<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://thun-korrespondenz.uibk.ac.at/svn/thun/thun-korrespondenz/schema/thun-schema.rnc" type="compact"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="http://thun-korrespondenz.uibk.ac.at:8080/exist/rest/db/files/thun/xml/" xml:id="attems-an-thun_1859-07-19_A3-XXI-D513.xml"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title><persName key="attems-ottokar-maria" role="sender:kleriker">Ottokar
                        Attems</persName> an <persName key="thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</persName><lb/><placeName>Graz</placeName>, <date when="1859-07-19">19. Juli 1859</date></title></titleStmt><publicationStmt><p/></publicationStmt><sourceDesc><msDesc><msIdentifier><institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution><repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository><idno>A3 XXI D513</idno></msIdentifier><msContents><p>Fürstbischof Ottokar Maria Attems empfiehlt den provisorischen Direktor
                            und Katecheten der Hauptschule Hallein, Albin Mauß, für den
                            Direktorposten an der Normalhauptschule in Salzburg. Mauß sei
                            fortwährend bemüht, sich weiterzubilden und besitze umfangreiche
                            Kenntnisse des Schulwesens. Der Fürstbischof kennt Mauß persönlich,
                            weshalb er überzeugt ist, dass dieser die Stelle zur vollsten
                            Zufriedenheit ausfüllen werde.</p></msContents><physDesc/></msDesc></sourceDesc></fileDesc><revisionDesc docStatus="approved"/></teiHeader><text><body><div type="transcript"><index><term>Lehrerausbildung</term><term>Personalfragen</term><term>Personalvermittlung</term></index><p>Hochgeborner Graf!</p><p>Unter den Competenten für die Direktorstelle an der k.k. Normalhauptschule zu
                        <placeName>Salzburg</placeName> befindet sich auch der provisorische
                    Direktor und Katechet der k.k. Hauptschule zu <placeName>Hallein</placeName><persName key="mauss-albin">Albin Mauß</persName>. Derselbe war, als ich
                    Dompfarrer und Stadtdechant in <placeName>Salzburg</placeName> war, mein
                    Cooperator und ich hatte da um so bessere Gelegenheit, seine gediegenen
                    Schulkenntnisse, seine besondere Vorliebe für das Schulfach und sein fruchtbares
                    Einwirken auf Herz und Verstand der Kinder kennen zu lernen. Seit 5 Jahren ist
                    er nun mit der Leitung und dem Katechetenamte an der <placeName key="hallein">Halleiner</placeName> Hauptschule betraut, er versieht dieses Amt ohne
                    irgend einem Gehalte oder einer Remuneration und ist fortwährend bemüht, sich im
                    Schulfache theoretisch und praktisch immer mehr auszubilden. Über seine
                    Leistungen dürfte er sich mit den besten Anerkennungszeugnissen ausweisen
                    können.<lb/>Erlauben Euer Excellenz nun, daß ich diesen Competenten
                    Hochdenenselben für die <placeName key="salzburg">Salzburger</placeName>
                    Normalschuldirektorsstelle bestens empfehle. Ich bin überzeugt, daß diese Stelle
                    durch <persName key="mauss-albin">Albin Mauß</persName> vollkommen zur
                    allseitigen Zufriedenheit ausgefüllt werden würde.<lb/>Genehmigen Hochdieselben
                    bei dieser Gelegenheit den erneuerten Ausdruck meiner ausgezeichnetsten
                    Hochachtung und besonderen Verehrung, womit ich geharre</p><p>Eurer Excellenz</p><p>gehorsamster Diener<lb/>Ottokar Maria<lb/>Fürstbischof</p><p>Gratz, den 19. Juli 1859</p></div></body></text></TEI>