<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://thun-korrespondenz.uibk.ac.at/svn/thun/thun-korrespondenz/schema/thun-schema.rnc" type="compact"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="http://thun-korrespondenz.uibk.ac.at:8080/exist/rest/db/files/thun/xml/" xml:id="bericht-ueber-gesetze-theologische-lehranstalten_oD_A3-XXI-D641.xml"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Aufstellung der Gesetze für die theologischen Lehranstalten <lb/>o. D.
                        [1849?]<note xml:id="note_1">Die Datierung in das Jahr 1849 ergibt sich
                        durch die Bezugnahme auf die Provisorische Vorschrift über die künftige
                        Regulierung der Gehälter und des Vorrückungsrechtes der Facultätsprofessoren
                        an den Universitäten Wien, Prag, Lemberg, Krakau, Olmütz, Gratz und
                        Innsbruck 26.10.1849, RGBl 438/1848. Die Vorschrift wird im Text als Gesetz
                        des laufenden Jahres bezeichnet.</note></title></titleStmt><publicationStmt><p/></publicationStmt><sourceDesc><msDesc><msIdentifier><institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution><repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository><idno>A3 XXI D641</idno></msIdentifier><msContents><p>Der Text nennt die wesentlichen Gesetze hinsichtlich der theologischen
                            Lehranstalten und bespricht die zentralen Inhalte der jeweiligen
                            Gesetze. Wesentlich ist dabei das Verhältnis der Hausstudien der
                            verschiedenen Orden zu den Diözesanlehranstalten und den öffentlichen
                            theologischen Lehranstalten. Dabei werden vor allem Fragen des Lehrplans
                            und der Lehrbücher betrachtet. Außerdem werden die Rechte der Bischöfe
                            und der staatlichen Behörden bei der Aufsicht der Hausstudien behandelt.
                            Außerdem werden jene Vorschriften aufgezählt, die die Anstellung von
                            Professoren an den Lehranstalten regeln. Auch die unterschiedlichen
                            Gehaltsstufen an den einzelnen Lehranstalten werden behandelt.
                            Abschließend zählt der Schreiber auf, in welchem Verhältnis die
                            Religions- bzw. Studienfonds die Kosten für Lehrpersonal in den
                            unterschiedlichen Ländern der Monarchie tragen.</p></msContents><physDesc/></msDesc></sourceDesc></fileDesc><revisionDesc docStatus="approved"/></teiHeader><text><body><div type="transcript"><index><term>Theologische Lehranstalten</term><term>Theologie</term><term>Theologische Fakultät</term><term>Gehaltsfragen</term></index><p>&lt;Die theologischen Anstalten auf bisheriger Gesetzgebung&gt;<note xml:id="note_1">Notiz von Leo Thun am oberen Blattrand.</note></p><p>Mit dem allerhöchsten Kabinettsschreiben vom 20. Mai 1790 und der allerhöchsten
                    Entschließung vom 28. Juny desselben Jahres, intimiert mittels der Verordnung
                    der geistlichen Hofcommission vom 4. July 1790 Z. 563, wurde den <hi rend="ul">Ordensvorstehern</hi> ohne Beschränkung, den <hi rend="ul">Ordinariaten</hi> dort, wo sich an dem Orte ihrer Diözesanalumnate <hi rend="ul">keine</hi> öffentlich-theologische Lehranstalten befinden,
                    bewilligt unter Aufsicht und Oberleitung des Staates <hi rend="ul">nach dem für
                        die öffentlichen theologischen Lehranstalten bestehenden Studienplane</hi>
                    theologische Diözesan- und Hauslehranstalten zu errichten; die an solchen
                    Lehranstalten angestellten Lehrer sind <hi rend="ul">ad votum Episcopi seu
                        abatis [?]</hi> werden daher nicht als landesfürstliche Beamte behandelt,
                    somit weder beeidigt noch haben sie Anspruch auf Pension. Indessen müssen sie
                    gehörig geprüft und von der Staatsverwaltung für das ihnen vom Bischofe oder
                    ihrem Ordensvorsteher anvertraute Lehrfach approbiert sein, und sind gehalten,
                    ihren Vorträgen die an den erbländischen Universitäten und den öffentlichen
                    theologischen Lehranstalten vorgeschriebenen Lehrbücher zu Grunde zu
                    legen.<lb/>Mit der allerhöchsten Entschließung vom 14. Juny 1813 (Z. 1319)
                    wurden gemeinschaftliche theologische Hausstudien für die in einer Provinz
                    befindlichen Stifte eines und desselben Ordens (z.B. in <region key="niederoesterreich">Niederösterreich</region> zu <placeName key="heiligenkreuz">Heiligenkreutz</placeName> für die Cisterzienser, zu
                        <placeName>Klosterneuburg</placeName> für die Canon. Regulares, zu
                        <placeName>Göttweig</placeName> für die Benediktiner) angeordnet; sollten in
                    einer Provinz zu wenige Stifte desselben Ordens vorhanden sein, um eine
                    zweckmässige Hauslehranstalt herzustellen, so können sich zu diesem Ende die
                    Stifte mehrerer Provinzen vereinigen.<lb/>Mit der allerhöchsten Entschließung
                    vom 16. November 1810 wurde den <hi rend="ul">Stiften</hi> und <hi rend="ul">Klöstern</hi> auch gestattet, wenn sie kein eigenes Hausstudium haben, ihre
                    Kleriker in andere Ordensgemeinden zu schicken, ohne sich auf das nämliche
                    Institut zu beschränken. Die eigentliche Charta magna für diese theologischen
                    Diözesan- und Hausstudien ist die mit allerhöchster Entschließung vom 28.
                    Jaenner 1811 (Z. 208) allergnädigst genehmigte Instruction deren Tendenz
                    deutlich dahin ausgesprochen ist, daß <hi rend="ul">alle</hi> diese
                    Lehranstalten, obwohl sie was Unterricht und das Disciplinar anbelangt unter dem
                    Einfluß der Bischöfe und der Ordensoberen vollständig stehen, der Aufsicht und
                    Oberleitung des Staates gleich den öffentlichen Lehranstalten, zu unterstehen
                    haben. Es wurden daher genaue Vorschriften in Hinsicht 1. auf die Besetzung der
                    Lehrämter 2. die Vorlesungen, 3. die Lehre, 4. das Zusammenwirken der Lehrer zu
                    dem gemeinsamen Zwecke der Lehranstalt, 5. die Prüfungen und 6. die
                    Evidenzhaltung dieser Vorschriften ertheilt. Dem innern Geist nach gehet jene
                    Instrukzion dahin, daß die theologischen Hauslehranstalten, was die
                    Lehrgegenstände und Professoren anbelangt, so eingerichtet sein sollen, wie die
                    öffentlichen Studien, jedoch können in dieser Beziehung auch einige
                    Erleichterungen in derselben [?], von welchen jedoch dermalen kein Gebrauch mehr
                    gemacht wird, da gegenwärtig alle bischöflichen und Ordenshausstudien mit, wie
                    ich glaube, einer einzigen Ausnahme der Dominikaner und Franziskaner in <region key="dalmatien">Dalmazien</region>, einen vollständigen theologischen Kurs
                    von 4 Jahren und wie die öffentlichen Lehranstalten für jedes Fach eigene
                    Professoren und Lectoren besitzen. Die seit dem Jahr 1816 eingeführte jährliche
                    Inspizierung dieser Hausstudien durch die theologischen Studiendirectoren oder
                    Vicedirectoren wurde mit der allerhöchsten Entschließung vom 24. Jaenner 1830
                    (Z. 568) bei den <hi rend="ul">theologischen Diözesananstalten</hi>, welche
                    unter der unmittelbaren Aufsicht und Leitung des Bischofs stehen, eingestellt,
                    bei den <hi rend="ul">übrigen</hi> theologischen Hausstudien hat jedoch diese
                    Untersuchung wenigstens alle 3 Jahre einmal statt zu finden, zu welchem Ende
                    Seine Majestät einen allerhöchstderselben vorgelegten hierauf bezüglichen
                    Instructionsentwurf zu genehmigen geruht haben. Übrigens geruhten Seine Majestät
                    zugleich allergnädigst anzuordnen, daß <hi rend="ul">sowohl</hi> die
                    bischöflichen als auch die übrigen Hauslehranstalten, nach wie vor, alljährlich
                    den Stand der Professoren, die Schülerverzeichnisse, die Studienkataloge und
                    andere periodische Eingaben, gleich den öffentlichen Unterrichtsanstalten, der
                    betreffenden Landesstelle vorzulegen haben.<lb/>Wo in dem Orte eines
                    Diözesanseminars eine öffentliche theologische Lehranstalt, eine Universität
                    oder Lyceum, sich befindet, da haben die geistlichen Zöglinge den theologischen
                    Kurs an derselben zu hören.<lb/>Die Vorsteher und Lehrer der öffentlichen
                    theologischen Lehranstalten sind landesfürstliche Beamte welche nach den bisher
                    gültig gewesenen Konkursvorschriften, Seiner Majestät von den Behörden in Antrag
                    gebracht, von allerhöchstderselben die Ernennung zur Lehrkanzel erhielten, aus
                    öffentlichen Fonden besoldet, und bei eintrettender Defizierung normalmäßig
                    pensioniert werden.<lb/>Da eine nähere Einwirkung des Ordinarius loci auf den
                    Lebenswandel und die Lehre von derlei öffentlichen theologischen Professoren,
                    zum Heile des heranzubildenden Klerus von der größten Wichtigkeit ist, so haben
                    Seine Majestät mit der allerhöchsten Entschließung vom 14. März 1843 (2012) <hi rend="ul">in Betreff des Einflusses der Ordinariate auf die Leitung der
                        Theologie an den öffentlichen Lehranstalten</hi> folgendes festzusetzen
                    geruht.<lb/>1. das Lehrpersonal an den öffentlichen theologischen Lehranstalten
                    ist sowohl bezüglich seines geistlichen Benehmens als bezüglich der Reinheit und
                    Vollständigkeit der katholischen Glaubenslehre in seinem Lehrvortrage dem Orts
                    Ordinariate, welchem hierüber die unmittelbare Aufsicht in strengstem Sinne
                    obliegt, untergeordnet.<lb/>2. dem Bischofe stehet es frei von Zeit zu Zeit die
                    Vorlesungen der Theologie persönlich zu besuchen und sich von dem Zustande des
                    Unterrichts und von dem Fortgange der Schüler zu überzeugen, oder zu diesem
                    Behufe einen Comissär dahin abzuordnen.<lb/>3. Die Vorsteher der theologischen
                    Lehranstalten haben den Ordinariaten die Tage der öffentlichen Prüfungen
                    geziemend anzuzeigen, damit dieselben in den § 2 angedeuteten Weise dabei
                    gegenwärtig sein können.<lb/>4. Den bischöflichen Comissären und um so mehr dem
                    Bischofe selbst, steht es frei, bei diesen Prüfungen jezuweilen Gegenstände, aus
                    welchen Schüler geprüft werden sollen, nahmhaft zu machen, und es haben die
                    Professoren diesem Verlangen sich unweigerlich zu fügen.<lb/>5. Die Landesstelle
                    hat den Ordinariaten die Berichte der Directoren der theologischen Studien über
                    das Ergebnis der Prüfungen zu dem Zwecke mitzutheilen, damit die Ordinariate
                    darin Einsicht nehmen, und diese Berichte mit dem allenfalls für dienlich
                    befundenen Bemerkungen an die Landesstelle zurückgelangen machen. Bei der
                    Einsendung dieser Berichte an die Studienhofcommission sind diese
                    Ordinariatsäußerungen beizulegen.<lb/>6. Bei Besetzung von theologischen
                    Lehrämtern an der Wiener Universität sind von der Landesstelle die Bittschriften
                    der Competenten, an anderen öffentlichen Lehranstalten nebst den Bittschriften
                    auch die Konkurselaborate dem betreffenden Ordinariate zur Würdigung und
                    Erstattung des Besetzungsvorschlages mitzutheilen.<lb/>7. die Ernennung eines
                    Professors der Theologie ist dem Ordinariate von der Landesstelle bekannt zu
                    geben<lb/>Die Verleihung der öffentlichen theologischen Lehrstellen mittelst
                    allgemeinem Konkurs ist mit der allerhöchsten Entschließung vom 6. August 1819
                    (5176) anbefohlen worden.<lb/>Mit der allerhöchsten Entschließung vom 7. April
                    1804 (5979) wurde erklärt, daß Professoren der Theologie ebenso wie die
                    Seelsorger, nach einer zehnjährigen Dienstleistung um Canonicate competiren
                    können, jedoch ist im Falle der Erlangung eines Canonicates nach der
                    allerhöchsten Entschließung vom 4. Februar 1837 (887) die Professur hiedurch als
                    erledigt zu betrachten, wenn nicht die besondere allerhöchste Erlaubnis zur
                    Vereinigung beider vorliegt.<lb/>Um den theologischen Lehrämtern mehr Reiz zu
                    geben, und die Professuren länger bei denselben zu erhalten, ist mit der
                    allerhöchsten Entschließung vom 15. October 1816 (2300) angeordnet
                    worden:<lb/>a. daß kein Unterschied mehr zwischen dem Gehalte eines Professors
                    der ein Welt- oder Ordensgeistlicher ist, bestehen solle.<lb/>b. Können
                    verdiente Professoren zu Ehrenstellen in Antrag gebracht werden, deren
                    Obliegenheiten das Lehramt nicht im Wesentlichen beeinträchtigen, und<lb/>c.
                    sollen verdiente und länger dienende Professoren Gehaltszulagen ad personam
                    erhalten.<lb/>Mit der allerhöchsten Entschließung vom 9. November 1833 (7659)
                    wurde endlich aufgetragen, daß bei Erstattung von Besetzungsvorschlägen für
                    erledigte theologische Lehrkanzeln an <hi rend="ul">öffentlichen</hi>
                    Lehranstalten, auf das erlangte Doctorat der Theologie ein vorzügliches Gewicht
                    zu legen und ceteris paribus dem Theologiae Doctor der Vorzug zu geben
                    ist.<lb/>Die an öffentlichen Lehranstalten für theologische Lehrkanzeln
                    ernannten Lehramtskandidaten, haben während des Probetrienniums das Doktorat zu
                    erlangen, widrigens sie die definitive Bestätigung im Lehramte nicht erlangen.
                    Die Gehalte der theologischen Professoren an den öffentlichen Lehranstalten
                    waren bisher folgende:<lb/>An der <orgName key="universitaet-wien">Wiener
                        Universität</orgName> bestanden die Gehaltsstufen von 900 fl, 1.000 fl und
                    1.200 fl.<lb/>zu <orgName key="universitaet-prag">Prag</orgName> und <orgName key="universitaet-lemberg">Lemberg</orgName> 800 fl, 900 fl und 1.000 fl, an
                    den übrigen Lehranstalten von 600 fl, 700 fl und 800 fl. Die Gehalte der
                    theologischen Professoren an den Universitäten sind durch das Provis. Gesetz vom
                    ... laufenden Jahres über die Gehalte der Universitätsprofessoren reguliert
                    worden.<lb/>Die obigen Gehalte wurden in <region key="galizien">Galizien</region> und <region key="tirol">Tirol</region> ganz aus dem <hi rend="ul">Studienfonde</hi> in den übrigen Provinzen <hi rend="ul">theils</hi> aus den <hi rend="ul">Studien- theils aus dem
                        Religionsfonde</hi> bestritten. Aus den dem Studienhofcommissionsakt Z. 4740
                    vom Jahr 1820 zuliegenden buchhalter. Ausweisen ist ersichtlich in welchem
                    Verhältnisse die beiden Fonde hiezu contribuirten. So trug die Kosten des
                    theologischen Studiums:<lb/></p><table rows="7" cols="3"><head/><row role="label"><cell/><cell>der Studienfond</cell><cell>der Religionsfond</cell></row><row><cell>in Böhmen</cell><cell>mit 3.200 fl</cell><cell>mit 2.200 fl</cell></row><row><cell>in Mähren und Schlesien</cell><cell>mit 3.000 fl</cell><cell>mit 400 fl</cell></row><row><cell>Österreich unter der Enns</cell><cell>mit 5.100 fl</cell><cell>mit 2.000 fl</cell></row><row><cell>Österreich ob. der Enns</cell><cell>mit 4.200 fl</cell><cell>mit 200 fl</cell></row><row><cell>Steyermark</cell><cell>mit 3.000 fl</cell><cell>mit 1.350 fl</cell></row><row><cell>Kärnthen</cell><cell>mit 2.100 fl</cell><cell>mit 300 fl </cell></row><row><cell>Illyrien (Laibach)</cell><cell>mit 3.700 fl</cell><cell>mit 900 fl</cell></row></table><p>Bei <region key="oberoesterreich">Österreich ob der Enns</region> ist in der
                    Summe von 4.200 fl aus dem Studien und von 200 fl aus dem Religionsfond auf
                    Salzburg keine Rücksicht genommen worden, wo die Kosten 4.800 fl betragen, und
                    es mir nicht bekannt, ob der Religionsfond auch etwas hiezu beitraget.<lb/>Außer
                    den obigen Gehalten beziehen die theologischen Professoren noch Remunerazionen
                    zu 150 fl für die orientalischen Dialekte und für die höhere Exegese, auch dort
                    wo keine Lehrkanzel des Kirchenrechts besteht, eine Remunerazion von 300 fl für
                    die Tradirung des Kirchenrechts.</p></div></body></text></TEI>