<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://thun-korrespondenz.uibk.ac.at/svn/thun/thun-korrespondenz/schema/thun-schema.rnc" type="compact"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="http://thun-korrespondenz.uibk.ac.at:8080/exist/rest/db/files/thun/xml/" xml:id="denkschrift-ueber-die-rechte-der-protestanten-in-ungarn_1858_A3-XXI-D485.xml"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Denkschrift über die Rechte und Freiheiten der Protestanten in Ungarn und
                        Siebenbürgen<lb/><date when="1858">o. D. [1858]</date><note xml:id="note_1">Die Denkschrift wurde im Nachlass in das Jahr 1858 datiert, eine Datierung
                        in das Jahr 1859 oder 1860 ist jedoch durchaus möglich. Vgl. dazu die
                        Dokumente <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/keine_Briefe/entwurf-fuer-bekanntmachung-regierungserlaesse-in-ungarn_1858_A3-XXI-D484.xml">A3 XXI D484</ref> und <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/keine_Briefe/entwurf-thun-fuer-neueintheilung-superintendenzen-ungarn_1858_A3-XXI-D486.xml">A3 XXI D486</ref>.</note></title></titleStmt><publicationStmt><p/></publicationStmt><sourceDesc><msDesc><msIdentifier><institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution><repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository><idno>A3 XXI D485</idno></msIdentifier><msContents><p>Der Schreiber der Denkschrift behandelt die verschiedenen Privilegien und
                            Rechte der reformierten Kirche in Ungarn und Siebenbürgen. Diese
                            Privilegien beziehen sich insbesondere auf die eigenständige Verwaltung,
                            die kirchliche Gerichtsbarkeit und die freie Wahl der Kirchenoberen. Der
                            Autor hebt dabei besonders die Unterschiede der verschiedenen Gruppen
                            innerhalb der Protestanten hervor und weist auch mehrfach auf die
                            Unterschiede zwischen Siebenbürgen und Ungarn hin. Die einzelnen Rechte
                            und Privilegien werden in der Denkschrift auch jeweils in ihrer
                            historischen Entwicklung dargestellt. Der Autor gibt außerdem
                            Ratschläge, welche Privilegien geändert und welche beibehalten werden
                            sollten.</p></msContents><physDesc><p>Am Rand der ersten Seite einige unleserliche Worte.</p></physDesc></msDesc></sourceDesc></fileDesc><revisionDesc docStatus="approved"/></teiHeader><text><body><div type="transcript"><index><term>Kultus</term><term>Protestanten</term><term>Ungarn</term></index><p>&lt;1. Verwaltung<lb/>2. Gerichtsbarkeit<lb/>3. kirchliche Gesetzgebung<lb/>4.
                    Oberaufsicht<lb/>5. verantwortlich [?] Praes. [?]<lb/>6. Kontrolle (Beziehung[?]
                    [?])<lb/>7. Geldmittel ([?])<lb/>8. geographische Eintheilung<lb/>9. Pfarrwahl
                    und Bestätigung<lb/>10. Wahl, Bestätigung und Dotazion der Senioren<lb/>11. Wahl
                    der Superintendenten<lb/>12. ihre Amtsorte&gt;<note xml:id="note_1">Anmerkung Thuns
                        am Rande. Darüber stehen noch einige unleserliche Notizen.</note></p><p>I. <hi rend="ul">Die kirchlichen Gemeinden der Evangelischen beider Konfessionen
                        im österreichischen Kaiserstaate, und der Unitarier in
                            <region>Siebenbürgen</region> verwalten ihre Angelegenheiten durch ihre
                        gewählte Vertretung in Lokal-, Seniorat- und Superintendenzial-Konventen,
                        die Zusammensetzung dieser Organe wird durch das Gesetz
                    bestimmt.</hi><lb/>Dieser Grundsatz ist auch bisher bei den Evangelischen beiden
                    Konfessionen in Ungarn in der vollendetsten Ausdehnung in Geltung gewesen. In
                        <region>Siebenbürgen</region> ist die Vertretung der Kirche beinahe
                    durchgängig auf das Prinzip der Erwählung gegründet gewesen, und der
                    vermeintliche Einfluß der Regierung hat sich als ein illusorischer erwiesen. Es
                    genügt das Schicksal des oben berührten Allerhöchsten Reskriptes vom 1. Mai 1836
                    zu erwägen, und die Vorstellung über den Einfluß der Regierung nach dem Maßstabe
                    der Thatsachen zu konstatieren. In diesem Reskripte war der Vorsitz in dem
                    reformierten Oberkonsistorium dem <persName key="rhedey-adam">Grafen
                        Rhedei</persName> übertragen worden, in der Voraussetzung eines im Wege des
                    Präsidiums von der Regierung auszuübenden, mittelbaren Einflusses. Die vom
                        <persName key="rhedey-adam">Grafen Rhedei</persName> unterschriebene
                    (Vortrag Seite 37 angeführte) Vorstellung des Oberkonsistoriums vom 15. November
                    1836 hat diese Voraussetzung widerlegt. Die Regierung übte namentlich auf die
                    Zusammensetzung des Oberkonsistoriums nur in so weit Einfluß, als von der
                    Regierung ernannte, von den Ständen aber vorgeschlagene Gubernialräthe und
                    höhere Würdenträger, zugleich Mitglieder und zum Theil Vorsitzende der
                    Oberkonsistorien ihrer Konfession waren. Jeder Versuch der Regierung dies früher
                    bestandene Maß von Einfluß auf die Zusammensetzung des höchsten
                    Repräsentationsorgans, auch fernerhin auszuüben, würde die vom Standpunkte des
                    bestandenen siebenbürgischen Staatsrechtes unanfechtbare Nachweisung zur Folge
                    haben. Daß der erwähnte Einfluß der Regierung durch die Kandidation der in ihrer
                    Mehrheit protestantischen Stände zu den fraglichen Stellen, aufgewogen worden
                    sei, und daß eine rechtlich haltbare Grundlage nur in einer Wiederherstellung
                    des früheren politischen Organismus und der frühern Landesorganisation
                        <region>Siebenbürgen</region>s haben könne.</p><p>II. <hi rend="ul">Die kirchliche Gerichtsbarkeit wird innerhalb der Schranken der
                        bestehenden Gesetze in erster Instanz &lt;durch das Senioral-Consistorium in
                        2. Instanz&gt;<note xml:id="note_2">Einfügung von Leo Thun.</note> durch das
                        Superintendential-Konsistorium und in letzter Instanz durch den
                        Oberkirchenrath ausgeübt.</hi><lb/>In <country>Ungarn</country> haben
                    Seniorat- und Superintendential-Konsistorien auch bisher bestanden, welche die
                    kirchliche Gerichtsbarkeit ausgeübt haben. Die wenigen Fälle, welche die
                    Thatsache gegen die Entscheidungen dieser Kollegien an den Allerhöchsten Thron
                    ergriffener Rekurse beweisen, charakterisieren diese Rekurse als eine so
                    genannte appellatio ab abusu. Derjenige jurdisdiktionale Einfluß der Regierung
                    würde nun, diesem Vorschlage gemäß, an einen Oberkirchenrath übergehen, und
                    dadurch der Bestimmung des Gesetzes Art. 26/1791 § 4 "Evangelici utriusque
                    Confessionis, in iis quae ad Religionem pertinent, unice a Religionis suae
                    Superioribus dependeant" im Prinzip entsprechen.<lb/>In Siebenbürgen ist das,
                    den Protestanten zustehenden Recht der kirchlichen Gerichtsbarkeit durch
                    Staatsverträge gewährleistet, von der Gesetzgebung nicht nur niemals bezweifelt,
                    sondern vielmehr durch art. 32/1791 bestätiget worden, in einem solchen Umfange,
                    daß nach der auf Gesetze gegründeten ständischen Vorstellung vom 2. September
                    1842 sogar die appellation ab abusu ausgeschlossen erscheint.</p><p>III. <hi rend="ul">Das Recht, die Abänderung und Aufhebung bestehender oder die
                        Einführung neuer Kirchengesetze zur erforderlichen Allerhöchsten Genehmigung
                        des Kaisers vorzuschlagen ist ein Synodalrecht.</hi><lb/>Die Abhaltung der
                    Synoden ist bei den Evangelischen beider Konfessionen in <hi rend="ul"><country>Ungarn</country></hi> so alt wie die vollendete Einführung der
                    Reformation selbst. Der evangelischen Kirche angehörige Reichspalatine z.B.
                    Thurzo im Jahre 1610 und andere Würdenträger haben den Synoden beigewohnt und
                    deren Beschlüsse als Glieder der Kirche unterschrieben. Das Recht zur Abhaltung
                    von Synoden an und für sich ist von der Gesetzgebung nie beanstandet worden,
                    sogar in art. 31/1715 wird bloß verbothen, Synoden "ab que prascitu et annuentia
                    Regia Majestatis" abzuhalten. Der Art. 26/1791 gewährleistet den Evangelischen
                    "liberam proinde illis futuram non modo Consistoriorum quorumvis celebrationem,
                    sed et Synodorum" und knüpft bloß an die Abhaltung der Generalsynoden einer oder
                    der anderen Konfession, die Bedingung, die Allerhöchste Bewilligung in Betreff
                    sowohl der Personenzahl als auch der zu verhandelnden Gegenstände früher
                    anzusuchen, räumt Seiner Majestät das Recht ein, "ad has Superintendentiorum
                    Evangelicarum unius aut alterius Confessionis Synodos" einen kaiserlichen
                    Kommissär "non quidem pro directione, aut praesidio, sed solum pro inspectione"
                    abzusenden und bestimmt endlich, daß die Canones und Statute der Synoden nur
                    "postquam superinspectionem Regiam transiverint et approbationem obtinuerint"
                    Gesetzeskraft haben sollen. Der vorgeschlagene Grundsatz würde demnach dem
                    angeführten Gesetze Ungarns entsprechen, würde derselbe auch auf <hi rend="ul"><region key="siebenbuergen">Siebenbürgen</region></hi> angewendet, so
                    würde darin eine theilweise Einschränkung der bisherigen Autonomie liegen. In
                    Siebenbürgen halten nämlich die Evangelischen, Augsburger Konfession, Synoden so
                    oft sie es für nöthig erachten, die Evangelischen Helvetischer Konfession jedes
                    Jahr, die Unitarier jedes Jahr, alle drei Kirchengesellschaften aber ohne an
                    eine frühere Bewilligung der Regierung gebunden zu sein, ohne Gegenwart eines
                    kaiserlichen Kommissärs, ohne die Protokolle der Regierung auch nur zur Einsicht
                    zu unterbreiten, alle drei genannten Kirchengesellschaften in <region key="siebenbuergen">Siebenbürgen</region> halten ihre Synoden mit der
                    ausgedehntesten Freiheit der Berathung und Schlussfassung, weil es in der
                    Sammlung siebenbürgischer Gesetze nicht ein einziges gibt, welches die
                    Allerhöchste Bestätigung der Synodalstatute zur Bedingung ihrer Giltigkeit
                    machen sollte.<lb/>Die vorgeschlagene Textierung wird einerseits dem
                    geschichtlichen Entwicklungsgange des Synodalinstitutes in
                        <country>Ungarn</country> und <region key="siebenbuergen">Siebenbürgen</region> in so weit entsprechen, in wie weit die bisher
                    getrennten fünf Synoden nicht etwa gegen den Wunsch der Betheiligten von
                    vornherein in Eine verschmolzen werden, andererseits hebt sie das den
                    Evangelischen der deutsch-slawischen Kronländer bereits im Artikel XVII der für
                    das Konsistorium in <placeName>Wien</placeName> im Jahre 1783 vorgeschriebenen
                    Instruktion gemachte Zugeständniß mit vorheriger Genehmigung der Regierung eine
                    Synode abhalten zu dürfen, überhaupt nicht auf, so wie es endlich zu Folge der
                    vorgeschlagenen Fassung der Regierung vorbehalten bleibt, im Gefolge der
                    Erwägungen, zu welchen die Erklärungen der Vertrauensmänner etwa Veranlassung
                    bieten dürften die Idee einer allgemeinen Synode möglicher Weise zum Gegenstande
                    der ernstlichsten Berathungen zu machen.</p><p>IV. <hi rend="ul">Die oberste kirchliche Aufsichts- und Gerichtsbehörde ist der
                        Oberkirchenrath, welcher lediglich aus evangelischen Mitgliedern besteht vom
                        Staat besoldet und vom Kaiser ernannt wird.</hi><lb/>Dieser Grundsatz würde
                    dem Wortlaute und Geiste der ungarischen und siebenbürgischen Gesetze
                    entsprechen und scheint bereits Gegenstand der Allerhöchsten Erwägung gewesen zu
                    sein, indem in dem Allerhöchsten Handbillet an den ungarischen Hofkanzler
                        <persName key="mailath-georg">Graf Mailáth</persName> vom 4. Oktober 1845
                    eine Verhandlung über die Einrichtung von Konsistorien und die anderweitigen
                    Organe zur Handhabung des "juris circa sacra Evangelicarum" erwähnt wird.</p><p>V. <hi rend="ul">Den Vorsitz führen in den Ortsgemeinden der Pfarrer, in der
                        Senioralgemeinde der Senior, in der Superintendentialgemeinde der
                        Superintendent, welche dem Staate dafür haften, daß die betreffende
                        Versammlung bloß über Angelegenheiten der Kirche berathe und bloß über
                        solche innerhalb der Schranken ihrer Kompetenz Beschlüsse
                    fasse.</hi><lb/>Die Übertragung des Vorsitzes an die, vermöge ihres Berufes zum
                    nachahmungswürdigen Beispiele kirchlicher Gesinnung und kirchlichen
                    Lebenswandels vorzugsweise verpflichteten Glieder der Kirche, rechtfertigt sich
                    von selbst, in <country>Ungarn</country> insbesondere noch durch jene
                    Erfahrungen, welche zur Beseitigung des Generalinspektors und der
                    Distriktual-Inspektoren bei den Evangelischen Augsburger Konfession und zur
                    Beseitigung der Ober- und Vizecuratoren bei den Evangelischen Helvetischer
                    Konfession mit gebieterischer Nothwendigkeit geführt haben. Die bisherige
                    Einrichtung in <country>Ungarn</country>, wonach zwei gleichberechtigte
                    Vorsitzer – ein geistlicher und ein weltlicher an der Spitze jeder kirchlichen
                    Versammlung mit Ausnahme der beiden Generalkonvente, wo Laien den Vorsitz
                    ausschließlich führten – gestanden haben, hat sich in kirchlicher und
                    politischer Beziehung als eine höchst nachtheilige herausgestellt.</p><p>VI. <hi rend="ul">Die Beschlüsse der kirchlichen Versammlungen unterliegen der
                        Bestätigung der höheren Kirchenbehörde.</hi><lb/>Daß die Prinzipien der
                    Einheit, Ordnung und Autorität auch in kirchenregimentlicher Beziehung anerkannt
                    und durchgeführt werden, ist ein augenscheinliches Bedürfnis.</p><p>VII. <hi rend="ul">Zur Erhaltung evangelischer Kultus- und Unterrichts- und
                        Wohlthätigkeits-Anstalten können mit Gutheißung des Oberkirchenrathes
                        Umlagen auferlegt werden, der Beistand weltlicher Behörden zu ihrer
                        Eintreibung wird jedoch an die Bedingung der von dem Oberkirchenrathe früher
                        einzuholenden höheren Genehmigung geknüpft.</hi><lb/>Dieser Grundsatz
                    gründet sich in <country>Ungarn</country> auf den 26. Art. 1791 § 2 und 12; ist
                    in <region>Siebenbürgen</region> durch den ersten Punkt des Leopoldinischen
                    Diploms vom 4. Dezember 1691 anerkannt. Die beigefügte Bedingung der theils bei,
                    theils von dem Oberkirchenrathe früher einzuholenden Genehmigung rechtfertigt
                    sich als Mittel, um Ausschreitungen hintanzuhalten.</p><p>VIII. <hi rend="ul">Die Seniorat- und Superintendentialsprengel fallen in der
                        Regel mit der politischen Eintheilung zusammen.</hi><lb/>Die Durchführung
                    dieses Grundsatzes liegt auch im kirchlichen Interesse, weil dadurch die
                    Benützung des weltlichen Beistandes zur Durchführung gesetzlicher Beschlüsse
                    wesentlich erleichtert wird.</p><p>IX. <hi rend="ul">Die Pfarrer werden von ihren Gemeinden auf Lebensdauer gewählt
                        und vom Kirchenrath bestätigt.</hi><lb/>Die Pfarrer werden bei allen
                    protestantischen Konfessionen in <country>Ungarn</country> und <region key="siebenbuergen">Siebenbürgen</region> von ihren Gemeinden gewählt und
                    berufen und zwar bloß bei den Evangelischen A.B. in <region key="siebenbuergen">Siebenbürgen</region> auf Lebensdauer dagegen ist in
                        <country>Ungarn</country> besonders bei den Evangelischen Helvetischer
                    Konfession üblich, die Berufung des Pfarrers nach Ablauf eines jeden Jahres zu
                    erneuern oder denselben zu entfernen. Diese Abhängigkeit der Geistlichen von
                    ihren Zuhörern, öfter nur von einem die ganze Gemeinde betreffenden Grundherrn,
                    hat sich in kirchlicher wie in politischer Beziehung nachtheilig erwiesen. In
                        <region key="siebenbuergen">Siebenbürgen</region> ist diese besonders bei
                    den Reformierten hervortretende Abhängigkeit der Geistlichkeit, sogar durch ein
                    Landesgesetz in Comp. Const. p. 1 l. 1 art. 3 bestätigt worden, daher erklärt
                    sich die Erscheinung, daß der Pfarrer in der Regel jener politischen Richtung
                    angehört, welche der Grundherr verfolgt. Eine Bestätigung der Pfarrer durch die
                    Regierung hat, mit Ausnahme der sächsischen Pfarrer in <region key="siebenbuergen">Siebenbürgen</region>, sonst weder in
                        <country>Ungarn</country> noch <region key="siebenbuergen">Siebenbürgen</region> stattgefunden. Die Bestätigung auch der sächsischen
                    Pfarrer war eine völlig bedeutungslose. Die Pfarrer wurden von der Gemeinde
                    gewählt und traten nach dem Wahlakte ihre pfarramtlichen Funktionen an; die
                    Superintendenten legten dann alljährlich ein Verzeichnis der erwählten Pfarrer
                    vor, worüber die litera confirmationates vom siebenbürgischen Hofkanzler
                    ausgefertigt und zur allerhöchsten Namensunterschrift vorgelegt wurden (Zeuge
                    Beilage 27 und 28).</p><p>X. <hi rend="ul">Die Senioren werden von den Senioralgemeinden gewählt, vom
                        Oberkirchenrathe bestätigt und erhalten eine Funktionszulage aus dem
                        Staatsschatze.</hi><lb/>Das Prinzip der Erwählung entspricht der bisherigen
                    Gepflogenheit, dagegen hat eine Bestätigung dieser Wahlen nicht stattgefunden.
                    Eine Zuweisung einer Funktionszulage aus dem Staatsschatz würde Mittel biethen,
                    den Senior in den Stand zu setzen, seine in Folge der definitiven Organisation
                    jedenfalls schwieriger werdenden Geschäfte ungestörter und von Nahrungsfragen
                    freier leben zu können.</p><p>XI. <hi rend="ul">Die Superintendenten werden durch die Gemeinden ihres Sprengels
                        gewählt, vom Staat besoldet und vom Kaiser bestätigt.</hi><lb/>Das Prinzip
                    der Erwählung entspricht sowohl in <country>Ungarn</country> wie <region key="siebenbuergen">Siebenbürgen</region> dem Gesetze und Herkommen
                    zugleich. Eine Bestätigung der Superintendenten in <country>Ungarn</country> hat
                    nicht nur nicht stattgefunden, vielmehr war sie durch die Allerhöchste Resolution
                    Seiner Majestät <persName key="karl-VI">Kaiser Karl VI.</persName> vom 20.
                    Oktober 1734 positiv ausgeschlossen, und bloß die Verfügung erlassen worden, daß
                    der zum Superintendenten Gewählte der Statthalterei "ad solum statum notitia"
                    angezeigt werden solle.<lb/>Dieses System hat auch später wie der (Beilage 29
                    vorliegende) Allerhöchste res. Vortrag der ungarischen Hofkanzlei vom Jahre 1791
                    beweiset, die positive Billigung des Kaisers <persName key="leopold-II">Leopold</persName> erhalten. Dieser Stand der Frage erklärt es auch, daß in
                    der erwähnten Verordnung des Feldzeugmeisters <persName key="haynau-julius">Haynau</persName> von 10. Februar 1850, die Superintendentenstellen in
                        <country>Ungarn</country> ohne Erwähnung irgend einer Bestätigung als
                    solche bezeichnet werden, "welche durch die freie Wahl der Gemeinden zu ihrer
                    Würde zu berufen wären." In <region key="siebenbuergen">Siebenbürgen</region>
                    ist zwar in dem App. Const. p.1 l.1 art. 9 die Bestätigung der Superintendenten
                    durch den Fürsten ausgesprochen, allein dieses Recht ist nach der bisherigen,
                    beharrlich beobachtenden Gepflogenheit eine bloße Formalität ohne alle
                    Bedeutung. Die Superintendenten wurden von den betreffenden Wahlkollegien
                    erwählt, in ihr Amt installiert und erst, nachdem sie ihr Amt angetreten hatten,
                    zur Allerhöchsten Bestätigung präsentiert, die siebenbürgische Hofkanzlei
                    fertigte, ohne vorher den Wahlakt der Allerhöchsten Schlußfassung zu
                    unterziehen, das Bestätigungsdiplom aus und legte es zur Allerhöchsten
                    Namensfertigung vor. Es läßt sich mit Gewißheit voraussehen, daß die
                    Protestanten in <region key="siebenbuergen">Siebenbürgen</region> ohne
                    Unterschied der Konfession, die Beibehaltung der bisherigen Gepflogenheit in
                    der Ausübung des bezogenen landesfürstlichen Bestätigungsrechtes beanspruchen
                    werden, wie die Unitarier es in ihrer Erklärung vom 2. September 1851 bereits
                    gethan haben.<lb/>Die Besoldung der Superintendenten aus dem Staatsschatze hat
                    zwar bisher weder in <country>Ungarn</country> noch in <region key="siebenbuergen">Siebenbürgen</region> stattgefunden, der erste Anfang
                    dazu ist erst unter <persName key="franz-joseph">Eurer Majestät</persName>
                    Regierung gemacht worden. Durch Unterstützung des reformierten und unitarischen
                    Superintendenten in <region key="siebenbuergen">Siebenbürgen</region> und durch
                    Besoldung der Superintendential-Administratoren in Ungarn. Alle Gründe der
                    Analogie, des Rechtes und der Politik sprechen für die Dotierung der
                    Superintendenten aus Staatsmitteln.</p><p>XII. <hi rend="ul">Die Superintendenten erhalten bestimmte Amtsorte, welche von
                        der Regierung festgestellt werden.</hi><lb/>Die Durchführung dieses
                    Grundsatzes ist wesentlich erforderlich, um dem Klerus die gebührende Stellung
                    im Kirchenregimente zu verschaffen, sie ist unvermeidlich, wenn ein angemessener
                    Einfluß der Regierung auf jene Lehranstalten, aus welchen die Volksschullehrer,
                    Pfarrgehilfen und die meisten Dorfpfarrer hervorgehen mit der Leitung durch die
                    betreffende Kirche in Einklang gebracht werden soll, die Durchführung des
                    betreffenden Grundsatzes wird sich endlich besonders für die Evangelischen A.B.
                    in <country>Ungarn</country> als eine wahre Wohlthat herausstellen, um aus
                    mehreren Lehranstalten, welche gegenwärtig nicht entsprechend eingerichtet sind,
                    in jeder Superintendenz eine tüchtige zu machen. In Siebenbürgen haben die
                    Superintendenten ihren Sitz – mit Ausnahme des unitarischen – nicht im
                    herkömmlichen Versammlungsort des Oberkonsistoriums gehabt. Der evangelisch
                    lutherische Superintendent hatte als Ortspfarrer von Birthälm
                        [<placeName>Biertan</placeName>] zugleich seinen Amtssitz daselbst, während
                    das Oberkonsistorium in <placeName>Hermannstadt</placeName> seine Sitzungen
                    hatte. Die vom evangelisch-lutherischen Oberkonsistorium beschlossene
                    Übersiedlung des Superintendenten nach <placeName>Hermannstadt</placeName> kann
                    daher nur gebilligt werden.<lb/>Der evangelisch-reformierte Superintendent hat
                    seit dem Jahre 1787 in <placeName>Nagy Enyed</placeName> seinen Sitz gehabt,
                    doch wäre dessen Übersiedlung nach <placeName>Klausenburg</placeName> nach dem
                    Antrag des Civil- und Militärgouvernements vom 1. Juni 1850 bleibend
                    festzustellen, weil das Oberkonsistorium in <placeName>Klausenburg</placeName>
                    seinen Sitz hat und sich daselbst gegenwärtig die bedeutendste Pflanzschule
                    für die reformierten Volksschullehrer und Geistliche befindet. Aus denselben
                    Gründen wäre der Sitz des unitarischen Superintendenten bleibend in
                        <placeName>Klausenburg</placeName> beizubehalten. Bei den Evangelischen
                    beider Konfessionen in <country>Ungarn</country> besteht herkömmlich die
                    Einrichtung, daß der zum Superintendenten gewählte Pfarrer seine Pfarrei
                    beibehält und daher auch den Superintendentialsitz in seine Ortspfarre verlegt
                    und so von dem Orte der Hauptschulen oft sehr weit entfernt ist und sonach wenig
                    Einfluß auf selbe nehmen kann.</p></div></body></text></TEI>