<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://thun-korrespondenz.uibk.ac.at/svn/thun/thun-korrespondenz/schema/thun-schema.rnc" type="compact"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="http://thun-korrespondenz.uibk.ac.at:8080/exist/rest/db/files/thun/xml/" xml:id="entwurf-kaiserliches-handschreiben-an-benedek_1860_A3-XXI-D579.xml"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Entwurf Leo Thuns für zwei kaiserliche Handschreiben an <persName key="benedek-ludwig" role="recipient:beamter">Ludwig Benedek</persName> und
                        <persName key="thun-hohenstein-leo">an den Kultusminister</persName><lb/>o.
                    O., o. D. <date when="1860">[1860]</date><note xml:id="note_1">Die endgültige
                        Version des Handschreibens, die von jener im Nachlass Thun in einigen
                        Punkten abweicht, wurde am 15. Mai 1860 erlassen. Abgedruckt in: <ref target="http://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=wrz&amp;datum=18600518&amp;seite=1&amp;zoom=33">Wiener Zeitung, 18. Mai 1860, S. 153.</ref></note></title></titleStmt><publicationStmt><p/></publicationStmt><sourceDesc><msDesc><msIdentifier><institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution><repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository><idno>A3 XXI D579</idno></msIdentifier><msContents><p>Entwurf für zwei Handschreiben zur Lösung der Konflikte mit den
                            protestantischen Kirchen Ungarns von Leo Thun. Das erste Handschreiben
                            richtet sich an den Generalgouverneur von Ungarn, FZM Ludwig Benedek.
                            Dort wird eine Begnadigung für alle jene ausgesprochen, die dem Patent
                            vom 1. September 1859 zuwidergehandelt haben. Außerdem wird Benedek
                            aufgefordert, Gemeinden zu unterstützen und zu schützen, die das Patent
                            bereits durchgeführt haben bzw. noch durchführen werden.<lb/>Das zweite
                            Handschreiben richtet sich an den Kultusminister. Hierin spricht der
                            Kaiser sein Bedauern aus, dass das Patent vom 1. September 1859 in
                            Ungarn anhaltende Proteste und Sorgen ausgelöst habe. Der Kaiser möchte
                            diese Sorgen zerstreuen. Daher gewährt er, dass die Umsetzung des
                            Patents in jenen Gemeinden, Senioraten und Superintendenzen, die das
                            Patent bisher abgelehnt haben, ausgesetzt werde. Gleichzeitig erlaubt
                            der Kaiser die Einberufung und Abhaltung einer Generalsynode zu einer
                            Neuregelung bei der Einteilung der kirchlichen Verwaltungsgebiete.</p></msContents><physDesc><p>Abschrift eines Entwurfs von Leo Thun, mit eigenhändigen Anmerkungen und
                            Korrekturen Thuns.</p><p>Verweis auf A3 XXI D577.</p></physDesc></msDesc></sourceDesc></fileDesc><revisionDesc docStatus="approved"/></teiHeader><text><body><div type="transcript"><index><term>Kultus</term><term>Ungarn</term><term>Protestanten</term><term>Protestantenpatent</term></index><p>An den Feldzeugmeister Ritter von Benedek</p><p>&lt;Mein letzter Vorschlag, welcher jedoch gar nicht mehr in Erwägung gezogen
                    wurde, in dem vielmehr ein Konzept des Justizministers des <persName key="nadasdy-franz">Grafen Nádasdy</persName> von <persName key="franz-joseph">Seiner Majestät</persName> (30. April [1]860 ?) genehmigt
                    wurde. Thun&gt;</p><note xml:id="note_2">Eigenhändige Anmerkung Thuns am Rand.</note><p>Ich habe mich in Gnaden bewogen befunden, allen denjenigen Personen in Meinem
                    Königreiche <country>Ungarn</country>, welche sich bei den aus Anlaß der
                    Einführung des Patents vom 1. Sept. 1859 bisher stattgefundenen bedauerlichen
                    Vorgängen auf eine solche Weise betheiliget haben, daß die Strafbehörden gegen
                    dieselben dieserwegen einzuschreiten gesetzlich verpflichtet waren, Meine volle
                    Verzeihung angedeihen zu lassen. Ich finde demnach denjenigen, welche bereits
                    rechtskräftig verurtheilt worden sind, nicht nur die gesetzlichen Folgen dieser
                    Verurtheilung, sondern auch die noch nicht vollstreckte Strafe gänzlich
                    nachzusehen und zugleich anzuordnen, daß alle wegen solcher Vorfälle bereits
                    anhängigen Untersuchungen eingestellt und wegen derselben keine
                    strafbehördlichen Amtshandlungen eingeleitet werden.<lb/>Hingegen haben Sie mit
                    allem Nachdrucke darüber zu wachen, daß die Beruhigung der Gemüther Meiner
                    Unterthanen Augsburger und helvetischen Bekenntnisses durch Verbreitung
                    wahrheitswidriger Gerüchte fortan nicht mehr geduldet und daß ferner allen
                    denjenigen, welche Mein oben erwähntes Patent und die darauf bezüglichen
                    Vollzugsvorschriften dankbar aufgenommen haben und darnach vorgegangen sind, so
                    wie denjenigen Gemeinden und Senioraten, welche noch ferner darnach vorgehen
                    wollen, kräftigen Schutz verliehen und wer immer es wagen sollte, sie deswegen
                    bedrücken oder verfolgen zu wollen, strenge bestraft werde. Zu welchem Ende Ich
                    ihnen unbedingte Vollmacht ertheile.</p><div xml:id="D579_1" type="enclosure"><p>An den Cultusminister</p><p>Das Patent vom 1. September vorigen Jahres, durch welches Ich die seit langen
                        Jahren schwebende Verhandlung wegen Herstellung einer bestimmten Ordnung in
                        den kirchlichen Verhältnissen Meiner evangelischen Unterthanen Augsburger
                        und helvetischen Bekenntnisses in <country>Ungarn</country>, der <country key="woiwodschaft-serbien-und-temeser-banat">serbischen Wojwodschaft und
                            dem Temeser Banate</country> sowie in <country key="kroatien-slawonien">Kroatien und Slavonien</country> und in der Militärgrenze unter
                        Gewährung neuer Rechte und Begünstigungen auf gesetzlicher Grundlage zu
                        einem gedeihlichen Abschlusse zu bringen bestrebt war, sowie die zur
                        Durchführung dieses Patentes erlassenen Verordnungen, sind von einem Theile
                        &lt;dieser Glaubensgenossen&gt;<note xml:id="note_3">Korrektur Thuns aus:
                            derjenigen, für welche sie erlassen worden sind, mit dankbarer
                            Anerkennung.</note> aufgenommen und mit freudiger Willfährigkeit
                        vollzogen worden, vom Anderen hingegen wird unter Berufung auf ihr Gewissen
                        und ihre konfessionelle Überzeugung darauf einzugehen Anstand genommen.
                        Diese Verordnungen sind in Folge dessen zum Anlasse einer steigenden
                        Beunruhigung der Gemüther des Volkes gemacht worden, welche Meinen Absichten
                        durchaus widerstreitet.<lb/>Unter diesen Umständen finde Ich Mich über die
                        von Meinem Feldzeugmeister <persName key="benedek-ludwig">Ritter von
                            Benedek</persName> Mir gemachten Vorstellungen bewogen, diejenigen
                        Gemeinden, Seniorate und Distrikte, welche die gegen die unverweilte
                        Durchführung obiger Anordnungen angeregten Bedenken theilen zu sollen
                        glauben, von derselben unter der Bedingung zu entheben, daß jene für sie
                        bestehende vorläufige Ordnung nachgewiesen werde, welche erforderlich ist,
                        damit die beabsichtigte Synode in einer gegen jede Einwendung gesicherten
                        Weise beschickt werden könne. Dagegen ist jenen Gemeinden, Senioraten und
                        Distrikten, welche sich bereits nach Meinem obigen Patente und den darauf
                        gegründeten Vollzugsvorschriften koordinirt haben oder zu koordiniren im
                        Begriffe stehen, zur Aufrechterhaltung ihres dermaligen Zustandes oder zur
                        Vollziehung ihrer Absicht der nachdrücklichste Schutz zu gewähren.<lb/>Zu
                        dem Ende finde Ich die Bestimmungen Meines Patentes vom 1. September vorigen
                        Jahres bezüglich der Eintheilung der Superintendenzen zu modifiziren wie
                        folgt:<lb/>1. Von den im Meinem Patente vorgezeichneten Superintendenzen
                        Augsburger Bekenntnisses verbleiben die <placeName key="pressburg">Preßburger</placeName> und die <placeName key="vrbas">Neu-Verbaßer</placeName> [Vrbas] aufrecht. Von der <placeName key="szarvas">Szarvas’er</placeName> hat es sein Abkommen; den
                        Senioraten derselben ist es freigestellt, sich nach ihrem früheren Verbande
                        der <placeName key="pest">Pester</placeName>, beziehungsweise <placeName key="eperies">Eperies’er</placeName> [Prešov] anzuschließen. Die
                            <placeName key="oedenburg">Oedenburger</placeName> [Sopron], <placeName key="eperies">Eperies’er</placeName> und <placeName key="pest">Pester</placeName> Superintendenzen können demgemäß vorläufig die
                        Grenzen der vorbestandenen jenseits der Donau, der Theißer und der
                        Bergsuperintendenz insoweit die der letzteren durch die Konstituirung der
                            <placeName key="pressburg">Preßburger</placeName> und <placeName key="vrbas">Neu-Verbaßer</placeName> nicht alteriert sind
                        annehmen.<lb/>2. Von der neuen Eintheilung der helvetischen Superintendenzen
                        hat es sein Abkommen und es verbleibt demnach vorläufig bei den bisher
                        bestandenen vier Superintendenzen.<lb/>3. In den sämmtlichen
                        Superintendenzen Augsburger und helvetischen Bekenntnisses können sofort
                        Senioral- und Distriktualkonvente unter Betheiligung der Seniorate und
                        beziehungsweise Gemeinden in dem Zustande, in welchem sie sich eben
                        befinden, gehalten werden, und es ist ihnen freigestellt, Deputirte zu einer
                        Generalkonferenz zu entsenden, damit dieselbe ihre Wünsche über die
                        definitive Feststellung der Distriktseintheilung und die weiteren zur
                        baldigen Ermöglichung &lt;der Synode&gt;<note xml:id="note_4">Einfügung
                            Thuns.</note> dienlichen Schritte vortrage. Auch finde Ich den
                        evangelischen Augsburger wie helvetischer Konfession ohne Ausnahme zu
                        gestatten, daß sie nunmehr zur Wahl von Superintendenzialinspektoren
                        beziehungsweise Kuratoren &lt;und Superintendenten&gt;<note xml:id="note_5">Einfügung Thuns.</note> schreiten.</p></div></div></body></text></TEI>