<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://thun-korrespondenz.uibk.ac.at/svn/thun/thun-korrespondenz/schema/thun-schema.rnc" type="compact"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="http://thun-korrespondenz.uibk.ac.at:8080/exist/rest/db/files/thun/xml/" xml:id="foerster-an-thun_1855-09-10_A3-XXI-D348.xml"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title><persName key="foerster-heinrich" role="sender:kleriker">Heinrich
                        Förster</persName> an <persName key="thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</persName><lb/><placeName>Schloß Johannesberg</placeName>, <date when="1855-09-10">10. September 1855</date></title></titleStmt><publicationStmt><p/></publicationStmt><sourceDesc><msDesc><msIdentifier><institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution><repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository><idno>A3 XXI D348</idno></msIdentifier><msContents><p>Fürstbischof Heinrich Förster bedankt sich für einen Brief von Leo Thun,
                            der ein anonymes Schreiben enthielt, welches er ebenfalls erhalten
                            hatte. In jenem Schreiben wird die nachlässige religiöse Haltung am
                            Teschener Gymnasium und der dort angestellten Lehrer beklagt. Förster
                            hat bereits einige Erkundigungen über diese Angelegenheit eingezogen und
                            muss leider gestehen, dass viele der Anschuldigungen zutreffen. Auf
                            seiner Visitation in Teschen konnte er sich außerdem persönlich von der
                            Wahrheit der Schilderungen überzeugen. Förster beklagt insbesondere die
                            fehlende Charakterfestigkeit des Lehrpersonals am Gymnasium. Außerdem
                            glaubt er, dass das Gymnasium durch die Reform zu sehr
                            durcheinandergebracht worden ist. Förster sieht es zudem kritisch, dass
                            den naturwissenschaftlichen Fächern so viel Raum gegeben wurde. All dies
                            wird jedoch von den äußerst schlechten Eigenschaften der leitenden
                            Personen am Gymnasium noch in den Schatten gestellt. Unter den gegebenen
                            Umständen begrüßt Förster daher den Vorschlag Thuns, das Gymnasium in
                            Teschen den Jesuiten zu übergeben, obschon der Bischof im Allgemeinen
                            kein großer Freund der Gesellschaft Jesu ist. Förster erwähnt dann noch
                            andere Probleme in seinem Bistum, die allerdings schwieriger zu lösen
                            sein werden: etwa der Mangel an Pfarrern und die schlechte Bildung der
                            vorhandenen Priester.<lb/>In einem Postscriptum gibt Förster noch eine
                            Einschätzung zur Person Robert Weyrauchs, wie Thun sie sich erbeten hat.
                            Jener Protestant hatte sich bei ihm eingefunden und in Aussicht
                            gestellt, zum katholischen Glauben zu konvertieren, falls er von Förster
                            im Gegenzug eine Garantie für eine Anstellung in einem öffentlichen Amt
                            in Österreich erhalte. Das hat Förster abgelehnt, ihm allerdings in
                            Aussicht gestellt, sich nach erfolgter Konversion bei Thun für ihn
                            einzusetzen. Weyrauch wurde ihm als guter und sittlicher Lehrer
                            geschildert. Der Bischof will allerdings nicht – wie die Protestanten –
                            Menschen mit materiellen Versprechungen zur Konversion verführen.</p></msContents><physDesc><p>Unter der Signatur finden sich vier weitere Briefe, die dieselbe
                            Angelegenheit betreffen:<note xml:id="note_1">Die Briefe wurden hier
                                jeweils einzeln aufgenommen.</note><lb/><ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/wilhelm-an-thun_1855-09-15_A3-XXI-D348a.xml">Andreas Wilhelm an Leo Thun. Krakau, 15. September
                                1855</ref>.<lb/><ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/wilhelm-an-kink_1855-09-15_A3-XXI-D348b.xml">Andreas Wilhelm an Rudolph Kink. Krakau, 15. September
                                1855</ref>.<lb/><ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/foerster-an-thun_1855-10-11_A3-XXI-D348c.xml">Heinrich Förster an Leo Thun. Schloss Johannesberg, 11. Oktober
                                1855</ref>.<lb/><ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/foerster-an-thun_1855-11-04_A3-XXI-D348d.xml">Heinrich Förster an Leo Thun. Breslau, 4. November 1855</ref>.</p></physDesc></msDesc></sourceDesc></fileDesc><revisionDesc docStatus="approved"/></teiHeader><text><body><div type="transcript"><index><term>Gymnasien</term><term>Reform</term><term>Gesellschaft Jesu</term><term>Personalfragen</term></index><p>Hochgebietender Herr Minister,<lb/>Gnädigster Graf und Herr!</p><p>Das geehrteste Schreiben vom 2. dieses Monats, das den 6. erst in meine Hände
                    gekommen ist, würde mich mit seiner traurigen Beilage tief betrübt haben – wenn
                    es mir Neues gebracht hätte. Aber ich habe jene anonymen Mittheilungen<note xml:id="note_2">Der genannte anonyme Brief findet sich als Beilage zum Brief
                        von <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/wilhelm-an-kink_1855-09-15_A3-XXI-D348b.xml">Andreas Wilhelm an Rudolph Kink. Krakau, 15. September
                        1855</ref>.</note> wörtlich ebenso wie Euer Excellenz erhalten und die noch
                    unerledigten Nachforschungen, die ich in Folge dessen angestellt, sind die
                    Ursache, warum Hochdieselben noch nichts von den Resultaten meiner letzten
                    Ferienreise in den Archipresbyteraten <placeName>Teschen</placeName> [Cieszyn],
                        <placeName>Friedeck</placeName> [Frýdek], <placeName>Karvin</placeName>
                    [Karwin] und <placeName>Freistadt</placeName> [Fryštát] vernommen haben.
                    Obgleich nun jene Nachforschungen noch nicht erlediget sind, so will ich doch
                    nicht länger säumen, Euer Excellenz über die bewegten Verhältnisse soweit in
                    Kenntnis zu setzen, als ich es vermag. Da ich die Ehre habe, Hochdieselben als
                    einen Mann zu kennen, der bei seiner hohen Stellung eine offene rückhaltlose
                    Sprache verträgt, so darf ich nicht fürchten, verkannt oder falsch beurtheilt zu
                    werden, wenn ich rede, wie mir's um's Herz ist.<lb/>In
                        <placeName>Teschen</placeName> habe ich, nach Euer Excellenz früher
                    ausgesprochenem Wunsche, ein besonderes Augenmerk auf das Gymnasium verwendet
                    und die Ansicht, die ich gewonnen, ist in wissenschaftlicher Beziehung eine
                    bessere, als ich selbst erwartet habe. Das Gymnasium leidet eben an jenen
                    Gebrechen, an denen alle unsere Gymnasien leiden: es wird zu Vielerlei gefordert
                    und soll zu Vielerlei geleistet werden, darunter aber leidet die Gründlichkeit
                    in den Hauptfächern, auch scheint mir, daß man jetzt den Naturwissenschaften
                    ebenso zu viel Bedeutung beilegt, wie man früher der Philologie zu viel
                    beilegte. Fleiß aber Seitens der Lehrer; ein aufrichtiges Bemühen, die Anstalt
                    zu heben, Ordnung und Geschick in Asservirung und Vermehrung der Sammlung etc. –
                    ist nicht zu verkennen, und würden noch segenvoller hervortreten, wenn nicht ein
                    Geist des Mißtrauens – wie mir scheint – den Lehrkörper auseinander hielte. Es
                    soll nämlich der betreffende Schulrath, den ich nicht kenne, der aber dem
                    religiösen Elemente nicht besonderen Vorschub leistet, sich eines Lehrers zu
                    heimlichen Benachrichtigungen und Hinterträgereien bedienen. Natürlich hält man
                    diesen Lehrer – <persName key="lukas-florian">Florian Lukas</persName> heißt
                    er[?] – für einen einflußreichen Mann – und einige von den andern Lehrern halten
                    sich an ihn, andere an den Direktor – das aber giebt zu allerlei Intrigen,
                    Spionirereien, mißtrauischen Verhältnissen Anlaß, die sehr ungünstig wirken –
                    nicht nur auf das wissenschaftliche, auch auf das sittliche Leben – und für
                    Letzteres ist ohnehin viel zu wünschen übrig. Es wird den Lehrern, besonders den
                    weltlichen Lehrern, sehr schwer, sich in eine bestimmte Gottesdienstliche
                    Ordnung zu fügen und sie zeigen ihre Abneigung dagegen selbst vor den Schülern
                    auf eine nicht genug zu beklagende Weise. Die sonntägliche Exhorte, die nicht
                    einmal in der Kirche, sondern im Gymnasialsaale abgehalten wird, ist zu gar
                    nichts und der Empfang der heiligen Sakramente, wenn man denselben nun einmal
                    nicht umgehen kann, geschieht von Manchen auf eine Weise, die nicht auferbaut,
                    sondern niederreißt. Der vertraute Umgang katholischer Lehrer mit den meist
                    ungläubigen oder flachrationalistischen Protestanten wirkt zerstörend – die
                    heillosen Leihbibliotheken setzen ein verheerendes Gift in den Leib der Jugend
                    und in beiden erzeugt sich jene fade Aufklärungssucht, die sich am bequemsten in
                    Verachtung des Priesterstandes und in Absprachen über die höchsten und
                    heiligsten Glaubenslehrern offenbart, von denen sie oft nicht den entferntesten
                    Begriff haben. Sind nun gar die Priester nach der Art, daß sie durch ihre
                    Unwissenschaftlichkeit und Unkirchlichkeit jenen Vorurtheilen entgegen kommen,
                    dann muß der Zustand ein trostloser werden, und hier sind weder Direktor
                        <persName key="gabriel-philipp">Gabriel</persName>, noch der Commissarius
                        <persName key="paduch-joseph">Paduch</persName> geeignet, Hilfe zu bringen.
                    Von dem Ersteren habe ich schon gesagt, daß ich ihm wissenschaftliche
                    Tüchtigkeit und Strebsamkeit nicht absprechen möchte, echter priesterlicher Sinn
                    aber ist ihm fremd, und wenn er fromm sein will, langt ihm der Pferdefuß der
                    Verweltlichung und Sinnlichkeit unwillkührlich aus der Augustinerkutte. Es kann
                    einem förmlich leid thun, wie vergeblich der Mann sich abmüht, kirchlichen Eifer
                    zu demonstriren – und wenn mich Euer Excellenz auf das Gewissen hin fragen: was
                    ich von der anonymen Anklage gegen <persName key="gabriel-philipp">Gabriel</persName> denke – so muß ich sagen: ich glaube mehr an ihre
                    Wahrheit, als daß ich daran zweifelte. Mindestens war es der <persName key="gabriel-philipp">Direktor</persName> seiner Stellung schuldig, daß er
                    bei den ersten anonymen Briefen, die ihm über jene Frauensperson und den
                    Verdacht zukamen, in welchem er zu ihr stand, dieselbe sofort entfernte. Was
                    aber Herrn <persName key="paduch-joseph">Paduch</persName> anlangt, so habe ich
                    an seine Wissenschaftlichkeit, seinen Eifer und seine sittliche Reinheit nie
                    geglaubt, obwohl er ein intimer Freund des Generalvikar <persName key="helm-anton">Helm</persName> mit kirchlichen und andern Ämtern wohl
                    ausgestattet, vom Staate dekorirt und ich weiß nicht wodurch noch Alles
                    ausgezeichnet ist. Eine so tiefe Verkommenheit, als ihm der Anonymus beilegt,
                    habe ich ihm aber nicht zugetraut, wenn schon ich sie, nach Allem, was mir nach
                    meiner Abreise von Teschen zugekommen ist, auch zugeben muß. Ich habe nämlich
                    und auf ziemlich sicheren Wegen in Erfahrung gebracht, daß man in Teschen,
                    während ich mich Niemandem versage, und jedermann gern zulasse und anhöre, mich
                    förmlich umwacht und selbst mit Hilfe der Polizei befliessen gewesen ist, alle
                    Personen von mir fern zu halten, die mir irgendwie unliebsame Mittheilungen
                    machen könnten; und daß ein Weib, die mit einer direkten Schwängerungsklage
                    gegen den 68jährigen <persName key="paduch-joseph">Paduch</persName> sich
                    ziemlich laut gemacht, während meiner Anwesenheit im Pfarrhause durch
                    befreundete Juristen unter Zusicherung von 800 fl Entschädigung zum Schweigen
                    gebracht worden ist. Besonders thätig soll sich dabei der Präsident des
                    Sondergerichts, ein guter Freund und Tischgenosse des <persName key="paduch-joseph">Paduch</persName> bewiesen haben; und so verkommen
                    erscheint die sittliche Weite dieser Art von Leuten, daß derselbe Präsident mir
                    denselben <persName key="paduch-joseph">Paduch</persName> als einen frommen
                    verdienstvollen Mann für besondere kirchliche Auszeichnungen empfahl. Daß der
                    Katechet <persName key="bitta-josef">Bitta</persName> ähnlicher Natur wäre, ist
                    mir nicht bekannt. Eine unangenehme Anklage wider ihn hat unter <persName key="diepenbrock-melchior">Diepenbrock</persName> gespielt, sich aber nicht
                    erweisen lassen und ist, um Skandal zu vermeiden, mit einer vielleicht zu großen
                    Vorsicht betrieben worden. Vielleicht meint der Anonymus diesen Fall, sonst
                    scheint mir <persName key="bitta-josef">Bitta</persName> ein ernster und jetzt
                    wenigstens korrekter Mann. Ebensowenig ist mir irgend Nachtheiliges über
                        <persName key="danel-franz">Danel</persName> und <persName key="sobetzky-leopold">Sobetzky</persName> bekannt worden. Nachforschungen
                    über die Wahrheit der bewegten Anklagepunkte sind übrigens im Gange. Dagegen ist
                    noch ein ehemaliger Piarist am Gymnasium angestellt, ein gewisser <persName key="siegl-eduard">Siegl</persName>, von dem verlautet, daß er von seinem
                    Ordensgeneral nicht entlassen, sich dennoch als säkularisirt erklärt, was die
                    Exkommunikation nach sich ziehen würde. Daß derselbe in einem Einkehr oder
                    Gasthause wohnt, seine Nachmittage in einem Kaffeehause zubringt, seine Wohnung
                    und Kleidung äußerst schmutzig hält und im zweiten Semester allein 7male vom
                    sonntäglichen Gottesdienste weggeblieben ist, ohne sich zu entschuldigen,
                    spricht eben nicht für ihn, und ich wundere mich, daß der Anonymus ihm nicht
                    auch einen Ehrenplatz in seinem Briefe angewiesen hat.<lb/>Wenn Euer Excellenz
                    endlich noch berichtet worden ist, daß auch der Fürstbischöfliche
                    Ordinariatskommissarius im Troppauer Diöcesantheile in keinem besseren Rufe
                    stehe, so kann darunter nur der Commissarius und Erzpriester
                        <persName>Buda</persName> in <placeName>Freiwaldau</placeName> [Jeseník]
                    gemeint sein. Ich habe diesen Mann vom Anfange meines Amtes hier selbst genau
                    beobachtet, ich weiß, daß er zu der geistlichen Clique gehört, die ich später
                    noch bezeichnen werde, ich weiß auch, daß er eine Wirthin hat, die in seinem
                    Hause das Regiment führt, die Kapläne übel behandelt und in amtlichen Dingen ein
                    Wort mitsprechen soll; ich habe dem <persName>Buda</persName> darüber die
                    nöthigen Weisungen ertheilt – von einem unsittlichen Verhalten desselben aber
                    ist mir nie etwas bekannt worden, am wenigsten in Betreff seiner Wirthin, deren
                    blasse Persönlichkeit jeden derartigen Verdacht niederschlägt.<lb/>Wenn man
                    übrigens Euer Excellenz nur meinen diesseitigen Bisthumsantheil als so sittlich
                    verwahrlost dargestellt hat, so geschieht dies, Gott sei es geklagt, mit
                    Unrecht. Ich schweige von <country key="ungarn">Ungarn</country> und der
                        <country key="lombardei">Lombardei</country> – es giebt in nächster
                    Nachbarschaft Beispiele genug, die von keinem besseren Zustande der Dinge
                    zeugen, denn sie alle haben dieselbe Quelle. Daß aber eben solche Klagen über
                    meinen Bisthumsantheil besonders laut werden, hat einen doppelten Grund. Einmal
                    nämlich das Streben, den östreichischen Bisthumsantheil von dem preußischen
                    loszureißen und somit das alte Bisthum <placeName key="breslau">Breslau</placeName> zu trennen: wobei viele, besonders Geistliche, ihre
                    Rechnung zu finden meinen. Sodann im gegenwärtigen Falle das Streben der
                    weltlichen Lehrer am Gymnasium zu <placeName>Teschen</placeName>, die
                    geistlichen Lehrer zurück zu drängen. Denn daß der anonyme Briefschreiber ein
                    weltlicher Lehrer am Teschner Gymnasium ist, unterliegt gar keinem
                    Zweifel.<lb/>Hiermit soll indeß keineswegs gesagt sein, daß nicht Seitens meiner
                    Vorgänger – den edlen <persName key="diepenbrock-melchior">Melchior von
                        Diepenbrock</persName> ausgenommen – grobe Vernachlässigungen stattgefunden
                    hätten – sie waren nur keine schlimmeren, als sie in anderen Bisthümern auch
                    vorliegen, und es waren und sind eine Menge anderer Verhältnisse noch, die
                    gleichzeitig devastirend auf dem kirchlichen Lebensgebiete gewirkt haben und
                    noch wirken.<lb/>Es fragt sich nun, was ist zu thun, um zu dem Ende dieser
                    traurigen Umstände zu gelangen? Für die Rettung des Gymnasiums haben Euer
                    Excellenz selbst in dem geehrten Schreiben vom 2. dieses Monats den
                    entsprechendsten Weg angegeben. Ich bin kein blinder Protektor der Jesuiten,
                    aber wenn die Übergabe einer Lehranstalt in ihre Hände je von Segen gewesen ist,
                    dann gewiß in Teschen. Nicht nur das Gymnasium würde ein anderer Geist
                    durchdringen, auch auf den übrigen Kuratklerus und auf die ganze sehr
                    entsittlichte Stadt, in welcher von drei Geborenen immer ein Kind unehelich ist,
                    würde der Einfluß ein heilbringender sein: die Frequenz des Gymnasiums würde
                    wachsen und selbst aus preußisch Schlesien würden viele Eltern, besonders der
                    katholische Adel, die Söhne dorthin senden. Ich bitte daher Euer Excellenz recht
                    inständig, ja ich beschwöre Hochdieselben, diesen Plan nicht aufzugeben, sondern
                    ihn bald, recht bald durchzuführen, der Segen wird nicht fehlen.<lb/>Viel
                    rathloser dagegen bin ich in dem, was Noth thut zur Hebung des Clerus im
                    Allgemeinen. Euer Excellenz sagen mir in dem geehrtesten Schreiben vom 2. dieses
                    Monats ich möge Hochdenselben die Bürgschaft gewähren, daß die höheren Posten im
                    Clerus Männern anvertraut sind, auf die man sich verlassen könne. Das war schon
                    ein schwerer Kummer meines Vorgängers – aber, wie soll ich denn das anfangen?
                    Ich habe diese Männer in ihren Ämtern vorgefunden. Es sind alte Leute –
                    Vergehungen, die sie zur Amotion reif machten, sind bisher nicht erwiesen
                    worden. Überdem bilden die älteren in höheren Ämtern stehenden Geistlichen eine
                    festgeschlossene Phalanx – eine Clique – die ohne tiefere Wissenschaftlichkeit
                    doch klug, ohne höhere sittliche Weise doch vorsichtig, ohne fromme Demuth doch
                    schweigsam gegen Höhere, ohne wahren kirchlichen Eifer doch thätig für ihre
                    Zwecke – sich gegen mich, ihren Bischof, sehr aufmerksam und entgegenkommend,
                    gegen den niederen Clerus aber hart und despotisch zeigt. Wehe dem Kaplan, dem
                    Pfarrer, der es wagt, sie zu erkennen und zu beurtheilen – es wird sich immer
                    ein Grund finden, unter welchem er mir verdächtiget und sein Fortschritt gehemmt
                    werden kann. Solche Verbindungen zu brechen und solchen Geist zu bannen, wird
                    längere Zeit und genaue Kenntnis der Verhältnisse und Parteilichkeiten
                    erfordern, will man nicht unvorsichtig oder gar ungerecht handeln. Die
                    Untersuchungssache contra Kabinus hat mir die Lage der Verhältnisse recht klar
                    gemacht. Und wenn es mir nun gelingt, diese Verhältnisse zu durchbrechen, woher
                    soll ich dann die neuen brauchbaren Kräfte nehmen? Der Priestermangel ist in
                    meinem hiesigen Diöcesanantheile groß. Von den Theologen, für deren Unterhaltung
                    in <placeName>Olmütz</placeName> ich aus meiner Tasche jährlich 1.200 fl
                    Alumnate [?] zahlen muß, sind diesmal drei ausgeweiht worden. Davon haben die
                    beiden Besten ihre Dimission von mir verlangt, um in den deutschen Orden zu
                    treten, wo sie auf ihren Stationen jährlich 100 fl Zulage von Seiner
                    kaiserlichen königlichen Hoheit, dem Erzherzog Deutschmeister, erhalten. Den
                    einen letzten und schwächsten aber möchte ich auf 5 Stellen zugleich senden, die
                    nothwendig zu besetzen sind. Das Gymnasium zu Weißwasser, wo arme Eltern ihre
                    Söhne studiren lassen konnten, ist aufgehoben und das Gebäude wird zur Ruine.
                    Nach Teschen vermögen nur wenige Eltern ihre Kinder zu senden, und von diesen
                    Kindern verspüren die Wenigsten Lust, Theologie zu studiren bei den Aussichten,
                    die ihnen, zumal seit 1848, geboten sind: denn die Parochien sind verarmt und
                    mit Abgaben auf eine unerklärliche Weise belastet; viele Seelsorger haben nicht
                    mehr das tägliche Brod, und die Hilfspriester – das ist keine Übertreibung –
                    stehen meist viel schlechter als der Großknecht beim Bauern. Um bei solchen
                    Aussichten dennoch Theologen zu gewinnen, haben zu meinem größten Leidwesen die
                        <persName key="rauscher-joseph">Herrn Erzbischöfe von Wien</persName> und
                        <persName key="fuerstenberg-friedrich-egon">Olmütz</persName> bereits
                    erklärt, daß die für andere gelehrte Fächer vorgeschriebene Maturitätsprüfung
                    für Theologen nicht maaßgebend sein soll. Ich sage zu meinem größten Leidwesen,
                    weil ich überzeugt bin, daß vor Allem der Theolog wissenschaftliche Durchbildung
                    nothwendig hat, daß mit der Wissenschaftlichkeit auch die Sittlichkeit sinkt,
                    und daß es besser ist: keine Priester als schlechte.<lb/>An so trostlosen
                    Aussichten übriget mir nichts als nach meinen schwachen Kräften zu thun, was ich
                    vermag – auf der einen Seite durch heilsame Strenge, auf der anderen Seite durch
                    aufopfernde Hilfe – beide vom Geiste jener Liebe getragen, die nicht das Ihrige,
                    sondern was Gottes ist, sucht. Leider sind mir für Thaten und Hilfen
                    aufopfernder Liebe durch die Staatsanleihe, die Taxen, die Anzugs- und
                    Einrichtungskosten und die bittere Armuth der Zeit für Langehin die Flügel
                    beschnitten, doch werde ich gewiß thun, was ich kann und bitte nur für
                    durchgreifende Maßregeln, mir Hochdero vielvermögende Hilfe nicht zu versagen.
                    Bereits in dem ersten Jahre meiner bischöflichen Verwaltung habe ich 4
                    Archipresbytern im östreichischen Antheile bereist, in diesem Jahre abermal 4
                    Archipresbyterate, und im Jahre 1856 sollen die 4 letzten bereist werden. Ich
                    kenne dann die diesseitige Diöcese und hoffe nach dem gewonnenen allgemeinen
                    Überblick auch allgemeinere Anordnungen treffen zu können.<lb/>Obwohl ich noch
                    Vieles zu sagen habe, so muß ich doch fürchten, Euer Excellenz Geduld erschöpft
                    zu haben und schließe mit der ergebensten Bitte, Hochdieselben wollen diese
                    gehorsamsten Mittheilungen als vertrauliche betrachten, um so mehr als ich zu
                    glauben Ursache habe, daß die Verbindungen meiner Commissarien und besonders
                    meines Generalvikars bis in die Bürau’s des Hohen Ministeriums sich
                    erstrecken.<lb/>Indem ich Gott bitte, daß Er Euer Excellenz und Hochdero Haus in
                    seinem Gnadenvollen Schutze bewahre, sind es die Gefühle der dankbarsten
                    Verehrung, mit welchen verharrt</p><p>Euer Excellenz<lb/>gehorsamster Diener<lb/>Heinrich</p><p>N.B. Nachdem ich gestern diesen Brief begonnen und ihn heute vollendet, kommt mir
                    zum Bewußtsein, daß Euer Excellenz geehrtes Schreiben von 2. dieses Monats noch
                    eine Auskunft über den Gymnasiallehrer <persName key="weyrauch-robert">Weyrauch</persName> fordert. Ich beeile mich sie zu geben, so gut ich es
                    vermag. <persName key="weyrauch-robert">Robert Weyrauch</persName> hat sich bei
                    mir in <placeName>Breslau</placeName> vor etwa 3 Monaten zum Rücktritte in die
                    katholische Kirche unter der Bedingung gemeldet, daß ich ihn bei Euer Excellenz
                    für eine Anstellung in <country key="oesterreich">Östreich</country>, wo möglich
                    in einem Bürau empfehle. Ich habe ihn mit dem Bemerken abgewiesen: daß ich dies
                    nach meinen Grundsätzen nicht kann. Wäre er bereits katholisch und habe durch
                    seinen Rücktritt die Aufrichtigkeit seiner Überzeugung dargethan, so sei ich zu
                    einer Empfehlung bei Euer Excellenz bereit, aber nicht für ein Büraugeschäft,
                    sondern für eine Stellung an einem Gymnasium. Denn ich hatte von dem
                    betreffenden Erzpriester Gutes sowohl über die Gesinnung und den Wandel des
                        <persName key="weyrauch-robert">Weyrauch</persName> als über seine
                    Lehrtüchtigkeit gehört. Daraufhin hat sich derselbe an Euer Excellenz gewendet
                    und ich kann nur wiederholen, was mir der betreffende Erzpriester berichtet hat
                    und was ich seitdem auch noch von anderer Seite gehört, daß <persName key="weyrauch-robert">Weyrauch</persName> ein wackerer Lehrer und ein Mann
                    von sittlichem Ernste ist. Was mir an ihm nicht gefallen hat, war das
                    leichtfertige Aufgeben seines Lehrerberufes und das Sicheindrängen in einen
                    Büraudienst, für welches ich keinen Grund kenne, da <persName key="weyrauch-robert">Weyrauch</persName> auch von seinen protestantischen
                    Vorgesetzten gutes Lob hat. Wenn übrigens Euer Excellenz in Hochdero geehrten
                    Schreiben annehmen, daß eine Empfehlung des p[rotestantischen] <persName key="weyrauch-robert">Weyrauch</persName> mich in Verlegenheit setzen
                    könnte, weil es leicht den Anschein gewinnen dürfte, als wolle ich den jungen
                    Mann zum Rücktritte verlocken helfen – so waltet eine solche Rücksicht bei mir
                    in <country>Preußen</country> durchaus nicht ob. Nachdem man in
                        <region>Schlesien</region> allein Seitens der protestantischen Regierung in
                    dem Zeitraum von 3 Jahren 12 lüderliche katholische Mönche aus
                        <region>Böhmen</region> und <country>Ungarn</country> durch Versprechung
                    sofortiger Versorgung zum Austritt aus der katholischen Kirche mit sammt den
                    Weibern, die sie sich sogleich mitbrachten, verlockt hat, würde ich aufgehört
                    haben in diesem Punkte irgend wie difficil zu sein, wenn ich es nicht für
                    Pflicht hielte, diese Handlungsweise der Protestanten nicht nach zu ahmen und
                    nur solchen Convertiten zu Hilfe zu kommen, die aus innerem Bedürfen und frommer
                    Überzeugung in den Schooß der Kirche zurückkehren. Indem ich den Ausdruck meiner
                    tiefsten Verehrung erneuere, verharre ich</p><p>Euer Excellenz gehorsamster<lb/>Heinrich<note xml:id="note_2">Nachtrag von
                        Heinrich Förster vom 11. September 1855.</note></p><p>Schloß Johannesberg, den 10. September 1855</p></div></body></text></TEI>