<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://thun-korrespondenz.uibk.ac.at/svn/thun/thun-korrespondenz/schema/thun-schema.rnc" type="compact"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="http://thun-korrespondenz.uibk.ac.at:8080/exist/rest/db/files/thun/xml/" xml:id="fraenzinger-an-thun_1854-08-08_A3-XXI-D274.xml"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title><persName key="fraenzinger" role="sender:beamter">Ignaz Fränzinger
                    </persName> an <persName key="thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo
                        Thun</persName>[?]<note xml:id="note_1">Im Nachlass ist Leo Thun als
                        Adressat verzeichnet. Allerdings lässt sich dies nicht zweifelsfrei
                        feststellen. Es besteht die Möglichkeit, dass der Brief Teil eines
                        Schreibens von <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/weiss-an-thun_1854-09-04_A3-XXI-D279.xml">Johann Baptist Weiß an Leo Thun. Baden-Baden, 04. September 1854</ref>,
                        war und der ursprüngliche Adressat daher Johann Baptist Weiß gewesen
                        ist.</note><lb/><placeName key="freiburg-im-breisgau">Freiburg i.
                        B.</placeName>, <date when="1854-08-08">8. August 1854</date></title></titleStmt><publicationStmt><p/></publicationStmt><sourceDesc><msDesc><msIdentifier><institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution><repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository><idno>A3 XXI D274</idno></msIdentifier><msContents><p>Der Württembergische Geheimrat Ignaz Fränzinger übermittelt einige
                            Informationen zu Professoren aus Württemberg, die sich Leo Thun erbeten
                            hatte. Über Roderich Stintzing kann Fränzinger nichts mitteilen, da
                            dieser in Freiburg unbekannt ist. Der Geheimrat will daher weitere
                            Erkundigungen in Heidelberg und Mannheim einholen. Sein Urteil über
                            Prof. Adolph Schmidt ist hingegen schlecht. Dieser habe sich nämlich bei
                            seiner Lehrtätigkeit am Lyzeum gehässig über die katholische Religion
                            geäußert und die Gottheit Christi in Zweifel gezogen. Deshalb wurde ihm
                            diese Stelle entzogen. Schmidts Bruder ist Ministerialrat und ebenfalls
                            als Feind der Kirche anzusehen.</p></msContents><physDesc><p>Auszug aus einem Brief. Möglicherweise war das Schreiben ein Teil eines
                            Briefs von <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/weiss-an-thun_1854-09-04_A3-XXI-D279.xml">Johann Baptist Weiß an Leo Thun. Baden-Baden, 04. September
                                1854</ref>.</p></physDesc></msDesc></sourceDesc></fileDesc><revisionDesc docStatus="approved"/></teiHeader><text><body><div type="transcript"><index><term>Personalfragen</term><term>Römisches Recht</term></index><p>Von Prof. <persName key="stintzing-roderich">Strinzing</persName> [Stintzing]
                    weiß hier Niemand Auskunft zu geben, ja sein Name ist sogar den hiesigen
                    Professoren der Universität unbekannt. Indessen ging bereits ein Brief an eine
                    zuverlässige Quelle in <placeName>Mannheim</placeName> und
                        <placeName>Heidelberg</placeName> ab und im Augenblick, wo von daher Antwort
                    eintrifft, soll Ihnen solche überreicht werden.<lb/>Herr <persName key="schmidt-karl-adolf">Adolph Schmidt</persName>, Dr. der Rechte,
                    Gerichts- und Hofrath und ordentlicher öffentlicher Professor des römischen
                    Rechts an der <orgName key="universitaet-freiburg">hiesigen
                        Universität</orgName>, Protestant und eifriger Gegner der Kirche, bekannt
                    als Verfolger ihrer Freunde, kann wohl nicht der nämliche seyn, welcher sich um
                    die fragliche Stelle bewirbt: – der <persName key="schmidt-adolf">wahrscheinliche Bewerber</persName> ist ein anderer gleichen Namens, ein
                    junger Mann von etwa 25 Jahren, Philolog, welcher bey dem hiesigen Lyceum
                    angestellt und auch zu philosophischen Vorlesungen (ich weiß nicht, ob an der
                    Universität oder am Lyceum) ermächtigt war. Die letzteren wurden ihm abgenommen,
                    weil er – wie ich hörte – in seinen Excursionen im Gebiet der Religion, die
                    Gottheit Christi (man sagte auf eine rohe Weise) in Abrede gezogen haben soll.
                    Vor einiger Zeit wurde er an das Lyceum zu <placeName>Heidelberg</placeName> als
                    Lehrer mit Staatsdienereigenschaft versetzt. Er ist der Bruder des Ihnen ohne
                    Zweifel wohlbekannten <persName key="schmidt">Ministerialraths
                        Schmidt</persName>, des Referenten in katholischen Kirchen- und Schulsachen;
                    einer jener Katholiken, deren Wirksamkeit das Gegentheil ihres Glaubens zu
                    bethätigen pflegt: Man nennt den letzteren als eine zur Gegenparthei der Kirche
                    gehörige Hauptperson.<lb/>Was hier über beide Herren Schmidt gesagt ist, kommt
                    aus dem Mund gelassener Männer weltlichen Standes, ich selbst kenne keinen von
                    beiden und stehe mit keinem in irgend einer Berührung, sie sind mir völlig
                    fremd.<lb/>Freiburg, 8. Aug. 1854</p><p>von Hrn. Geh.Rath. Fränzinger in Freiburg</p></div></body></text></TEI>