<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://thun-korrespondenz.uibk.ac.at/svn/thun/thun-korrespondenz/schema/thun-schema.rnc" type="compact"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="http://thun-korrespondenz.uibk.ac.at:8080/exist/rest/db/files/thun/xml/" xml:id="gutachten-lehramtskandidaten-von-krombholz_1856-08-30_A3-XXI-D383p.xml"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Gutachten von <persName key="krombholz-anton">Anton Krombholz</persName> zu §
                    18 der Anträge der Erzbischöfe und Bischöfe des Kaiserreichs zur Umsetzung des
                        Konkordats<lb/><placeName>Wien</placeName>, <date when="1856-08-23">23.
                        August 1856</date></title></titleStmt><publicationStmt><p/></publicationStmt><sourceDesc><msDesc><msIdentifier><institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution><repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository><idno>A3 XXI D383</idno></msIdentifier><msContents><p>Die Versammlung der Erzbischöfe und Bischöfe fordert eine Reform der
                            Lehrerausbildung. Dabei betonen sie, dass man von den Lehramtskandidaten
                            für die Volksschulen nicht mehr als das Notwendige verlangen solle:
                            Daher sollte es keine Zugangsbeschränkungen in der Form eines
                            abgschlossenen Untergymnasiums oder dergleichen geben. Die Bischöfe
                            erachten einen einjährigen Präparandenkurs als völlig ausreichend für
                            die Ausbildung zum Volksschullehrer.<lb/>Anton Krombholz äußert sich in
                            seinem Gutachten kritisch zum Antrag der Bischöfe, weil dieser völlig
                            außer Acht lasse, dass das Ministerium seit Jahren Schritte zur
                            Verbesserung des Volksschulwesens unternommen habe. In diesem
                            Zusammenhang habe das Ministerium auch Maßnahmen zur Verbesserung der
                            Lehrerausbildung getroffen. Außerdem betont Krombholz, dass bei den
                            meisten Beratungen hierzu Vertreter der Kirche anwesend waren. Somit
                            hätten die Bischöfe von den verschiedenen Maßnahmen Kenntnis haben
                            müssen. Zuletzt verweist Krombholz auf verschiedene Ursachen für die
                            zahlreichen Missstände im Volksschulwesen in einzelnen Kronländern und
                            fordert von den Bischöfen einen differenzierten Blick und nicht
                            einseitige Verurteilungen. Als Beweis für die zahlreichen Initiativen
                            des Ministeriums im Bereich des Volksschulwesens nennt Krombholz am Ende
                            eine ganze Reihe von Erlässen und Verordnungen.</p></msContents><physDesc><p>Das Gutachten ist mit weiteren 18 Gutachten unter der <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/keine_Briefe/Gutachten-zu-eingabe-der-erzbischoefe-auf-grundlage-konkordat_1856_A3-XXI-D383.xml">Signatur A3 XXI D383</ref> abgelegt.<note xml:id="note_1">Die
                                einzelnen Dokumente sind jeweils so aufgebaut, dass zunächst eine
                                Abschrift des jeweiligen Paragrafen der Anträge der Bischöfe
                                vorgelegt und dann dieser Paragraf besprochen wird.</note></p><p>Beilage: Abschrift einer leicht abgeänderten Version des Gutachtens.<note xml:id="note_2">Hier nicht transkribiert.</note></p></physDesc></msDesc></sourceDesc></fileDesc><revisionDesc docStatus="approved"/></teiHeader><text><body><div type="transcript"><index><term>Konkordat</term><term>Lehramtskandidaten</term><term>Volksschulen</term><term>Lehrerausbildung</term></index><p>XVIII.<lb/>Daß die Lehrer wie überall, so auch in den Volksschulen die
                    erforderlichen Kenntnisse besitzen müssen, versteht sich von selbst; doch von
                    denselben vorzüglich in der Landschule mehr als das Nothwendige verlangen, ist
                    eine mißliche Sache. Ein Schulgehilfe, welcher mit dem oberflächlichen Anstriche
                    moderner Vielwisserei auf das Land kömmt, fühlt sich unglücklich, weil er sich
                    zu Ansprüchen berechtigt glaubt, deren Befriedigung er nicht hoffen kann. Er ist
                    dem Landvolke nicht das, was er ihm sein soll und kann und bahnt vielleicht
                    durch Wort und Beispiel den verfälschten Lebensansichten der Aufklärung den Weg.
                    Es ist aber ein weit geringeres Unglück, wenn die Jugend in vielen Dörfern die
                    Zierlichkeit der Handschrift, welche sie bei der Feldarbeit schnell verlernt,
                    sich gar niemals eigen macht, als wenn in ein einziges Dorf Unglauben und
                    Unzufriedenheit eingeführt wird. Überdies wächst in jenen Ländern, wo an die
                    Kandidaten des Schuldienstes gesteigerte Forderungen gestellt werden, mit jedem
                    Jahre die Schwierigkeit, die in Erledigung kommenden Plätze von Schulgehilfen zu
                    besetzen. <country>Oesterreich</country> umfaßt eine sehr große Verschiedenheit
                    von Bildungszuständen und eine vollkommene Gleichförmigkeit der Anordnungen wird
                    dadurch unmöglich gemacht; doch ein junger Mensch, welcher bereits des Lesens
                    und Schreibens und der Anfangsgründe des Rechnens vollkommen kundig ist, kann
                    gewiß binnen einem Jahre alles erlernen, dessen er als Landschullehrer bedarf.
                    Daß er die nothwendigen Vorkenntnisse besitzt, muß er natürlich mittels einer
                    Prüfung darlegen; es werde aber den Kandidaten des Schuldienstes nicht zur
                    Pflicht gemacht, sich über den Besuch des Untergymnasiums, der Unterrealschule
                    oder doch einer Hauptschule auszuweisen; denn durch die Nothwendigkeit, mehrere
                    Jahre fern von dem elterlichen Hause in einem größeren Orte zuzubringen, werden
                    die Söhne von Landleuten abgehalten, sich dem Schuldienste zu widmen, in welchem
                    sie doch dem wahren Bedürfnisse des Landvolkes vorzugsweise entsprechen
                    würden.</p><p/><p>XVIII.<lb/>Bildung der Lehramtskandidaten.<lb/>Über diesen wichtigen Gegenstand
                    werden bloß einige allgemeine Sätze ausgesprochen, aus welchen zu ersehen ist,
                    daß die versammelten Bischöfe keine genaue Kenntnis von den Bestimmungen hatten,
                    welche bezüglich der Einrichtung der katholischen Lehrerbildungsanstalten durch
                    wiederholte Ministerialerlässe getroffen wurden.<lb/>Die versammelten Bischöfe
                    bemerken:<lb/>a. daß die Lehrer überall, sonach auch in den Volksschulen die <hi rend="ul">erforderlichen</hi> Kenntnisse besitzen müssen (sprachen sich
                    jedoch über die erforderlichen Kenntnisse nicht aus);<lb/>b. daß es eine
                    mißliche Sache sei, von denselben, insbesondere in der Landschule, mehr als das
                        <hi rend="ul">Nothwendige</hi> zu verlangen (ohne daß sie dieses Nothwendige
                    auch nur mit einem Worte bezeichnen);<lb/>c. daß ein Schulgehilfe mit dem
                    oberflächlichen Anstriche moderner Vielwisserei sich auf dem Lande nicht
                    glücklich fühle und dem Landvolke leicht gefährlich werde (ohne daß angezeigt
                    wird, wie diese moderne Vielwisserei entstehe und wie sie zu beseitigen sei);
                    <lb/>d. daß in jenen Ländern, in welchen an die Kandidaten des Schuldienstes
                    gesteigerte Forderungen gestellt werden, der Mangel an Schulgehilfen zunehme
                    (ohne daß diese Länder genannt und die eigentlichen allgemein bekannten Ursachen
                    dieses Mangels und die vielfachen Vorkehrungen des <orgName key="ministerium-fuer-kultus-und-unterricht">Ministeriums</orgName>, um
                    diesem Mangel, wo er etwa vorhanden ist, durch Heranbildung tauglicher
                    Lehramtskandidaten zu begegnen, berührt werden);<lb/>e. daß <country key="oesterreich">Österreich</country> eine große Verschiedenheit von
                    Bildungszuständen umfasse, wodurch eine vollkommne Gleichförmigkeit der
                    Anordnungen unmöglich werde (was längst anerkannt ist und eine vollkommen
                    entsprechende Beachtung fand);<lb/>f. daß ein junger Mensch, welcher bereits des
                    Lesens und Schreibens und der Anfangsgründe des Rechnens vollkommen kundig ist,
                    binnen einem Jahre alles erlernen könne, dessen er als Landschullehrer bedürfe.
                    (Obwohl die Richtigkeit dieses so allgemein gehaltenen Ausspruches mit Grund
                    bezweifelt werden muß, so hätten doch die versammelten Bischöfe der vielen <hi rend="ul">ein</hi>jährigen Präparandenkurse zur Bildung von Lehrern für
                    einfache Landschulen gedenken sollen.)<lb/>Ferner bemerken die versammelten
                    Bischöfe<lb/>g. daß es den Kandidaten des Schuldienstes nicht zur Pflicht
                    gemacht werden möge, sich über den Besuch des Untergymnasiums, der
                    Unterrealschule oder doch einer Hauptschule auszuweisen; daß sie dagegen
                    verhalten werden, die nothwendigen Vorkenntnisse mittelst einer Prüfung
                    darzulegen. (Auch hier beweisen die Bischöfe, daß sie mit den von dem <orgName key="ministerium-fuer-kultus-und-unterricht">Ministerium</orgName> behufs
                    des Eintritts in die Präparandenkurse bekanntgegebenen Bestimmungen unbekannt
                    sind. Nach diesen Bestimmungen wird keineswegs der Ausweis über den wirklich
                    stattgefundenen Besuch der gedachten Anstalten, sondern bloß der Ausweis über
                    die mit gutem Erfolge erlernten Gegenstände der Hauptschule - und namentlich von
                    jenen Kandidaten, welche die Lehrbefähigung für Stadt- und Hauptschulen
                    anstreben, über die mit gleichem Erfolge erlernten Gegenstände der zweiklassigen
                    Unterrealschule, welcher Ausweis auch mittelst einer abzulegenden Prüfung
                    erlangt werden kann, zur Aufnahme in die Präparandenkurse gefordert.)<lb/>Es
                    kann nicht ohne eine wehmüthige Empfindung wahrgenommen werden, daß die
                    versammelten Bischöfe die seit sieben Jahren unausgesetzt andauernden
                    Bestrebungen des <orgName key="ministerium-fuer-kultus-und-unterricht">Ministeriums</orgName>, das Volksschulwesen in einem dem Staate und der
                    Kirche ersprießlichen Zustand zu versetzen und namentlich den
                    Lehrerbildungsanstalten eine dem Zwecke der verschiedenartigen Volksschulen
                    entsprechende Einrichtung zu geben, ganz außer Acht lassen und selbst die
                    Meinung anregen, als ob <hi rend="ul">nie</hi> über Schulangelegenheiten mit
                    ihnen verhandelt worden wäre. Und doch sind gerade die wichtigsten Einrichtungen
                    im Volksschulunterrichte nicht nur mit ihnen berathen, sondern auch mit steter
                    Berücksichtigung der eingelangten Gutachten getroffen worden. So wurden, um ein
                    Beispiel aus der neuesten Zeit anzuführen, nicht nur sämmtliche Bischöfe
                        <country key="ungarn">Ungarns</country> über die Einrichtung der in diesem
                    Kronlande &lt;herzustellenden&gt;<note xml:id="note_1">Korrektur aus: zu
                        errichtenden.</note> Präparanden unter Beigebung eines vollständigen Planes
                    einvernommen, sondern es wurden auch die eingegangenen Äußerungen <persName key="franz-joseph">Seiner k.k. Majestät</persName> in Folge allerhöchsten
                    Auftrages unterbreitet, die mit allerhöchster Entschließung vom 17. Dezember
                    1855 genehmigten und mit Ministerialerlasse vom 20. Jänner 1855 Z. 19337 bekannt
                    gemachten Bestimmungen über die Einrichtung der Präparendenkurse in
                        <country>Ungarn</country> gründen sich sonach auf die Zustimmung aller
                    dortländigen Ordinariate.<lb/>Diese Zustimmung bezieht sich auf die
                    Aufnahmesbedingungen, auf die Dauer der Bildungszeit, auf die
                    Unterrichtsgegenstände und Behandlung derselben, auf die praktische Befähigung
                    der Kandidaten, auf die religiös-sittliche Bildung derselben, auf die
                    Schlußprüfung und Befähigungszeugnisse, auf das Aufsichts- und Lehrpersonal;
                    somit auf das Ganze der Lehrerbildung.<lb/>Auch mit den Ordinariaten in
                        <region>Tirol</region> wurde über die Bildung männlicher und weiblicher
                    Lehramtskandidaten verhandelt und die mit den Ministerialerlässen vom 8. Oktober
                    1850 Z. 7553, 27. Februar 1851 Z. 1530, vom 26. Juli 1852 Z. 2755 und 31. August
                    1853 Z. 1100 bekannt gegebenen Bestimmungen gründen sich auf die eingelangten
                    Äußerungen der genannten Ordinariate.<lb/>Eben so fanden ferner nicht nur die
                    offenkundig gewordenen Zeitbedürfnisse, sondern auch die über den Zustand der
                    Volksschulen jährlich eingehenden Konsistorial- und Ordinariatsberichte die
                    aufmerksamste Berücksichtigung.<lb/>Nach dem vorliegenden Abschnitte XVIII der
                    Eingabe der versammelten Bischöfe könnte man zu der Meinung verleitet werden,
                    als ob das <orgName key="ministerium-fuer-kultus-und-unterricht">Ministerium</orgName> für die Heranbildung tauglicher Lehrer und
                    Lehrerinnen entweder gar nichts oder nichts Zweckmäßiges bisher eingeleitet und
                    durchgeführt, als ob dasselbe weder die speziellen Bedürfnisse der Länder noch
                    jene der Schulen beachtet, sondern allenthalben eine der verschiedenen
                    Verhältnissen wenig zusagende Gleichförmigkeit in den Schuleinrichtungen
                    angestrebt habe, und doch war es durch zahlreiche Erlässe und Anordnungen,
                    welche an die Konsistorien und Ordinariate ergangen waren, allgemein bekannt,
                    daß es sich ganz anders verhalte. So wurden z. B. nicht nur die bestandenen
                    Präparandenkurse wesentlich verbessert, sondern auch neue errichtet, wobei die
                    nöthige Rücksicht sowohl den Bedürfnissen der verschiedenartigen Schulen als
                    auch den Anforderungen der Zeit zugewendet wurde. Es wurden demnach eigene
                    Bildungsanstalten für Kandidaten des Lehramts an Unterrealschulen sowie für jene
                    an Stadt- und Hauptschulen und an einfachen Landtrivialschulen errichtet. Je
                    nachdem die Kandidaten in diese oder jene Bildungsanstalten eintreten wollten,
                    wurde von ihnen ein größeres oder geringeres Maß von Vorbildung gefordert.
                    Desgleichen wurde die Bildungszeit theils mit zwei theils mit einem Jahre
                    bemessen, obwohl erkannt werden mußte, daß ein Schuljahr selbst zur Heranbildung
                    des einfachsten Landschulgehilfen nicht zureichend sei: Um nämlich den
                    erforderlichen Nachwuchs an Landschullehrern zu sichern, wurden fast in allen
                    Kronländern einjährige Präparandenkurse errichtet. Solche bestehen in <hi rend="ul"><region key="boehmen">Böhmen</region></hi> über Anordnung des
                        <orgName key="ministerium-fuer-kultus-und-unterricht">Ministeriums</orgName>
                    in <placeName>Reichenberg</placeName>, <placeName>Jungbunzlau</placeName>,
                        <placeName>Komotau</placeName>, <placeName>Eger</placeName>,
                        <placeName>Joachimsthal</placeName>, <placeName>Pilsen</placeName> und
                        <placeName>Chrudim</placeName>;<lb/>in <region key="maehren">Mähren</region>
                    in <placeName>Znaim</placeName>;<lb/>in <region key="niederoesterreich">Niederösterreich</region> in <placeName>Korneuburg</placeName> und
                        <placeName>Wiener Neustadt</placeName>;<lb/>in <region>Tirol</region> in
                        <placeName>Trient</placeName>, <placeName key="bozen">Botzen</placeName> und
                        <placeName>Bregenz</placeName>;<lb/>in <region>Steiermark</region> in
                        <placeName>Marburg</placeName> und <placeName>Cilli</placeName>;<lb/>in
                        <region>Krain</region> in <placeName>Idria</placeName>;<lb/>im Küstenlande
                    in <placeName>Veglia</placeName>, <placeName>Lusin piccolo</placeName> und
                        <placeName>Rovigno</placeName>;<lb/>in <region>Galizien</region> in
                        <placeName>Krakau</placeName>.<lb/>Wenn die versammelten Bischöfe die
                    Meinung aussprachen, daß ein junger Mensch, welcher des Lesens und Schreibens
                    und der Anfangsgründe des Rechnens vollkommen kundig ist, binnen <hi rend="ul">einem</hi> Jahre alles erlernen könne, dessen er als Landschullehrer
                    bedarf, so scheinen sie den Hauptzweck des Lehrerberufes, welcher darin besteht,
                    die Kinder zum frommen christlichen Leben und zur rechtschaffenen bürgerlichen
                    Thätigkeit heranzubilden, d. i. zu erziehen, ganz außer Acht gelassen zu haben.
                    Auch scheinen sie nicht bedacht zu haben, daß der Landschullehrer auch für die
                    Besorgung des Kirchenchores geeignet sein soll und wie schlecht es in gar vielen
                    Kirchen mit dem Orgelspiele und dem Kirchengesange bestellt ist.<lb/>Schon vor
                    vielen Jahrzehnten hat ein frommer Erzbischof ein Pädagogium in
                        <placeName>Salzburg</placeName> zur Heranbildung von Schullehrern gestiftet.
                    Obwohl die Absicht des Stifters zunächst dahin gerichtet war, brauchbare Lehrer
                    für die Volksschulen im <region key="salzburg">Herzogthume Salzburg</region>
                    heranzubilden, so wurde doch ein <hi rend="ul">zwei</hi>jähriger Kurs angeordnet
                    und bisher aus guten Gründen festgehalten. (Ministerialerlaß vom 6. Oktober 1851
                    Z. 8751)<lb/>Die versammelten Bischöfe schreiben den in einzelnen Kronländern
                    zum Vorschein gekommenen Mangel an tauglichen Schulgehilfen lediglich den
                    gesteigerten Forderungen zu, die an die Kandidaten des Schuldienstes gemacht
                    werden. Wie unrichtig diese Ansicht sei, geht schon daraus hervor, daß grade die
                    einjährigen Präparandenkurse wenig oder gar nicht besucht werden, während die
                    zweijährigen sich fast allenthalben eines sehr zahlreichen Besuches erfreuen und
                    eine fast zureichende Anzahl von Kandidaten zur Besetzung der bei den Schulen
                    offengewordenen Stellen ausbilden. Die Ursachen des erwähnten Mangels liegen:
                    <lb/>a. in der Errichtung vieler neuer Schulen;<lb/>b. in der großen Vermehrung
                    der Schulklassen; in <placeName>Wien</placeName> allein über 100;<lb/>c. in dem
                    Abgange vieler aus den jüngern Lehrindividuen zu andern Dienstesstellen;
                    <lb/>ferner auch darin, daß<lb/>d. viele jüngere Lehrer und vorzüglich viele in
                    den letztern Jahren herangebildete Lehramtsgehilfen aus <region key="boehmen">Böhmen</region>, <region key="maehren">Mähren</region>,
                        <region>Schlesien</region> und <region key="niederoesterreich">Niederösterreich</region> Lehrer- und Unterlehrerstellen in
                        <country>Ungarn</country>, <region>Kroatien</region>, in der <region key="woiwodschaft-serbien-und-temeser-banat">Wojwodschaft und im
                        Banate</region> übernehmen. Die meisten Lehrer an den katholischen Schulen
                    in <placeName key="pressburg">Preßburg</placeName> und <placeName key="oedenburg">Ödenburg</placeName>, ferner in <placeName>Ofen</placeName>,
                        <placeName key="pest">Pesth</placeName>, <placeName>Temeswar</placeName>,
                        <placeName>Werschetz</placeName> usw. sind aus den genannten
                    Ländern;<lb/>sodann, daß<lb/>e. in einzelnen Kronländern, in
                        <region>Dalmatien</region>, Küstenland etc., die Volksschulen sich in einem
                    so tief verwahrlosten Zustande befinden, daß aus ihnen nur selten ein Kandidat
                    des Schuldienstes hervorgeht.<lb/>Daß das <orgName key="ministerium-fuer-kultus-und-unterricht">Ministerium für Kultus und
                        Unterricht</orgName> jedes geeignete Mittel anzuwenden bemüht war, um eine
                    zureichende Anzahl von tauglichen Kandidaten für die Volksschulen zu gewinnen,
                    beweisen auch die zahlreichen Stipendien, die zu diesem Zwecke erwirkt wurden.
                    Solche Stipendien bestehen fast in allen Kronländern.<lb/>Die Sorgfalt des
                        <orgName key="ministerium-fuer-kultus-und-unterricht">Ministeriums</orgName>
                    erstreckte sich auch auf die Heranbildung von Kandidatinnen für Mädchenschulen,
                    zu welchem Zwecke mehrere Bildungsanstalten, insbesondere an den Mädchenschulen
                    der Ursulinerinnen, eröffnet wurden. Befähigte Kandidatinnen für Mädchenschulen
                    sind bereits überzählig vorhanden.<lb/>Zum Beweise der Sorgfalt für die
                    Heranbildung tauglicher Lehramtskandidaten werden, abgesehen von vielen andern,
                    nachstehende Ministerialerlässe angeführt:<lb/>3. Juli 1849 Z. 4829 an die
                    Landeschefs von <region key="niederoesterreich">Nieder</region>- und <region key="oberoesterreich">Oberösterreich</region>, <region key="boehmen">Böhmen</region>, etc.<lb/>2. Oktober 1849 Z. 6695 an den Landeschef in
                        <region key="boehmen">Böhmen</region>.<lb/>9. Oktober 1850 Z. 7553 an die
                    Landesschulbehörde in <region>Tirol</region>.<lb/>7. November 1850 Z. 15810 an
                    den Landeschefstellvertreter in <region>Dalmatien</region>.<lb/>27. Februar 1851
                    Z. 1530 an die Landesschulbehörde in <region>Tirol</region>.<lb/>23. Juni 1851
                    Z. 5026 an die Landesschulbehörde in <region key="niederoesterreich">Niederösterreich</region>.<lb/>18. Juli 1851 Z. 6746 an die
                    Landesschulbehörde in <region>Schlesien</region>.<lb/>5. Oktober 1851 Z. 9733 an
                    die Landesschulbehörde in <region key="maehren">Mähren</region>.<lb/>6. Oktober
                    1851 Z. 8751 an die Landesschulbehörde in <region>Salzburg</region>. <lb/>3.
                    November 1851 Z. 10857 an die Landesschulbehörde in <region key="niederoesterreich">Niederösterreich</region>.<lb/>6. Jänner 1852 Z.
                    12978 an die Landesschulbehörde in <region>Triest</region>.<lb/>7. Jänner 1852
                    Z. 12779 an die Landesschulbehörde in <region>Triest</region>.<lb/>13. Juni 1852
                    Z. 5685 an die Landesschulbehörde in <region>Schlesien</region>.<lb/>26. Juli
                    1852 Z. 2755 an die Landesschulbehörde in <region>Tirol</region>.<lb/>2.
                    September 1852 Z. 1532 an die Landesschulbehörde in <region key="niederoesterreich">Niederösterreich</region>.<lb/>28. Oktober 1852 Z.
                    10974 an die Landesschulbehörde in <region>Tirol</region>.<lb/>21. Dezember 1852
                    Z. 12958 an die Landesschulbehörde in <region>Galizien</region>.<lb/>29. Mai
                    1853 Z. 4959 an den Statthalter in <region>Tirol</region>.<lb/>30. Juli 1853 Z.
                    6152 an die Landesschulbehörde in <region key="boehmen">Böhmen</region>. <lb/>7.
                    Dezember 1853 Z. 12651 an die Landesschulbehörde in <region key="niederoesterreich">Niederösterreich</region>.<lb/>31. August 1853 Z.
                    1100 an die Landesschulbehörde in <region>Tirol</region>.<lb/>19. Dezember 1853
                    Z. 13025 an die Landesschulbehörde in <region key="maehren">Mähren</region>.
                    <lb/>17. Februar 1854 Z. 12553 an die serbisch-banatische Landesschulbehörde.
                    <lb/>20. März 1854 Z. 13571 an die Landesschulbehörde in
                        <region>Steiermark</region>.<lb/>2. November 1854 Z. 10999 an alle
                    Landesschulbehörden mit Ausnahme – Bildung der Kandidaten für Unterrealschulen.
                    <lb/>13. September 1855 Z. 19143 an die Statthalterei von
                        <region>Galizien</region>.<lb/>20. Jänner 1856 Z. 19334 nach
                        <country>Ungarn</country> – Errichtung von 12 Präparandien.<lb/>19. Juni
                    1856 Z. 9301 an die Statthalterei von <region key="niederoesterreich">Niederösterreich</region>.<lb/></p><p>Wien, den 30. Aug. 1856</p><p>Kr[ombholz]</p></div></body></text></TEI>