<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://thun-korrespondenz.uibk.ac.at/svn/thun/thun-korrespondenz/schema/thun-schema.rnc" type="compact"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="http://thun-korrespondenz.uibk.ac.at:8080/exist/rest/db/files/thun/xml/" xml:id="helfert-an-thun_1853-08-27_A3-XXI-D228.xml"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title><persName key="helfert-joseph-alexander" role="sender:beamter">Joseph
                        Alexander Helfert</persName> an <persName key="thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</persName><lb/><placeName>Wien</placeName>, <date when="1853-08-27">27. August 1853</date></title></titleStmt><publicationStmt><p/></publicationStmt><sourceDesc><msDesc><msIdentifier><institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution><repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository><idno>A3 XXI D228</idno></msIdentifier><msContents><p>Unterstaatssekretär Joseph Alexander Helfert übersendet dem Minister
                            mehrere Aktenstücke zur Einsichtnahme und mit dem Ersuchen um Thuns
                            Weisungen. Er bittet den Minister auch um die Genehmigung, die deutsche
                            Ausgabe des Schulbuches von Václav Tomek für den Schulgebrauch
                            approbieren zu dürfen. Der Unterstaatssekretär versichert Thun außerdem,
                            das Missverständnis um die verschiedenen Ausgaben des Schulbuchs von
                            Bellinger durch eine Notiz in der Wiener Zeitung aufzuklären.
                            Schließlich erbittet sich Helfert noch Anweisungen in einigen
                            Personalfragen.</p></msContents><physDesc/></msDesc></sourceDesc></fileDesc><revisionDesc docStatus="approved"/></teiHeader><text><body><div type="transcript"><index><term>Schulbücher</term><term>Presse</term><term>Personalfragen</term></index><p>Euer Exzellenz!</p><p>In der Anlage nehme ich mir die Freiheit, einige Actenstücke theils zur geneigten
                    Einsichtnahme und etwaigen Veranlassung, theils mit der Bitte um hohe Weisung zu
                    übersenden.<lb/>Letzteres bezieht sich namentlich<lb/>a) auf die neuerliche
                    Betreibung von Seiten der Obersten Polizeihofstelle hinsichtlich der
                    Ausschließung comprommittirter Personen vom häuslichen Lehr- und Erziehungsfache
                    und<lb/>b) auf den Bericht des <persName key="mercandin-franz">Grafen
                        Mercandin</persName> über einen ärgerlichen Vorfall, den <placeName key="krakau">Krakauer</placeName> Domherrn <persName key="penka-ignacy-jozef">Penka</persName> betreffend.<lb/>Auch schließe ich
                    die Erledigung in Betreff der deutschen Ausgabe der <persName key="tomek-vaclav-vladivoi">Tomekschen</persName> Geschichte<note xml:id="note_1"> Vgl. Václav Vladivoi Tomek, Geschichte des österreichischen
                        Kaiserstaates. Zum Gebrauche an Gymnasien und Realschulen, Prag 1853.</note>
                    mit der Bitte um geneigte Approbirung bei, wobei ich mir nur einige
                    unwesentliche Änderungen vorbehalte, namentlich was den Ankauf der zur
                    Versendung bestimmten Einzelexemplare betrifft, in welcher Hinsicht ich vorerst
                    an <persName key="tempsky-friedrich">Tempsky</persName> schreiben ließ.<lb/>Mit
                    Bellingers Grundriß<note xml:id="note_2"> Vgl. <ref target="http://books.google.at/books?id=HLpCAAAAcAAJ&amp;printsec=frontcover&amp;hl=de#v=onepage&amp;q&amp;f=false">Johann Bellinger, Leitfaden der Geographie. In zwei Kursen für
                            Untergymnasium und Unterrealschulen, Wien 1853</ref>.</note> sind wir
                    durch <orgName key="carl-gerold-verlag">Gerold</orgName> in eine garstige
                    Geschichte hineingekommen, welche natürlich sogleich von der Presse („Salon“)
                    mit Gierde aufgenommen wurde. Ich treffe unter einem die nöthigen
                    Verständigungen an die Landesschulbehörden sowie die<note xml:id="note_3">
                        Streichung: halboffizielle.</note> Berichtigung der öffentlichen Meinung im
                    Wege der Wiener Zeitung<note xml:id="note_4">Vgl. <ref target="http://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=wrz&amp;datum=18530830&amp;seite=1&amp;zoom=41">Wiener Zeitung, Nr. 206., 30. August 1853, S. 2045</ref>.</note> und
                    lithografirten Correspondenz, woraus Eure Exzellenz den Thatbestand des näheren
                    entnehmen werden.<lb/>In Betreff des Prof. <persName key="fick-heinrich">Fick</persName> berichtet gleichzeitig <persName key="altmann-adolf">Altmann</persName>.<lb/>In Bezug auf die zuletzt erhaltene Weisung,
                        <persName key="szabo-von-csik-szereda-joseph">Szabo</persName> bei der
                    Kanzel für Mineralogie in <orgName key="universitaet-pest">Pest</orgName> zu
                    berücksichtigen, glaube ich die beiliegenden Prioren beischließen und infolge
                    dieser, um neue Weisung bitten zu sollen.<lb/>Mit der Bitte den Ausdruck meiner
                    ergebensten Hochachtung zu genehmigen habe ich die Ehre mich zu zeichnen</p><p>Eure Exzellenz</p><p>gehorsamster Diener<lb/>Helfert</p><p>Wien, am 27. August 1853</p></div></body></text></TEI>