<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://thun-korrespondenz.uibk.ac.at/svn/thun/thun-korrespondenz/schema/thun-schema.rnc" type="compact"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="http://thun-korrespondenz.uibk.ac.at:8080/exist/rest/db/files/thun/xml/" xml:id="kleemann-an-thun_1852-05-11_A3-XXI-D204.xml"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title><persName key="kleemann-johann" role="sender:beamter">Johann
                        Kleemann</persName> an <persName key="thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</persName><lb/><placeName>Wien</placeName>, <date when="1852-05-11">11. Mai 1852</date><note xml:id="note_1">Im Nachlass ist
                        das Dokument fälschlicherweise in das Jahr 1853 datiert.</note></title></titleStmt><publicationStmt><p/></publicationStmt><sourceDesc><msDesc><msIdentifier><institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution><repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository><idno>A3 XXI D204</idno></msIdentifier><msContents><p>Johann Kleemann, Sektionrat im Ministerium für Kultus und Unterricht,
                            teilt Leo Thun seine Ansichten zur Situation des Schulbuchwesens in
                            Österreich mit. Im ersten Teil seines Memorandums geht er auf die Mängel
                            des österreichischen Schulbuchwesens ein, im zweiten Teil gibt er einige
                            Vorschläge, wie die aktuelle Situation verbessert werden könnte.
                            Grundsätzlich ist Kleemann der Ansicht, dass es zu wenige geeignete
                            österreichische Schulbücher gebe. Das führt er einerseits auf die Praxis
                            des Ministeriums zurück, gewisse Bücher zu empfehlen, sowie auf die
                            Festsetzung eines Normalpreises für Schulbücher. Ersteres schrecke viele
                            Autoren ab, ein Schulbuch zu verfassen, weil die Aussichten auf eine
                            Empfehlung durch das Ministerium gering seien, der Normalpreis für
                            empfohlene Bücher schwäche indes die inländischen Verlage, weil die
                            Bücher damit unrentabel würden. Das Ministerium sollte daher in Zukunft
                            Bücher bloß zum Gebrauch in den Schulen anerkennen und nicht empfehlen.
                            Die Prüfung der Schulbücher sollte von wissenschaftlich gebildeten und
                            erfahrenen Lehrern nach festgesetzten Kriterien durchgeführt werden. Der
                            Normalpreis sollte aufgehoben werden und damit auch der Anreiz für die
                            Verlage, ein Schulbuch zu verlegen, gesteigert werden. Kleemann glaubt,
                            dass durch diese Anordnungen in Kürze ein größerer Markt für Schulbücher
                            entstehen werde und sich mehrere Lehrer daran machen würden, gute
                            Schulbücher zu verfassen. Abschließend merkt Kleemann noch an, dass die
                            Empfehlung preußischer Schulbücher im Jahr 1849 nur eine vorübergehende
                            Notlösung war, die nur so lange in Kraft bleiben solle, bis ausreichend
                            gute österreichische Schulbücher zur Verfügung stünden.</p></msContents><physDesc><p>Mit eigenhändiger Notiz von Leo Thun.</p></physDesc></msDesc></sourceDesc></fileDesc><revisionDesc docStatus="approved"/></teiHeader><text><body><div type="transcript"><index><term>Schulbücher</term><term>Gymnasien</term></index><p>Einige Gedanken über die Schulbücherangelegenheit.</p><p>Euer Excellenz wollen es mir gnädigst nachsehen, daß ich unaufgefordert mich mit
                    einer Ansicht über Schulbücher hervordränge.<lb/>Ich halte es für meine Pflicht,
                    aus Anlaß der jüngsten Vorfälle meine lange genährten Wünsche nicht länger
                    zurückzuhalten. Sie betreffen das Verhalten und die Grundsätze des <orgName key="ministerium-fuer-kultus-und-unterricht">Ministeriums</orgName>
                    gegenüber den an der Abfassung, Beurtheilung und Herausgabe der Schulbücher
                    Betheiligten.</p><p>1. Die literarische Unbehilflichkeit unserer Gymnasiallehrer ist eine leidige
                    Thatsache. Wo sie nicht ist, findet sich wieder großentheils als anderes
                    Hindernis die Scheu vor Öffentlichkeit. Es sollte demnach alles vermieden
                    werden, was entmuthigend wirkt. Nun wird die Beurtheilung eingelieferter
                    Manuskripte Männern zugewiesen, welche hiebei nur den Standpunkt der strengen
                    Wissenschaft einnehmen und den Maßstab der Vollkommenheit anlegen. Daher werden
                    manche Schulbücher empfohlen, welche wohl eine wissenschaftliche Kritik
                    aushalten, über deren Unbrauchbarkeit sich dennoch die Lehrer beschweren, weil
                    der Umfang, die Darstellung, die Anordnung des Lehrstoffes den eigentlichen
                    Forderungen des niederen Schulunterrichtes nicht entspricht. Anderseits werden
                    Bücher nicht empfohlen, die Lehrern und Schülern gewiß zusagen würden.<lb/>2.
                    Der vor 2 Jahren ausgesprochene Normalpreis ist gegenwärtig kaum von irgendeinem
                    Verleger einzuhalten. Wird an diesem Preise (wenn ich nicht irre 1 ½ kr pro
                    Druckbogen) festgehalten, so dürfte kaum ein Buch im inländischen Verlage
                    erscheinen. Überdies übersteigt jedes der empfohlenen ausländischen Bücher den
                    gedachten Normalpreis, jedes derselben ist im Verhältnisse zu den in <country key="oesterreich">Oestreich</country> gedruckten bedeutend theurer. Dieser
                    Umstand schwächt die inländische Verlagslust.<lb/>3. Ein dritter Übelstand ist
                    die Unklarheit, welche bei den Lehrkörpern über die Form, unter welcher die
                    Bücher vom <orgName key="ministerium-fuer-kultus-und-unterricht">Ministerium</orgName> zur Kenntnis gebracht werden, herrscht.<lb/>Ein <hi rend="ul">empfohlenes</hi> Buch heißt bei ihnen so viel als ein „<hi rend="ul">unbedingt befohlenes</hi>“. Das Buch wird auf <hi rend="ul">Antrag
                        zugelassen</hi>, heißt bei ihnen so viel wie die alte Censurformel: transent
                    oder toleratur. Auf die Zulassung eines solchen Buches, da nebstbei ein
                    empfohlenes besteht, antragen, erscheint ihnen als vermessentliches Begehren,
                    wodurch sie beim <orgName key="ministerium-fuer-kultus-und-unterricht">Ministerium</orgName> in Mißkredit zu kommen fürchten. Sie beschweren sich
                    über das empfohlene, preisen die Brauchbarkeit eines nicht empfohlenen Buches,
                    beharren aber doch ängstlich auf dem ersteren, ohne um die Gestattung des
                    letzeren zu bitten.<lb/>4. Die Beseitigung der empfohlenen Bücher wird für
                    unmöglich angesehen; das Bemühen, ein anderes zu verfassen, scheint ihnen
                    fruchtlose Mühe. Über Putsche (lateinische Grammatik)<note xml:id="note_2"> Vgl.
                        Carl Eduard Putsche, Lateinische Grammatik für untere und mittlere
                        Gymnasialclassen so wie für höhere Bürger- und Realschulen, Jena
                        1852.</note>, über Kühner (griechische Grammatik)<note xml:id="note_3">Vgl.
                        Raphael Kühner, Ausführliche Grammatik der griechischen Sprache, 2 Bde.,
                        Hannover 1834–1835.</note>, über Pütz (Geschichte fürs Untergymnasium)<note xml:id="note_4">Vgl. Wilhelm Pütz, Grundriß der Geographie und Geschichte
                        des Mittelalters für die mittleren Klassen der Gymnasien und für höhere
                        Bürgerschulen, Köln 1837.</note>, über Burmeister, Lüben etc.
                        (Naturgeschichte)<note xml:id="note_5">Vgl. Hermann Burmeister, Grundriß der
                        Naturgeschichte für Gymnasien und höhere Bürgerschulen, Berlin 1848.</note>
                    herrscht eine übereinstimmende Klage; nicht minder über Burgers Geographie. Weil
                    nun diese Bücher einmal <hi rend="ul">empfohlen</hi> sind, so glauben die
                    Lehrer, sei an die Einführung anderer gar nicht mehr zu denken. Ich habe seit
                    einem Jahre persönlich mich bestrebt, geeignete Männer zur Thätigkeit
                    aufzumuntern, erhielt auch die feste Zusage von <persName key="prangner-engelbert">Prangner</persName> (damals in <placeName key="graz">Gratz</placeName>), <persName key="rechfeld-philipp-jakob">Rechfeld</persName> in <placeName key="graz">Gratz</placeName>, <persName key="venedig-hermann">Venedig</persName> in St. Paul, <persName key="capellmann-johann-aloys">Capellmann</persName>. <persName key="prangner-engelbert">Prangner</persName> für Naturgeschichte, <persName key="rechfeld-philipp-jakob">Rechfeld</persName> für Geschichte am
                    Untergymnasium, <persName key="capellmann-johann-aloys">Capellman</persName> für
                    griechische Grammatik. Wie weit ihre Arbeiten gediehen sind, ist mir nicht
                    bekannt. <persName key="venedig-hermann">Venedig</persName> in St. Paul hat die
                    Arbeit der lateinischen Grammatik etwas übereilt und wurde angewiesen, sie zu
                    vervollkommnen.</p><p><hi rend="ul">Gegen</hi> solche Übelstände dürften sich folgende Maßregeln
                    eignen:<lb/>1. Kein Buch darf ohne Genehmigung des <orgName key="ministerium-fuer-kultus-und-unterricht">Ministeriums</orgName> in den
                    Schulen gebraucht werden.<lb/>2. Die Prüfung der Schulbücher (Manuskripte) möge
                    wissenschaftlich gebildeten und zugleich praktisch erfahrenen Schulmännern vom
                        <hi rend="ul">Gymnasialfach</hi> oder Gymnasialinspektoren zugewiesen
                    werden. Die Beurtheilungsmaximen mögen nur sein: a) enthält das Buch etwas
                    sittlich-religiös oder politisch Anstößiges, b) ist es so beschaffen, daß es als
                    Schulbuch (Organisationsentwurf § 54) brauchbar zu sein verspricht: namentlich,
                    enthält es in wissenschaftlicher Beziehung keine wesentlichen Unrichtigkeiten
                    und ist die Darstellung, der Ton, die Anordnung desselben der Fassungs- und
                    Leistungsfähigkeit unserer Schüler, für welche es berechnet ist, angepaßt? Mit
                    dem Auslande kann in dieser Beziehung der östreichische Gymnasiallehrstand noch
                    nicht wetteifern. Es wird jedoch besser sein, es werden die inländischen
                    Bedürfnisse und Wünsche befriedigt und das Ausland kritisire, als
                    umgekehrt.<lb/>3. Kein Buch möge mehr <hi rend="ul">empfohlen</hi> werden,
                    sondern ist eines oder sind mehrere als brauchbar anerkannt, so mögen sie als
                        <hi rend="ul">allgemein zulässig</hi> erklärt werden, ohne daß ein
                    besonderes Ansuchen von Seite der Lehrkörper nöthig wäre.<lb/>4. Sobald ein
                    inländisches Buch als brauchbar erklärt wird, möge das analoge ausländische
                    sofort außer Gebrauch gesetzt werden.<lb/>5. Der bestehende Normalpreis hätte
                    aufzuhören, eine Bedingung zu sein. Es steht ohnehin sicher zu erwarten, daß
                    kein Buch so hoch zu stehen kommen wird, als ein ähnliches vom Auslande; denn
                    der Absatz ist in <country key="oesterreich">Oestreich</country> umfassender als
                    in <country>Deutschland</country>, wo beinahe jeder Lehrer für seine Schüler ein
                    Buch schreibt und daher hinsichtlich des Absatzes meistens nur auf seine
                    Lehranstalt oder auf die Lehranstalten der Provinz oder eines kleinen Staates
                    beschränkt ist.<lb/>Ich glaube, bei diesen Grundsätzen auf folgende Vortheile
                    rechnen zu dürfen:<lb/>Das <orgName key="ministerium-fuer-kultus-und-unterricht">Ministerium</orgName> wird eine genauere Evidenz über die im Gebrauche
                    stehenden Bücher erhalten und in einem ordentlichen Cataloge fortführen können,
                    was jetzt bei den verschiedenen Titeln, unter welchen das eine oder andere Buch
                    eingeführt wird, nicht so leicht ist. Denn es wird dann nur „<hi rend="ul">als
                        brauchbar erklärte</hi>“ Bücher geben.<lb/>Jetzt: a) Bücher, welche
                    empfohlen sind.<lb/>b) Bücher, welche allgemein zugelassen sind.<lb/>c) Bücher,
                    welche auf Ansuchen je eines Lehrkörpers zugelassen werden.<lb/>d) Bücher,
                    welche nur <hi rend="ul">speziell</hi> einem Gymnasium belassen werden.<lb/>e)
                    Bücher, welche nur dem Professor zur Benützung gestattet werden.<lb/>Auch wird
                    durch eine größere Reichhaltigkeit der zugelassenen Bücher jeder Anlaß oder jede
                    Lockung zum Unterschleife entfallen, denn ich weiß es, daß unerlaubte Bücher in
                    facto benützt werden, während in den ämtlichen Nachweisungen das empfohlene
                    Buch, weil es das einzige ist, verzeichnet wird.<lb/>Unter den Lehrern wird
                    gewünschte literarische Thätigkeit eintreten, wenn sie wissen, daß sie für die
                    Einführung ihres Buches, das jeder nach seinem ihm zusagenden Lehrgange verfaßt,
                    nicht solche Schwierigkeiten finden werden, als es mit der <hi rend="ul">Empfehlung</hi> der Fall ist. Dabei werden die Verlegeranbote ein günstiges
                    Reizmittel sein, wenn sie durch den Normalpreis nicht gebunden sind. Vielmehr
                    werden nur auf solche Weise die Preise sich gegenseitig drücken, da anzunehmen
                    ist, daß bei gleicher Brauchbarkeit mehrerer Bücher die Lehrer nach dem
                    Wohlfeileren greifen werden. Auch die wissenschaftliche Thätigkeit der Lehrer
                    wird mehr angeregt werden, wenn sie die Aussicht haben, leichter als es bei
                    Empfehlungen sein kann, ihre Arbeiten an [den] Mann zu bringen und werden bei
                    neuen Auflagen immer bemüht sein, Vollkommeneres zu leisten, um nicht von einem
                    Rivalen überflügelt und um ihren Vortheil gebracht zu werden.<lb/>Dann wird es
                    möglich sein, <hi rend="ul">echt</hi> östreichische Bücher zu Tage zu fördern,
                    so namentlich in der Geschichte, Geographie, Naturgeschichte.</p><p>Geruhen Euer Excellenz diese Äußerung gnädigst nur als das anzusehen, was sie
                    ist: eine rein subjective Meinung.</p><p>Kleemann</p><p>Wien, 11. May 1852</p><p>(<hi rend="ul">Anmerkung</hi>: Daß die sogenannten preußischen Bücher den
                    Gymnasien im Jahre 1849 empfohlen wurden, war eine Interimsmaßregel, geboten
                    durch die Nothwendigkeit, solange nicht ganz gute inländische Bücher zustande
                    kommen, die Schüler lieber mit relativ minder passenden als mit gar keinen
                    Büchern zu versehen.)</p><p>&lt;Ich bitte Sie gleich mit <persName key="kleemann-johann">Kleemann</persName>
                    wegen <persName key="schinagl-maurus">Schienagl</persName> zu sprechen, er
                    behauptet es handle sich um ein neueres Buch.<lb/>Dann wollen Sie sich dieses
                    durchlesen, ich werde den Inhalt dann mit ihnen und <persName key="kleemann-johann">Kleemann</persName> gemeinschaftlich
                        besprechen.<lb/>Thun&gt;<note xml:id="note_5">Eigenhändige Notiz
                    Thuns.</note></p></div></body></text></TEI>