<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://thun-korrespondenz.uibk.ac.at/svn/thun/thun-korrespondenz/schema/thun-schema.rnc" type="compact"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="http://thun-korrespondenz.uibk.ac.at:8080/exist/rest/db/files/thun/xml/" xml:id="lehrerkollegium-gymnasium-cilli_1860-10-31_A3-XXI-D623a39.xml"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Das Lehrerkollegium des Gymnasiums in Cilli [Celje] an <persName key="thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo
                        Thun</persName><lb/><placeName>Celje</placeName>, <date when="1860-10-31">31. Oktober 1860</date></title></titleStmt><publicationStmt><p/></publicationStmt><sourceDesc><msDesc><msIdentifier><institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution><repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository><idno>A3 XXI D623a</idno></msIdentifier><msContents><p>Das Lehrerkollegium des Gymnasiums in Cilli dankt Thun für seine
                            Verdienste als Unterrichtsminister: Die Reform des österreichischen
                            Unterrichtswesens wird als Großtat in die Geschichtsbücher eingehen. Das
                            Kollegium zeigt sich auch davon überzeugt, dass das Erreichte Bestand
                            haben wird.</p></msContents><physDesc><p>Das Schreiben befindet sich im Nachlass gemeinsam mit 39 weiteren
                            Dankadressen unter der Signatur A3 XXI D623a.</p></physDesc></msDesc></sourceDesc></fileDesc><revisionDesc docStatus="approved"/></teiHeader><text><body><div type="transcript"><index><term>Ministerium für Kultus und Unterricht</term><term>Entlassung Thuns</term></index><p>Euer Excellenz!</p><p>Kundgebungen der unzweideutigsten Art, von den Höhen der Wissenschaft bis herab
                    auf jene Niederungen, wo die Keime derselben in den Menschengeist gelegt werden,
                    haben Euer Excellenz in diesen Tagen die Überzeugung verschafft, daß die
                    epochenmachende Tragweite jener Umgestaltungen des öffentlichen Unterrichts in
                        <country key="oesterreich">Österreich</country>, die sich für immer an den
                    Namen Euer Excellenz knüpfen, von Seite competenter Zeitgenossen glänzend
                    gewürdigt worden ist.<lb/>Gestatten Euer Excellenz, daß auch wir – Arbeiter im
                    Weinberge des öffentlichen Unterrichts – es hiemit offen aussprechen, wie sehr
                    es uns wohlthat, unter der weisen und hochherzigen Leitung Euer Excellenz
                    unserer Geistesarbeit obzuliegen.<lb/>Die Saat des Lichtes, die Euer Excellenz
                    ausgestreut haben – sie wird, sie kann nicht erstickt werden. Hunderte und
                    Hunderte von Männern werden mit Waffen des Geistes für dieselbe
                    einstehen.<lb/>Schließlich bitten wir Euer Excellenz, die Gesinnungen vollster
                    und aufrichtigster Verehrung zu genehmigen, die wir bei diesem Anlaße zu Füßen
                    Euer Excellenz niederzulegen uns erlauben.</p><p>Jos. Premru<lb/>k.k. Director</p><p>Joh. Oreschek<lb/>W. Marek<lb/>Gust. Lindner<lb/>Jos. Ginner<lb/>Fr.
                    Hafner<lb/>Em. Rud. Größmann<lb/>J. Huber<lb/>Anton Hluščìk<lb/>Anton
                    [?]<lb/>Konrad Paßl<lb/>Ferdinand Ramor<lb/>Ivan Vrusich[?]<lb/></p><p>Cilli, am 31. Oktober 1860</p></div></body></text></TEI>