<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://thun-korrespondenz.uibk.ac.at/svn/thun/thun-korrespondenz/schema/thun-schema.rnc" type="compact"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="http://thun-korrespondenz.uibk.ac.at:8080/exist/rest/db/files/thun/xml/" xml:id="miklosich-an-thun_1850-04-01_A3-XXI-D40.xml"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title><persName key="miklosich-franz" role="sender:gelehrter">Franz
                        Miklosich</persName> an <persName key="thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</persName><lb/><placeName>Wien</placeName>, <date when="1850-04-01"> 1. April
                    1850</date></title></titleStmt><publicationStmt><p/></publicationStmt><sourceDesc><p><msDesc><msIdentifier><institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                                Tetschen-Bodenbach</institution><repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                                Thun</repository><idno>A3 XXI D40</idno></msIdentifier><msContents><p>Der Slawist Franz Miklosich empfiehlt Leo Thun Heinrich Suchecki für
                                eine sprachwissenschaftliche Lehrkanzel an einer österreichischen
                                Universität. Auch wenn Miklosich nicht in alle wissenschaftlichen
                                Ansichten Sucheckis teilt, so anerkennt er doch dessen umfassendes
                                Wissen und dessen Fähigkeiten.</p></msContents></msDesc></p></sourceDesc></fileDesc><revisionDesc docStatus="approved"/></teiHeader><text><body><div type="transcript"><index><term>Personalfragen</term><term>Personalvermittlung</term><term>Philologie</term><term>Slawistik</term></index><p>Euer Excellenz!</p><p>Ich habe nicht nur das angeschlossene Programm, sondern auch die im vorigen Jahre
                    in <placeName>Lemberg</placeName> erschienene Nauka języka polskiego von
                        <persName key="suchecki-heinrich">Heinrich Suchecki</persName> gelesen und
                    kann nicht umhin meine Freude darüber auszusprechen, daß es mir gegönnt ist,
                    einen Mann zu empfehlen, wie sie unter den Polen leider so selten sind. Es ist
                    bei einer so umfassenden Wissenschaft, als es die Sprachforschung ist,
                    natürlich, daß ich nicht mit jeder in den erwähnten Schriften ausgesprochenen
                    Ansicht einverstanden bin: allein auch dort, wo ich abweiche, muß ich die
                    Selbstständigkeit und das umfassende Wissen des Gegners anerkennen. In diesen
                    Worten habe ich zugleich ausgesprochen, daß nach meiner Ansicht, Suchecki jede
                    in seinem Gesuche angeführte sprachwissenschaftliche Lehrkanzel mit Ehren
                    einnehmen wird: der Weisheit Euer Excellenz bleibt es natürlich anheimgestellt,
                    den Mann auf jenen Posten zu weisen, dessen Ausfüllung am dringendsten
                    nothwendig ist. Indem ich Euer Excellenz für das mich so sehr ehrende Vertrauen
                    danke, verharre ich mit den Gefühlen der wärmsten Verehrung</p><p>Euer Excellenz<lb/>ergebenster Diener<lb/>Fr. Miklosich</p><p>Wien, am 1. April 1850</p></div></body></text></TEI>