<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://thun-korrespondenz.uibk.ac.at/svn/thun/thun-korrespondenz/schema/thun-schema.rnc" type="compact"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="http://thun-korrespondenz.uibk.ac.at:8080/exist/rest/db/files/thun/xml/" xml:id="notiz-von-thun_1855_A3-XXI-D321.xml"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Gesprächsnotiz von Leo Thun<lb/><placeName>o. O.</placeName>, <date when="1855">[1855]</date></title></titleStmt><publicationStmt><p/></publicationStmt><sourceDesc><msDesc><msIdentifier><institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution><repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository><idno>A3 XXI D321</idno></msIdentifier><msContents><p>Notiz von Leo Thun über zwei Gespräche mit Außenminister Ferdinand
                            Buol-Schauenstein und Professor Lorenz von Stein. Buol sprach sich
                            dahingehend aus, in einem kommenden Krieg eine Allianz mit Frankreich
                            gegen Preußen einzugehen. Ein Krieg mit Preußen gegen Russland käme Buol
                            hingegen nicht sonderlich gelegen. In einem Krieg gegen Preußen könnte
                            Österreich Schlesien erobern, Sachsen wiederherstellen und Deutschland
                            so wieder befrieden. Frankreich könnte dann die Rheinlande
                            besetzen.<lb/>Prof. Lorenz Stein erzählte von einem Besuch eines
                            reichen, nicht näher genannten Mannes aus Paris, der dort mit viel Geld
                            eine Zeitung gründen wolle, die sich für die Etablierung einer Allianz
                            von Österreich und Frankreich einsetzen soll. Stein bot er hierfür den
                            Posten eines Redakteurs an. Außerdem bat er Stein um Hilfe bei der Suche
                            nach tüchtigen Mitarbeitern. Mit Hilfe der angestrebten Allianz zwischen
                            Österreich und Frankreich könnte im Kriegsfall Frankreich die
                            Rheinlande, Belgien und sogar Holland erobern. Österreich könne sich
                            dann – so glaubt Stein – nehmen, was es wolle, allerdings sei der
                            gesamte Norden Deutschlands unter französischem Einfluss.</p></msContents><physDesc><p>Eigenhändige Notiz von Leo Thun.</p></physDesc></msDesc></sourceDesc></fileDesc><revisionDesc docStatus="approved"/></teiHeader><text><body><div type="transcript"><index><term>Österreich</term><term>Außenpolitik</term><term>Preußen</term><term>Neoabsolutismus</term></index><p>Anfangs 1855</p><p>1. <persName key="buol-schauenstein-karl-ferdinand">Graf Buol</persName> hat
                    gesprächsweise geäußert:<lb/>Kommt es zum Krieg so ist es mir viel lieber
                        <country key="preussen">Preußen</country> hält nicht mit uns.<lb/>Ein Krieg
                    mit <country key="preussen">Preußen</country> gegen <country key="russland">Russland</country> ist für uns eine große Verlegenheit. Hält hingegen
                        <country key="preussen">Preußen</country> mit <country key="russland">Russland</country>, so führen wir mit <country>Frankreich</country> Krieg
                    gegen <country key="preussen">Preußen</country>. Dann nehmen wir <region key="schlesien">Schlesien</region>, <country key="sachsen">Sachsen</country>
                    wird wieder hergestellt, und wir haben einmal Ruhe in
                        <country>Deutschland</country>, um den Preis mag immerhin <country key="frankreich">Frankreich</country> die <region key="rheinlande">Rheinlande</region> nehmen. Was liegt uns daran ob sie deutsch oder
                    französisch seien.</p><p>2. Es ist Jemand aus <placeName>Paris</placeName> zu <persName key="stein-lorenz">Prof. Stein</persName> gekommen, um ihm mitzutheilen:<lb/>Er ist ein sehr
                    reicher Mann in <placeName>Paris</placeName>, der 1/2 Million daran setzen will,
                    um in <placeName>Paris</placeName> ein deutsches Organ zu schaffen, welches die
                    enge Allianz <country key="frankreich">Frankreichs</country> mit Österreich
                    vertreten soll. Dazu sollen die besten deutschen Federn gewonnen werden, um
                    jeden Preis den sie haben wollen. Auf das Geld kommt es gar nicht an. Er both
                    dem <persName key="stein-lorenz">Prof. Stein</persName> die Stelle eines
                    Redakteurs an, und fügte bei: <country key="preussen">Preußen</country> benimmt
                    sich so, daß <country key="oesterreich">Österreich</country> alle Ursache hat
                    mit ihm sehr unzufrieden zu sein. Der nächste Konflikt in Europa führt
                    wahrscheinlich zu einem Kriege von <country key="frankreich">Frankreich</country> mit <country key="oesterreich">Österreich</country>
                    gegen <country key="preussen">Preußen</country>. Dann mag <country key="oesterreich">Österreich</country> seinen Theil nehmen, wir nehmen die
                        <region key="rheinlande">Rheinprovinzen</region>; ihnen muß <country key="belgien">Belgien</country> folgen, und ebenso
                        <country>Holland</country>.</p><p><persName key="stein-lorenz">Stein</persName> sagte mir dazu: und haben die
                    Franzosen das erreicht, so werden sie zu <country key="oesterreich">Österreich</country> sagen: jetzt hat unsere Allianz ein Ende, wir haben
                    was wir brauchen, jetzt sieh du zu, und nimm dir was du willst; – der Norden von
                        <country>Deutschland</country> ist dann aber unter französischem Einfluße.
                </p></div></body></text></TEI>