<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://thun-korrespondenz.uibk.ac.at/svn/thun/thun-korrespondenz/schema/thun-schema.rnc" type="compact"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="http://thun-korrespondenz.uibk.ac.at:8080/exist/rest/db/files/thun/xml/" xml:id="phillips-an-thun_1856-03-14_A3-XXI-D372.xml"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title><persName key="phillips-george" role="sender:gelehrter">George
                        Phillips</persName> an <persName key="thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</persName><lb/><placeName key="muenchen">München</placeName>,
                        <date when="1856-03-14">14. März 1856</date></title></titleStmt><publicationStmt><p/></publicationStmt><sourceDesc><msDesc><msIdentifier><institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution><repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository><idno>A3 XXI D372</idno></msIdentifier><msContents><p>Der Jurist Georg Phillips berichtet dem Minister, dass Generalvikar
                            Friedrich Windischmann gewillt sei, in den österreichischen Staatsdienst
                            einzutreten. Allerdings sei jenem aus Rom die Bitte zugekommen, dem
                            neuen Erzbischof von München, zumindest für den Anfang seines
                            Amtsantritts, helfend zur Seite zu stehen. Windischmann habe sich daher
                            an Kardinal Reisach gewandt, damit dieser beim Papst in der Sache
                            vermitteln möge. Am Ende berichtet Phillips, dass sich Prof. Eugen Mor
                            aus Pressburg erfreut über eine mögliche Versetzung geäußert habe.
                            Zugleich äußerte dieser seinen Wunsch, an die Universität Graz versetzt
                            zu werden.</p></msContents></msDesc></sourceDesc></fileDesc><revisionDesc docStatus="approved"/></teiHeader><text><body><div type="transcript"><index><term>Personalfragen</term><term>Universität Graz</term><term>Kirchenrecht</term></index><p>Euer Excellenz<lb/>Hochgeborner Herr Graf!</p><p>Dem Befehle Euer Excellenz gemäß habe ich gleich am ersten Tage nach meiner
                    Ankunft in <placeName>München</placeName> mit dem Generalvicar <persName key="windischmann-friedrich">Dr. Windischmann</persName> in Betreff eines
                    Übertrittes in den k.k. Staatsdienst weitere Rücksprache genommen. Derselbe
                    wiederholte seine Bereitwilligkeit, unter den Euer Excellenz bereits früher
                    bekannt gegebenen Voraussetzungen das für ihn ehrenvolle Anerbieten anzunehmen
                    und war insbesondere über die ihm zugedachte Art der Verwendung sehr erfreut. Da
                    ihm jedoch von <placeName>Rom</placeName> aus bekannt geworden war, daß Seine
                    Heiligkeit der Papst den Wunsch ausgesprochen habe, daß er wenigstens für den
                    Anfang dem neuen <persName key="scherr-georg">Herrn Erzbischofe</persName>, wenn
                    auch nicht als Generalvicar, in der Leitung der Diöcese zur Seite stehen möge,
                    so hat <persName key="windischmann-friedrich">Windischmann</persName> es für
                    seine Pflicht gehalten, unter dem Siegel der Verschwiegenheit dem <persName key="reisach-karl-august">Herrn Kardinal Grafen von Reisach</persName> von
                    den ihm von Euer Excellenz gemachten Anträgen in Kenntnis zu setzen, damit Seine
                    Eminenz mit dem <persName key="pius-IX">heiligen Vater</persName> in dieser
                    Hinsicht Rücksprache nehmen könne. <persName key="windischmann-friedrich">Windischmann</persName> erwartete bereits vor einigen Tagen die Antwort; da
                    diese aber bis jetzt nicht eingetroffen ist, so habe ich geglaubt, nicht länger
                    damit zögern zu dürfen, Hochdenselben den befohlenen Bericht zu erstatten.
                    <lb/>Bei dieser Gelegenheit erlaube ich mir noch die ganz gehorsamste
                    Mittheilung, daß Dr. <persName key="mor-eugen">Eugen Mor</persName> aus
                        <placeName>Preßburg</placeName> mir in einem längeren Briefe
                    auseinandergesetzt hat, wie glücklich und dankbar er sein würde, wenn Euer
                    Excellenz bei der ihm zu seiner Freude angedeuteten Versetzung an eine
                    Universität Hochdero Wahl auf <orgName key="universitaet-graz">Graz</orgName>
                    lenken würden.<lb/>Genehmigen Hochdieselben den Ausdruck meiner ausgzeichnetsten
                    Hochachtung und Verehrung, mit welcher ich bestehe als</p><p>Euer Excellenz unterthäniger Diener<lb/>G. Phillips<lb/>k.k. Hofrath </p><p>München 14. März 1856</p></div></body></text></TEI>