<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://thun-korrespondenz.uibk.ac.at/svn/thun/thun-korrespondenz/schema/thun-schema.rnc" type="compact"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="http://thun-korrespondenz.uibk.ac.at:8080/exist/rest/db/files/thun/xml/" xml:id="rede-thuns-bei-promotion_1852-05-11_A3-XXI-D165.xml"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Abschrift einer Rede <persName key="thun-hohenstein-leo">Leo Thuns</persName>
                    bei einer Promotion sub auspiciis<lb/><placeName key="wien">[Wien]</placeName>,
                        <date when="1852-05-11">11. Mai 1852</date></title></titleStmt><publicationStmt><p>Abgedruckt in: Hans Lentze, Die Universitätsreform des Ministers Graf Leo
                    Thun-Hohenstein, Wien 1962, S. 304–306.</p></publicationStmt><sourceDesc><msDesc><msIdentifier><institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution><repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository><idno>A3 XXI D165</idno></msIdentifier><msContents><p>Leo Thun äußert sich anlässlich der Promotion sub auspiciis des Dr.
                            Julius Fierlinger in einer Rede über das österreichische Rechtsstudium
                            und kritisiert dabei das allzu lange Festhalten am ABGB. Während in
                            Deutschland und Frankreich die Jurisprudenz neue Wege beschritten habe,
                            sei Österreich in seiner Rechtsentwicklung zurückgeblieben. In
                            Österreich sei es verabsäumt worden, das ABGB kritisch zu beleuchten und
                            wissenschaftlich zu studieren. Die juristische Ausbildung sei durch
                            Konzentration auf das Naturrecht beschränkt geblieben. Römisches und
                            Deutsches Recht, als eine der wichtigsten Grundsäulen der
                            österreichischen Gesetzgebung, seien vernachlässigt worden. Allerdings
                            habe das Jahr 1848 zu einem Umdenken geführt. Nun seien den
                            österreichischen Juristen keine Grenzen mehr auferlegt und sie könnten
                            Anteil an den neuesten wissenschaftlichen Entwicklungen nehmen.</p></msContents><physDesc/></msDesc></sourceDesc></fileDesc><revisionDesc docStatus="approved"/></teiHeader><text><body><div type="transcript"><index><term>Allgemeines Bürgerliches Gesetzbuch</term><term>Rechtswissenschaften</term></index><p><hi rend="ul">Rede bei der unter den Auspizien Seiner k.k. Majestät abgehaltenen
                        juridischen Disputation des <persName key="fierlinger-julius">Julius
                            Fierlinger</persName> am 11. May [1]852</hi></p><p>Mit wahrer Freude habe ich dem festlichen Akte beigewohnt, durch welchen Ihr
                    mühevolles Streben, in die Zahl der Doktoren <orgName key="universitaet-wien">dieser altehrwürdigen Hochschule</orgName> aufgenommen zu werden, belohnt
                    worden ist.<lb/>Ich habe ihm beigewohnt im allerhöchsten Auftrage unseres
                        Herrn<persName key="franz-joseph"> und Kaisers</persName> und überreiche
                    Ihnen als einen Beweis der Theilnahme <persName key="franz-joseph">Seiner
                        Majestät</persName> an Ihren wissenschaftlichen Erfolgen und zum Andenken an
                    dieselbe dieses Zeichen der allerhöchsten Gnade. Empfangen Sie zugleich meinen
                    herzlichsten Glückwunsch. Ich füge ihm den aufrichtigen Wunsch bei, daß ich bald
                    Zeuge Ihrer weiteren Fortschritte auf der Bahn sein möge, in welche Sie hiemit
                    eintreten.<lb/>Ich habe vernommen, daß Sie dem Dienste der Wissenschaft treu
                    bleiben und nach einem Lehramte des bürgerlichen Rechtes streben wollen und
                    freue mich herzlich dieses Entschlußes.<lb/>Wir leben in einer Periode der
                    österreichischen Geschichte, in welcher diese Aufgabe eine schönere und größere
                    geworden ist, als sie seit lange gewesen. Das a. g. b. G. B., dieses mit Recht
                    berühmteste Rechtskompendium der neueren Zeit, ist gleichwol wie jedes
                    menschliche Werk nicht frei von Mängeln. Es ist hervorgewachsen aus dem Boden
                    einer philosophischen Schule, die damals fast allgemein herrschte, über die aber
                    seitdem die Wissenschaft hinweggeschritten ist; aus einer Schule, die das
                    bürgerliche Recht nicht sowol als die auf höhere sittliche Gesetze gegründete
                    Ordnung, geschichtlich gegebener thatsächlicher Verhältnisse, sondern vielmehr
                    als das Produkt der Spekulation des menschlichen Verstandes betrachtete. Diese
                    Auffassung hat die österreichische Jurisprudenz losgerissen von ihren
                    historischen Grundlagen. Nicht nur hat das a. g. b. G. B. selbst sich den
                    Anschein gegeben, als ob es jede Rücksicht auf die Rechtsgeschichte bei Seite
                    setze, indem es sogar als Subsidiarquelle der richterlichen Entscheidung nicht
                    jene Rechtssisteme anerkennt, aus denen der Innhalt seiner §§ entnommen ist,
                    sondern gleichzeitig ist auch das Rechtsstudium in <country key="oesterreich">Österreich</country> nur auf die positiven Gesetze und auf das trügerische
                    Nebelbild des sogenannten Naturrechtes beschränkt worden. Das römische Recht,
                    diese unerschöpfliche Fundgrube juridischen Scharfsinnes, der die wichtigsten
                    Begriffe des österreichischen Rechtes entlehnt sind, wurde in dem
                    österreichischen Studienplane im kümmerlichsten Ausmaße nur einstweilen noch
                    geduldet, für so lange, als es noch bei Entscheidung älterer Prozesse faktische
                    Geltung haben werde. Das germanische Recht, eine andere wichtige Grundlage der
                    österreichischen Gesetzgebung, wurde gänzlich beseitigt. Von den einheimischen
                    Elementen, die das a. g. b. G. B. in sich aufnahm, wurde keine Spur
                    bewahrt.<lb/>Diese Mißgriffe konnten nicht ohne Nachtheil für die
                    Rechtswissenschaft in <country key="oesterreich">Österreich</country> bleiben.
                    Während in <country>Deutschland</country> durch den großen Rechtslehrer
                        <persName key="savigny-friedrich-carl">Savigny</persName> und andere eine
                    mächtige Schule begründet und die Rechtsgelehrsamkeit wahrhaft gefördert wurde,
                    während diese Schule auch in <country>Frankreich</country> eine tiefere
                    Bearbeitung des dortigen Rechtes hervorrief, mußte die juristische Litteratur
                        <country key="oesterreich">Österreichs</country> in bedauerlicher Weise
                    zurück bleiben. Seit des berühmten Pratobevera Materialien<note xml:id="note_1">Vgl. <ref target="http://books.google.at/books?id=6kBDAAAAcAAJ&amp;dq=pratobevera&amp;hl=de&amp;source=gbs_navlinks_s">Carl Joseph Pratobevera, Materialien für Gesetzkunde und Rechtspflege
                            in den österreichischen Erbstaaten, 8. Bde., 1815–1824</ref>.</note>
                    erschienen sind, hat sie fast nichts aufzuweisen als Handbücher für den
                    praktischen Gebrauch. Wir sind aufgewachsen in blinder Anbethung des a. g. b. G.
                    B., wir lernten es nicht betrachten als das, was es ist und allein sein konnte,
                    ein vortreffliches Kompendium, ein sehr gelungener Anfang zu einer gemeinsamen
                    österreichischen Rechtsentwicklung, sondern als ein juridisches Evangelium.
                    Statt es kritisch zu beleuchten, seine Genesis und seine Wirkungen auf die
                    heimischen Rechtszustände zu studiren und so das begonnene Werk österreichischer
                    Gesetzgebung wissenschaftlich weiter zu fördern, haben wir uns vor dem a. g. b.
                    G. B. wie vor einem Götzen in stummer Verehrung niedergeworfen und eine
                    Generation nach der andern in ihrer juridischen Bildung beschränkt auf die 1500
                    §§ und auf die „natürlichen Rechtsbegriffe“, die der Verstand jedes einzelnen
                    nach seinem Belieben gestaltet.<lb/>Aus diesem Zustande des juridischen Schlafes
                    hat uns das verhängnisvolle Jahr [1]848 aufgerüttelt. Nachdem es mehr als einen
                    § gewaltsam umgestoßen, nachdem es uns thatsächlich bewiesen hat, wie nahe die
                    Gefahr liegt, durch die Berufung auf hohle Frasen des sogenannten Naturrechtes
                    zu den größten Ungerechtigkeiten verleitet zu werden, haben sich aus jener Zeit
                    allgemeiner Verwirrung Ereignisse entwickelt, die auch unserer Jurisprudenz
                    nothwendig neue Richtungen geben müssen. Das religiöse Bewußtsein ist in Europa
                    wieder lebendig geworden und fordert seinen Antheil an der Ordnung von
                    Familienverhältnissen, die bei allen gesitteten Völkern auf religiöser Grundlage
                    beruhten und nur auf ihr beruhen können. Dem Einfluße unserer Gesetze öffnen
                    sich weiter Länder, deren Zustände von den unserigen größtentheils sehr
                    verschieden sind. <country>Ungarn</country>, wo sich die Rechtsbegriffe nicht
                    auf Grundlage des römischen Rechtes entwickelt haben, <region key="siebenbuergen">Siebenbürgen</region>, wo die verschiedenartigsten
                    Rechtssysteme neben einander Geltung haben, die südslavischen Länder, wo noch
                    Generationen in patriarchalischer Gemeinschaft die Autorität eines
                    Familienhauptes anerkennen. Der Lehrer des bürgerlichen Rechtes in <country key="oesterreich">Österreich</country> wird künftig auch für alle diese
                    Länder Richter, Advokaten und Rechtslehrer zu bilden haben. In der That eine
                    Anregung, tiefer einzudringen in das Wesen der Rechtsinstitute und der
                    Rechtsbegriffe, wie sie bisher nicht dagewesen ist.<lb/>Und während so die
                    Aufgabe des österreichischen Juristen in hohem Grade an Wichtigkeit und Intresse
                    gewinnt, ist zugleich seine Stellung auf der Lehrkanzel und als Schriftsteller
                    eine ungleich freiere und lohnendere geworden. Seiner Forschung und seiner
                    Wirksamkeit sind nicht mehr enge Gränzen vorgezeichnet, sondern er ist berufen,
                    die Wissenschaft zu pflegen, die ewig unerschöpfliche und unvollendete.<lb/>Die
                    Liebe zu ihr erfülle Ihre Seele und gebe Ihnen Muth und Ausdauer zu
                    unermüdlicher Fortsetzung Ihrer Studien und Ihrer Leistungen auf der Bahn, die
                    Sie ehrenvoll betreten haben.</p></div></body></text></TEI>