<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://thun-korrespondenz.uibk.ac.at/svn/thun/thun-korrespondenz/schema/thun-schema.rnc" type="compact"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="http://thun-korrespondenz.uibk.ac.at:8080/exist/rest/db/files/thun/xml/" xml:id="rudigier-an-thun_1859-03-31_A3-XXI-D499.xml"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title><persName key="rudigier-franz-joseph" role="sender:kleriker">Franz
                        Rudigier</persName> an <persName key="thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</persName><lb/><placeName>Linz</placeName>, <date when="1859-03-31">31. März 1859</date></title></titleStmt><publicationStmt><p/></publicationStmt><sourceDesc><msDesc><msIdentifier><institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution><repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository><idno>A3 XXI D499</idno></msIdentifier><msContents><p>Der Bischof von Linz, Franz Rudigier, berichtet Leo Thun von der
                            Amtseinführung des neuen Abtes im Benediktinerstift Lambach: Diese
                            verlief ohne größere Zwischenfälle und die Ordnung im Stift scheint
                            wieder hergestellt zu sein. Das Kirchenvolk beteiligte sich freudig an
                            dem Ereignis.</p></msContents><physDesc/></msDesc></sourceDesc></fileDesc><revisionDesc docStatus="approved"/></teiHeader><text><body><div type="transcript"><index><term>Kultus</term><term>Benediktiner</term></index><p>Hochgeborner Graf!<lb/>Hochverehrtester Herr Minister!</p><p>Als ich das letzte Mahl die Ehre hatte, Eurer Excellenz aufzuwarten, haben
                    Hochdieselben der weitern Entwicklung der <placeName key="lambach">Lambacher</placeName> Angelegenheit mit einiger Besorgnis entgegengesehen.
                    Ich glaube daher Eurer Excellenz einen Trost zu bereiten, wenn ich Hochderselben
                    mittheile, daß am 17. dieses Monats die Einführung und Benediktion des neuen
                    Abtes <persName key="hagn-theoderich">Theoderich Hagn</persName> zu
                        <placeName>Lambach</placeName> in der besten Ordnung vor sich gegangen ist.
                    Auch die alten Mitglieder des Stiftes haben bei diesen Feierlichkeiten eine ganz
                    anständige Haltung bewiesen und bei dem Festessen in die allgemeine Heiterkeit
                    eingestimmt. Das Volk hat an dem kirchlichen Theile des Festes großen Antheil
                    genommen und äußert jetzt bereits, sicherem Vernehmen nach, große Zufriedenheit
                    über die neue Ordnung. Die Liebenswürdigkeit der aus
                        <placeName>Metten</placeName> gekommenen Mitbrüder und die Freundlichkeit
                    des Abtes wird auch von den alten Conventualen bis jetzt anerkannt.<lb/>Mit
                    allem diesem ist zwar noch nicht ein gutes Ende der Lambacher Sache gegeben,
                    aber doch der Anfang eines solchen; und ich hoffe zu Gott, das gute Ende werde
                    nicht ausbleiben.<lb/>Genehmigen Eure Excellenz die Versicherung der tiefsten
                    Verehrung, mit welcher ich geharre</p><p>Eurer Excellenz</p><p>gehorsamster Diener<lb/>Franz Joseph Rudigier<lb/>Bischof</p><p>Linz, den 31. März 1859</p></div></body></text></TEI>