<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://thun-korrespondenz.uibk.ac.at/svn/thun/thun-korrespondenz/schema/thun-schema.rnc" type="compact"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="http://thun-korrespondenz.uibk.ac.at:8080/exist/rest/db/files/thun/xml/" xml:id="thun-an-miklosich_1857-05-19_CA802.xml"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title><persName key="thun-hohenstein-leo" role="sender">Leo Thun</persName> an
                        <persName key="miklosich-franz" role="recipient">Franz
                        Miklosich</persName><lb/><placeName>o. O.</placeName>, <date when="1857-05-19">19. Mai 1857</date></title></titleStmt><publicationStmt><p/></publicationStmt><sourceDesc><msDesc><msIdentifier><institution>Österreichische Nationalbibliothek</institution><repository>Handschriftenabteilung</repository><idno>Autogr. 139/12-4</idno></msIdentifier><msContents><p>Leo Thun bittet den Slawisten Franz Miklosich, einen Entwurf für das neue
                            Statut der Wiener Universität durchzusehen. Der Kaiser wünscht zwar die
                            Wiedereinführung der Studiendirektoren, Thun möchte jedoch deren Rolle
                            beschränken, um die Selbstverwaltung der Universität durch die
                            Professoren aufrecht zu erhalten.</p></msContents></msDesc></sourceDesc></fileDesc><revisionDesc docStatus="approved"/></teiHeader><text><body><div type="transcript"><index><term>Universität Wien</term><term>Selbstverwaltung</term><term>Studiendirektoren</term></index><p>den 19. Mai 1857</p><p>Werther Herr Professor!</p><p>Auf Grundlage von Bestimmungen, die mir bereits durch Allerhöchste Entschließung
                    vorgeschrieben worden sind, habe ich den anliegenden neuen Entwurf eines
                    Statutes für die <orgName key="universitaet-wien">Wiener Universität</orgName>
                    ausarbeiten lassen. Ich habe mich bemüht, darin die Stellung der
                    Studiendirektoren, deren Einsetzung Seine Majestät definitiv bereits angeordnet
                    haben, gegenüber den Professoren und Dekanen so zu regeln, daß deren
                    selbstthätiges Wirken dadurch nicht gefährdet werde. Es wäre mir sehr erwünscht,
                    vorläufig noch Ihre Meinung zu hören, ob es mir gelungen ist. Ebenso Ihre
                    Ansicht über die Zuläßigkeit der Bestimmungen über die Doktoren-Collegien, und
                    was Sie sonst etwa zu bemerken finden.<lb/>Ich bitte das Exemplar mit beliebigen
                    Noten zu versehen, und mir bei der Besprechung zurückzustellen. – Es versteht
                    sich, daß die Angelegenheit vor der Hand vor jeder Kenntnißnahme anderer
                    Professoren bewahrt werden muß.</p><p>Hochachtungsvoll<lb/>Thun</p></div></body></text></TEI>