<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://thun-korrespondenz.uibk.ac.at/svn/thun/thun-korrespondenz/schema/thun-schema.rnc" type="compact"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="http://thun-korrespondenz.uibk.ac.at:8080/exist/rest/db/files/thun/xml/" xml:id="thun-an-helfert_1853-08-23_CA1418.xml"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title><persName key="thun-hohenstein-leo" role="sender">Leo Thun</persName> an
                        <persName key="helfert-joseph-alexander" role="recipient">Joseph Alexander
                        Helfert</persName><lb/>o. O. [<placeName>Peruc</placeName>], <date when="1853-08-23">o. D. [23. August 1853]</date><note xml:id="note_1">Ort
                        und Datum sind mit Bleistift am oberen Blattrand vermerkt.</note></title></titleStmt><publicationStmt><p/></publicationStmt><sourceDesc><msDesc><msIdentifier><institution>Mährisches Landesarchiv [Moravský zemský archiv v
                            Brně]</institution><repository>G 44, Nachlass Helfert</repository><idno>Karton 26, Thun Lev</idno></msIdentifier><msContents><p>Leo Thun teilt Joseph Alexander Helfert einige Aufgaben mit, die dieser
                            in der Zeit seiner Abwesenheit vom Ministerium erledigen soll. Zunächst
                            bittet er Helfert, er möge einen beiliegenden Brief Joseph Führich
                            zukommen lassen. Einen anderen beigelegten Brief möge er an Damian
                            Schroff adressieren lassen, damit dieser auf seiner Rückreise in
                            Baumgartenberg Halt mache. Johann Simor soll den Primas von Ungarn dazu
                            bewegen, Klostervisitationen zu beginnen und den Erzbischof von Kalocsa
                            dazu mit Vollmachten ausstatten, damit im – befürchteten – Todesfall des
                            Primas' diese Visitationen ohne Schwierigkeiten fortgesetzt werden
                            können.</p></msContents></msDesc></sourceDesc></fileDesc><revisionDesc docStatus="approved"/></teiHeader><text><body><div type="transcript"><index><term>Ministerium für Kultus und Unterricht</term><term>Kultus</term><term>Ungarn</term></index><p>Lieber Helfert!</p><p>Ich bitte Sie den beiliegenden Zettel<note xml:id="note_2">Die im Brief erwähnten
                        Schreiben sind nicht erhalten.</note> an Prof. <persName key="fuehrich-joseph">Führich</persName> bestellen[?], und den anderen Brief
                    – wenn wie ich hoffe Prof. <persName key="fick-heinrich">Fick</persName>
                    abgereist ist, worüber <persName key="altmann-adolf">Altmann</persName> Auskunft
                    wissen wird, nach der Anleitung die in Prof <persName key="schroff-karl-damian">Schroffs</persName> Wohnung oder bei <persName key="fuehrich-joseph">Führich</persName> zu erhalten sein dürfte, an <persName key="schroff-karl-damian">Schroff</persName> sie adressieren zu lassen, daß
                    er ihm wo möglich sicher noch zu rechter Zeit zukomme, daß er auf der Rückreise
                        <placeName>Baumgartenberg</placeName> besuchen könne.<lb/>Dem <persName key="simor-johann">Simor</persName> trage ich auf, wenn er mit dem <persName key="scitovsky-jan">Cardinal Primas</persName> zusammenkommt, wo möglich
                    dazu zu bewegen, daß er zu einer Subdelegation für die Klostervisitazion
                    schreite, und am besten wohl dem <persName key="kunszt-jozef">Erzbischof von
                        Kalocza</persName> Vollmachten solcher Art ertheile, daß selbst im Todesfall
                    das Geschäft keine Unterbrechung erleiden müße. Ich habe neuerlich gehört, daß
                    die Ärzte in <placeName key="pest">Pesth</placeName> doch nicht mehr an ein
                    langes Leben des <persName key="scitovsky-jan">Primas</persName> glauben.</p><p>Aufrichtig der Ihrige<lb/>Thun</p></div></body></text></TEI>