<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://thun-korrespondenz.uibk.ac.at/svn/thun/thun-korrespondenz/schema/thun-schema.rnc" type="compact"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="http://thun-korrespondenz.uibk.ac.at:8080/exist/rest/db/files/thun/xml/" xml:id="thun-an-ficker_1858-06-09_CA186.xml"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title><persName key="thun-hohenstein-leo" role="sender">Leo Thun</persName> an
                        <persName key="ficker-julius" role="recipient">Julius
                        Ficker</persName><lb/><placeName>Wien</placeName>, <date when="1859-05-21">21. Mai 1859</date></title></titleStmt><publicationStmt><p/></publicationStmt><sourceDesc><msDesc><msIdentifier><institution>Institut für Österreichische Geschichtsforschung</institution><repository>Archiv</repository><idno>Nachlass Ficker. Thun, 11</idno></msIdentifier><msContents><p>Leo Thun informiert Julius Ficker darüber, dass man durch das Ministerium
                            des Äußeren eine Anfrage an die preußische Regierung gestellt habe, ob
                            sie damit einverstanden sei, Fickers Dienstjahre an österreichischen
                            Universitäten anzuerkennen. Thun wird Ficker über das Verfahren auf dem
                            Laufenden halten. Er bedauert, dass Ficker gesundheitlich angeschlagen
                            ist.</p></msContents></msDesc></sourceDesc></fileDesc><revisionDesc docStatus="approved"/></teiHeader><text><body><div type="transcript"><index><term>Personalfragen</term></index><p>Wien den 21. Mai 1859</p><p>Geehrter Herr Rector!</p><p>Ich bin Ihnen für Ihre Mittheilung vom 27. vorigen Monats sehr dankbar. Ich habe
                    nicht unterlassen, mit Benützung der darin erhaltenen Daten durch das <orgName key="ministerium-des-aeusseren">Ministerium des Äußeren</orgName> neuerlich
                    bei der preußischen Regierung zu reklamieren, nachdem dieselbe vor zwei Jahren
                    über unsere Anfrage bereits die Zusicherung abgegeben hat, daß der Einrechnung
                    der an österreichischen Universitäten zugebrachten Zeit nichts entgegenstehe.
                    Ich bin auf den Erfolg begierig und ersuche Sie, mich von dem was Sie noch
                    weiter in der Angelegenheit erfahren sollten, auch fernerhin in Kenntnis zu
                    setzen. Mit Bedauern ersehe ich aus einem neuerlichen Berichte, daß Sie unwohl
                    sind, ich wünsche angelegentlichst, daß es nichts von Bedeutung sei.</p><p>Mit ausgezeichneter Hochachtung<lb/>Ihr<lb/>ergebener<lb/>Thun</p></div></body></text></TEI>