<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://thun-korrespondenz.uibk.ac.at/svn/thun/thun-korrespondenz/schema/thun-schema.rnc" type="compact"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="http://thun-korrespondenz.uibk.ac.at:8080/exist/rest/db/files/thun/xml/" xml:id="wessenberg-an-thun_1849-10-23_A3-XXI-D10.xml"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title><persName key="wessenberg-johann-philipp" role="sender:beamter">Johann
                        Wessenberg</persName> an <persName key="thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</persName><lb/><placeName>Karlsbad</placeName>,
                        <date when="1849-10-23">23. Oktober 1849</date></title></titleStmt><publicationStmt><p/></publicationStmt><sourceDesc><msDesc><msIdentifier><institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution><repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository><idno>A3 XXI D10</idno></msIdentifier><msContents><p>Johann Philipp Wessenberg empfiehlt Leo Thun den Juristen Leopold August
                            Warnkönig. Er habe nämlich erfahren, dass man zur Sicherstellung des
                            Erfolgs der Universitätsreformen Professoren aus dem Ausland nach
                            Österreich berufen möchte. Er empfiehlt Warnkönig, der derzeit in
                            Tübingen lehrt, für eine Professur der Rechtsgeschichte oder des
                            Römischen Rechts. Wessenberg ist überzeugt, dass Warnkönig an einer
                            Berufung nach Wien interessiert sei. Er kann außerdem für Warnkönigs
                            wissenschaftliche Fähigkeiten sowie für dessen tadellosen Ruf
                            bürgen.</p></msContents></msDesc></sourceDesc></fileDesc><revisionDesc docStatus="approved"/></teiHeader><text><body><div type="transcript"><index><term>Personalfragen</term><term>Personalvermittlung</term><term>Universität</term><term>Wien</term><term>Rechtswissenschaften</term></index><p>Hochgebohrener Herr Graf</p><p>Mit großem Vergnügen habe ich vernommen, daß Ihnen daran liege, für Emporbringung
                    unserer höheren Lehranstalten tüchtige Männer, erprobte Gelehrte aus dem
                    Auslande zu gewinnen. In dieser Hinsicht darf ich wagen, Ihnen einen mir seit
                    langer Zeit wohlbekannten Professor in juridischer Sache nahmhaft zu machen,
                    welcher Ihren Wünschen und Absichten vollkommen entsprechen dürfte. Derselbe ist
                    der dermalen an der Universität in <orgName key="universitaet-tuebingen">Tübingen</orgName> als Professor des römischen Rechts fungirende Hofrath
                        <persName key="warnkoenig-leopold-august">Warnkönig</persName>. Sein
                    litterarischer Ruf ist durch gediegene Werke begründet. Seine französische
                        Staatsgeschichte<note xml:id="note_1"><bibl>Vgl. Leopold August Warnkönig,
                            Französische Staats- und Rechtsgeschichte, 3 Bde.,
                        1845–1848.</bibl></note> kann zum Muster für ähnliche Werke dienen. Er
                    dozirte früher mit ausgezeichneten Beifall an der Universität in <orgName key="universitaet-gent">Gent</orgName>; nach Ausbruch der belgischen
                    Revolution erhielt er einen Ruf nach <orgName key="universitaet-freiburg">Freiburg</orgName> später nach <orgName key="universitaet-tuebingen">Tübingen</orgName>. Ich halte ihn gleich befähigt für eine Kanzel des
                    römischen Rechts wie für eine der Rechtsgeschichte. Er ist dabei noch ein Mann
                    in den besten Jahren, hat etwas die Welt gesehen, hat mit vielen Gelehrten
                    namentlich auch mit französischen Rechtsgelehrten Verbindung, ist Mitglied der
                    historischen Gesellschaft in <placeName>Paris</placeName>, übrigens von rein
                    monarchischen Grundsätzen. Mehr ist wohl nicht nöthig von ihm zu sagen, um ihn
                    zu empfehlen. Ich habe Ursache zu glauben, daß er dermalen einem Rufe nach
                        <orgName key="universitaet-wien">Wien</orgName> nicht ungern folgen würde,
                    indem ich weiß, daß er den dermaligen Zuständen in
                        <region>Süddeutschland</region> sehr abhold ist. Auch als Publizist würde er
                    gute Dienste leisten können. Erlauben Sie Herr Graf, daß ich diesen Anlaß
                    benutze, um Sie in Ihrem neuen wichtigen Amt freundlichst zu begrüßen und die
                    Versicherung der aufrichtigen Hochachtung zu erneuern, mit welcher ich
                    verharre</p><p>Ihr gehorsam ergebenster</p><p>J. P. Wessenberg</p><p>Carlsbad, den 23. Okt. 1849</p></div></body></text></TEI>