<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://thun-korrespondenz.uibk.ac.at/svn/thun/thun-korrespondenz/schema/thun-schema.rnc" type="compact"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="http://thun-korrespondenz.uibk.ac.at:8080/exist/rest/db/files/thun/xml/" xml:id="wiese-an-unbekannt_1858-12-05_A3-XXI-D476.xml"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Auszug aus einem Brief von <persName key="wiese-ludwig-adolf" role="sender:beamter">Ludwig Wiese</persName> an einen unbekannten
                        Empfänger<lb/><placeName>Berlin</placeName>, <date when="1858-12-05">5.
                        Dezember 1858</date></title></titleStmt><publicationStmt><p/></publicationStmt><sourceDesc><msDesc><msIdentifier><institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution><repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository><idno>A3 XXI D476</idno></msIdentifier><msContents><p>Ludwig Wiese, Ministerialrat im preußischen Unterrichtsministerium,
                            beschreibt die Regelung hinsichtlich des Schuldgeldes im Königreich
                            Preußen. Das Schulgeld an den königlichen Gymnasien wurde im Jahr 1856
                            von jährlich 20 Talern auf 25 Taler erhöht. Die städtischen Gymnasien,
                            die ein niedrigeres Schulgeld einhoben, passten sich dieser Regelung an.
                            Das Ziel der Erhöhung war eine Aufbesserung der Lehrergehälter.<lb/>Dem
                            Schreiben Wieses ist ein Auszug aus der Zeitschrift für Gymnasialwesen
                            beigelegt. Dieser Auszug beschreibt die finanziellen Verhältnisse der
                            Gymnasien in Preußisch-Schlesien. An diesen Gymnasien ist das Schulgeld
                            im Vergleich zu anderen Ländern des Königreichs geringer. Der Aufsatz
                            zieht auch einen Vergleich zu den österreichischen Kronländern.</p></msContents><physDesc><p>Bei dem Brief handelt es sich um einen Auszug aus einem Schreiben Ludwig
                            Wieses an einen unbekannten Adressaten.</p><p>Beilage: <ref target="#D476_1">Auszug aus der Zeitschrift für
                                Gymnasialwesen (1858), S. 790</ref></p></physDesc></msDesc></sourceDesc></fileDesc><revisionDesc docStatus="approved"/></teiHeader><text><body><div type="transcript"><index><term>Gymnasien</term><term>Preußen</term><term>Österreich</term><term>Schulgeld</term></index><p>Aus einem Briefe des Geheimen Oberregierungsrathes <persName key="wiese-ludwig-adolf">L[udwig] Wiese</persName> in
                        <placeName>Berlin</placeName> vom 5. December 1858.<note xml:id="note_1">Eh.
                        Notiz von Leo Thun.</note></p><p>Das <hi rend="ul">Schulgeld</hi> auf den <hi rend="ul">Königlichen</hi> Gymnasien
                    betrug seit einer längeren Reihe von Jahren bis 1856 jährlich 20 Rt und 1 Rt
                    Turngeld, Zahlung vierteljährlich. Im Jahre 1856 wurde es auf meinen Antrag auf
                    24 Rt erhöht, mit Beibehaltung des Turngeldes. Die <hi rend="ul">städtischen</hi> Gymnasien hatten bis 1856 meist einen etwas geringeren
                    Satz, einige aber auch einen höheren (z. B. <placeName>Elberfeld</placeName>
                    über 40 Rt jährlich). Sie folgten in der Maßregel der Schulgelderhöhung den
                    Königlichen bald größtentheils nach, einige freiwillig, andere durch die
                    Aufforderung genöthigt, die Lehrersbesoldungen zu verbessern. Die städtischen
                    Gymnasien machen übrigens Unterschiede zwischen den oberen und unteren Classen;
                    von den letzteren wird weniger gezahlt, ebenso von einheimischen Schülern
                    weniger als von fremden, doch ist das nicht überall so.<lb/>Es gibt jetzt kein
                    Gymnasium in <country key="preussen">Preußen</country>, wo nicht in den oberen
                    Classen mindestens 20 Rt gezahlt wurden.<lb/>Eine Verminderung der
                    Schülerfrequenz hat die Schulgelderhöhung nirgends zur Folge gehabt; die Zahl
                    ist durchschnittlich in stetiger Zunahme.<lb/>Bei der Schulgelderhöhung wurde
                    den betreffenden Unterbehörden sogleich mitgetheilt, daß die Absicht sei, von
                    dem Ertrage die Lehrerbesoldungen, wo es nöthig sei, zu verbessern. Dies ist in
                        <placeName>Berlin</placeName> (ausgenommen das Joachimsthal, wo es nicht
                    nöthig war, also das Plus in die Schulcasse gieng und geht) bei den Königlichen
                    Gymnasien sogleich geschehen. So sind an den drei unter dem Direktor <persName key="ranke-ferdinand">Ranke</persName> stehenden Anstalten (Gymnasium,
                    Realschule, Mädchenschule) im Jahre 1857 die Besoldungen an die Gesammtsumme von
                    4.130 Rt erhöht worden, im Einzelnen von 200 bis 25 Rt. Die städtischen
                    Patronate haben nicht die Schulgelderhöhung gern eintreten lassen, sich aber mit
                    der entsprechenden Verwendung für die Lehrer zum Theil säumig gezeigt, was
                    einiges compelle nöthig machte. Im Übrigen ist es bei den verschiedenen
                    Anstalten wie oben beim Friedrich Wilhelm Gymnasium gehalten worden ex uno disce
                    omnes.<lb/>Daß die fixirten Lehrer Schulgeldsantheile erhalten, findet nur noch
                    an wenigen Anstalten statt und soll allmählich überall abgeschafft werden, da es
                    allerdings nicht ohne bedenkliche Folgen bleibt.<lb/>Bei jeder neuen Anstellung
                    wird dieser Anspruch, wo er bestand, aufgehoben.</p><div type="enclosure" xml:id="D476_1"><p>Aus <persName key="muetzel-wilhelm-julius">Mützell’s</persName>
                        Gymnasialzeitschrift 1858. Octoberheft S. 790.</p><p>Der Aufsatz enthält Data über die Frequenz und die finanziellen Verhältnisse
                        der Gymnasien in preußisch <region>Schlesien</region>. Besonders
                        beachtenswerth sind die Durchschnittsberechnungen auf S. 794. Die
                        Vergleichung mit den Verhältnissen der österreichischen Gymnasien wird
                        dadurch wichtiger, daß die Gemeindegymnasien Schlesiens den niedrigsten
                        Schulgeldsatz in <country key="preussen">Preußen</country> haben.<lb/>Der
                        Durchschnitt des Schulgeldes, der auf den einzelnen Schüler entfällt (mit
                        Einrechnung der Befreiten), schwankt in den verschiedenen Anstalten von 7 ½
                        Rt = 11 fl – im kleinen Städtchen Lauban [<placeName>Lubań</placeName>] –
                        bis 18 7/10 Rt = 28 fl in <placeName>Breslau</placeName> – ungerechnet die
                        Liegnitzer [<placeName>Legnica</placeName>] Ritterakademie mit 30
                        Rt.<lb/>Als <hi rend="ul">Durchschnitt</hi> der Schulgeldzahlung an
                        sämmtlichen Gymnasien <region key="schlesien">Schlesiens</region> ergibt
                        sich für den einzelnen Schüler fast 11 Rt = 16 ½ fl<lb/>In den
                        deutsch-slavischen Kronländern ergibt sich für das Schuljahr 1856/57 als
                        Durchschnitt des Schulgeldes für den einzelnen Schüler:<lb/><region key="niederoesterreich">Niederösterreich</region> fast 7 fl (für die
                        drei Gymnasien <placeName key="wien">Wiens</placeName>, akademisches
                        Schotten Josefst. allein gerechnet 8 ½ fl), <region key="oberoesterreich">Oberösterreich</region> fast 5 fl, <region>Salzburg</region> 7 1/3 fl,
                            <region>Tirol</region> fast 6 fl, <region>Steiermark</region> fast 6 fl,
                            <region key="kaernten">Kärnten</region> 5 fl, <region>Krain</region> 6
                        1/3 fl, <region key="kuestenlande">Küstenland</region> 5 fl, <region key="boehmen">Böhmen</region> 6 4/5 fl, <region key="maehren">Mähren</region> fast 8 fl, <region>Schlesien</region> 7 ½ fl,
                            <region>Galizien</region> fast 7 fl.</p></div></div></body></text></TEI>