<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/" xml:id="abschrift-artikel-serbische-zeitung-1851-05-22-a3-xxi-d117.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/abschrift-artikel-allgemeine-kirchenzeitung-1850-a3-xxi-d91.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/abschrift-teil-votum-thun-entwurf-bezirksaemter-o-d-a3-xxi-d147.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Abschrift eines Artikels aus der serbischen Zeitung
                        Wojwodjanka<lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_958705244c5c71f1250c0c0d76838770">Semlin</rs>, <date when="1851-05-22">22.
                        Mai 1851</date>
                </title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D117</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der nicht genannte Schreiber bespricht in dem Zeitungsartikel ein Buch
                            des Archimandriten Nikanor Grujić. Dieses ist ein Lobrede auf den
                            serbischen Patriarchen von Karlowitz. Der Rezensent findet das Lob
                            allerdings so stark übertrieben, dass es in seiner Dreistigkeit dem
                            Gelobten in Wirklichkeit wohl letztlich mehr schaden als nützen werde.
                            Der Rezensent glaubt, dass niemand die Lobeshymne ernst nehmen werde,
                            zumal Grujić den Patriarchen unter anderem mit Helden der Antike
                            gleichsetzt.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Kultus</term>
                    <term>Revolution</term>
                    <term>Woiwodschaft Serbien und Temeser Banat</term>
                </index>
                <p>
                    <hi rend="ul">Aus der serbischen Zeitung Wojwodjanka, Semlin, 22. Mai [1]851, Nr.
                        37</hi>
                </p>
                <p>„In meiner Extase sagte ich: Jeder Mensch ist ein Lügner.“ Psalmist David.</p>
                <p>Vor einigen Tagen erhielt ich das Buch, welches der Herr Kuvezsdiner
                        [<rs type="place" subtype="place" ref="#place_04e247af5f0756ccf6fe2cd00be3e2aa">Kuveždin</rs>] Archimandrit Nicanor Gruics [<rs type="person" ref="#grujic-nicanor">Grujić</rs>] verfaßt hat. Zufälligerweise schlug
                    ich heute es zwischen der Seite 44 und 45 auf; der Name „<rs type="person" ref="#bigga-peter">Bigga</rs>“ machte mich neugierig und ich fing es zu
                    lesen an. Ich las von Seite 45–48, hielt aber nicht aus, es weiter zu lesen und
                    nie mehr werde ich dieses Buch in die Hand nehmen können. Ich glaube nicht zu
                    fehlen, wenn ich über das gelesene Wenige hier ein Wort sage. Das Vergnügen, das
                    ganze Werk zu kritisiren, überlasse ich jenen, welche soviel Geduld haben, um
                    solch‘ übertriebene Märchen zu lesen. Ich legte das Büchlein auf die Seite und
                    dachte mir: „Deine Worte klären die Säuglinge auf.“ Nie las ich so etwas. Daß
                    ein Schriftsteller, der über die Gegenstände seiner Zeit spricht oder schreibt,
                    welche der ganzen Welt vollkommen wohlbekannt sind, solchermaßen übertreiben
                    kann, daß er historische Sachen nach Art von „Tausend und einer Nacht“ erzählt,
                    daß dieser Schriftsteller niemand anderer ist als Herr Archimandrit <rs type="person" ref="#grujic-nicanor">Gruics</rs>, das riß mich wahrlich in ein Wunder
                    hinein.<lb/>Allgütiger Schöpfer, was für Aufsätze sind das, was für Belege, was
                    für Logik! – Ich gestehe es, daß mich das, was ich von der erwähnten Lobrede
                    gelesen habe, bezauberte; denn so was erschien in der serbischen Literatur nicht
                    bald. – Mein Gott! Ist das wirklich jener freie, jener stürmische, alles
                    niederdonnernde Redner vom 1.–3. Mai 1848 in Carlovicz
                        [<rs type="person" ref="#">Karlowitz</rs>]? Viele dachten sich zu jener Zeit: Dieser
                    Mann kann ein serbischer Mirabau [sic!] werden! – Jetzt aber sieht man, daß er
                    der frömmste in der Hirtenherde sei! Ich meine: Der kann nie ein Mirabau werden,
                    welcher kriechen kann.<lb/>Ich lasse zu, daß Herr <rs type="person" ref="#grujic-nicanor">Nicanor</rs> dem Herrn <rs type="person" ref="#rajacic-joseph">Patriarchen</rs> mehr sagen kann, als es glaubwürdig ist, denn die
                    Dankbarkeit knüpft ihn an denselben – das kann man ja aber commod unter vier
                    Augen thun; doch verschweigen kann ich es nie, daß man so offen wider die
                    Gerechtigkeit, wider alle historische Wahrheit schreiben und im Publicum
                    Einbildungen und Erdichtungen als glaubwürdige und allgemein bekannte Wahrheit
                    verbreiten kann!<lb/>Herr <rs type="person" ref="#grujic-nicanor">Nicanor</rs>
                    konnte den Herrn <rs type="person" ref="#rajacic-joseph">Patriarchen</rs> und
                    unsere verdienten Helden würdig beloben; wenn er aber die Gränzen der Wahrheit
                    überschreitet, dann – Hand aufs Herz – muß er bekennen, daß jeder Wahrheit
                    liebende Mensch diese Rede bewundern und – auslachen muß. Soweit ich Herrn
                        <rs type="person" ref="#grujic-nicanor">Nicanor</rs> persönlich kannte und von
                    ihm hielt, konnte ich nie denken, daß sich dieser Geist so erniedrigen wird
                    können, um das, was er in einer Zelle hat reden können, zu
                    veröffentlichen.<lb/>Hören wir auf zu schmeicheln! Der <rs type="person" ref="#rajacic-joseph">Patriarch</rs> ist ein verdienter Mann, den die
                    Geschichte einen würdigen Platz anweisen, aber auch seine Schwachheiten der Welt
                    entdecken wird. Ebenso wird der Historiker unsere Helden beschreiben, ich bin
                    aber überzeugt, daß <rs type="person" ref="#bigga-peter">Bigga</rs> kein Leonidas –
                    der Major Milskics kein Falke [?] – ? – kein heiliger Apostel Paul weder war
                    noch sein wird. Wahrlich, diese Vergleichung muß jeder Lebende auslachen. Wozu
                    Einbildungen, wo Wahrheit ist? Was sind das für Seegen Heilige? Wir sind doch
                    nicht in dem Jahrhunderte, da man glaubte:</p>
                <p>„Sobald das Geld im Kasten klingt,<lb/>sobald die Seel' in Himmel springt.“</p>
                <p>Diese Zeiten sind vorüber; ich denke, wir leben im 19. Jahrhunderte. Sicher haben
                    diese Seegen <rs type="place" subtype="region" ref="#place_ef6d1c7654009cfc1b61dfc613ce92bb">Bacs</rs> und <rs type="place" subtype="region" ref="#place_67c8655646f02446cc1e4ecffd769f79">Banat</rs> nicht gerettet. Vergessen wir nicht,
                    daß der Herr <rs type="person" ref="#rajacic-joseph">Patriarch</rs> den in Titel
                    gegen die Tscheikisten und gegen die Banater ausgesprochenen Fluch noch bis
                    heute nicht zurückgenommen habe, was in der Ordnung gewesen wäre. Dies erwähne
                    ich blos im Vorbeigehen. – Mischen wir Einbildungen und gottfürchtige Gedanken
                    nicht in das materielle Leben hinein.<lb/>Herr <rs type="person" ref="#grujic-nicanor">Nicanor</rs>! Was für Thermopyl ist Szent-Tamás
                        [<rs type="place" subtype="place" ref="#place_9b6cad574f2bb1986d5c2eb71e48e1ae">Szenttamás</rs>]? Was für Leonidas ist <rs type="person" ref="#bigga-peter">Bigga</rs>? Wo sind da jene Aufopferungen? Jene
                    Heldenthaten? Jene Denkmähler? „Wer bin ich, um mir anzumaßen von <rs type="person" ref="#perikles">Pericles</rs>, <rs type="person" ref="#epaminondas">Epaminondas</rs> und <rs type="person" ref="#demosthenes">Demosthenes</rs>, <rs type="person" ref="#scipio">Scipio</rs>, <rs type="person" ref="#cato-der-aeltere">Cato</rs>, <rs type="person" ref="#mark-aurel">Marc-Aurel</rs>, <rs type="person" ref="#leonidas">Leonidas</rs> und
                        <rs type="person" ref="#arminius">Armenius</rs> zu sprechen?, sagt Rottek
                        [<rs type="person" ref="#rotteck-karl">Rotteck</rs>]; Herr <rs type="person" ref="#grujic-nicanor">Nicanor</rs> aber mir nichts dir nichts findet
                    den Leonidas in Szent-Tamás [<rs type="place" subtype="place" ref="#place_9b6cad574f2bb1986d5c2eb71e48e1ae">Szenttamás</rs>] und den heiligen
                    Paul – ich weiß nicht wo! – ja findet sie, zieht sie wie ein rostiges Messer aus
                    dem Gürtel heraus und präsentirt sie als solche der Welt. <rs type="person" ref="#bigga-peter">Bigga</rs> wird, insoweit ich ihn kenne, wenn er aus
                    Langweil‘ aus dem erwähnten Büchlein die S. 45–48 durchliest, lächelnd sagen:
                    „Lassen Sie meine Leut' von Tändeleien ab“; denn <rs type="person" ref="#bigga-peter">Bigga</rs> ist sicher zu überzeugt, daß er bis jetzt kein so
                    „berühmter Feldherr“ nicht gewesen ist als Herr <rs type="person" ref="#grujic-nicanor">Nicanor</rs> es glaubt, daß er ist. Da guckt was heraus! Wird es
                    nicht eine besondere Freundschaft oder eine Sippschaft sein?! Über den Apostel
                    Paul braucht man nicht viel zu reden; denn, wenn ich, – den ich besser kenne als
                    Herrn Nicanor – reden wollte, könnte da wer sagen: „O Gott! Es ist doch ein
                    überaus großes Wunder!“ Darüber aber zu reden, ist hier der Ort nicht; soviel
                    sage ich nur, daß Herr <rs type="person" ref="#grujic-nicanor">Nicanor</rs> besser
                    gethan hätte, wenn er ihn, statt mit dem heiligen Apostel Paul mit dem Stojan
                    Jankovics [<rs type="person" ref="#jankovic-stojan">Janković</rs>] verglichen hätte
                    – das wäre viel ähnlicher gewesen.<lb/>Wenn Herr <rs type="person" ref="#grujic-nicanor">Nicanor</rs> voraussetzt, daß Werschecz
                        [<rs type="place" subtype="place" ref="#place_0a6e1cc016ecc63c7bcdca9c8dd3be25">Werschetz</rs>] nur darum erobert wurde, weil Herr
                    Milckics dem Herrn <rs type="person" ref="#rajacic-joseph">Patriarchen</rs>
                    versprach: „Am heiligen Johannestage in Werschecz
                        [<rs type="place" subtype="place" ref="#place_0a6e1cc016ecc63c7bcdca9c8dd3be25">Werschetz</rs>] die Epistel in der Kirche zu lesen“, so
                    muß jeder Serbe bedauern, daß dieser brave Held – ?– nicht was Besseres
                    versprochen habe, was sicher in Erfüllung gegangen wäre. O der wunderlichen
                    Philosophie, o der wunderlichen Logik! So was kann sich nur der Schriftsteller
                    in der klösterlichen Einsamkeit einbilden! Eins muß ich aber doch dem Herrn
                        <rs type="person" ref="#grujic-nicanor">Nicanor</rs> billigen: wenn er nämlich
                    gedenkt eine serbische Iliade zu schreiben, so hat er in dieser seinen
                    prosaischen Epopoe blos den „Gedankenzunder“ dem Serbthume zeugen wollen für
                    seine Kalchase, Nestore, Agamemnone, Achylle, Ulisse, Diomede und Ajase. Wenn er
                    das beabsichtigte, so wäre es besser gewesen, daß er alsogleich zu singen
                    angefangen hätte, statt mit der Prosa die Menschen zu betrügen.<lb/>Diese
                    Lobrede des Herrn <rs type="person" ref="#grujic-nicanor">Nicanor</rs> wird einen
                    jeden Wahrheit liebenden Menschen – welche das Kriechen nicht verstehen, welche
                    die Erdichtungen und Übertreibungen nicht leiden können – in Zorn versetzen,
                    doch nein, sie werden nicht der Mühe werth halten es zu lesen. Ich glaube es
                    nicht, daß irgend jemand von solchem Charakter die erwähnte Lobrede durchlesen
                    könnte – außer er wünscht sich von der Dreistigkeit des <rs type="person" ref="#grujic-nicanor">Herrn Verfassers</rs> völlig zu
                    überzeugen.<lb/>Den <rs type="person" ref="#grujic-nicanor">Herrn Verfasser</rs>
                    empfiehlt dieses Produkt nicht im Mindesten.<lb/>Lieben wir die Wahrheit; man
                    schmeichle niemanden. Was bewog den <rs type="person" ref="#grujic-nicanor">Herrn
                        Nicanor</rs>, den Herrn Patriarchen so übertrieben zu beschreiben, in
                    den Himmel zu heben – weiß ich nicht; glaube aber, ihm sagen zu können:</p>
                <p>Nullus argento color est, avaris<lb/>Abdito terris, inimice lamnae,<lb/> – – nisi
                    temperato splendeat usu.<lb/>
                    <rs type="person" ref="#horaz">Horat.</rs>
                    <lb/>Cz.</p>
            </div>
        </body>
    <back>
            <listPerson>
                <person xml:id="grujic-nicanor">
                        <persName>
                            <surname>Grujic</surname>
                            <forename>Nicanor</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Lippó 1810–1887 Pakrac</p>
                            <p>ab 1864 serbisch-orthodoxer Bischof von Pakrac</p>
                            <p>no gnd provided</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    </person>
                <person xml:id="bigga-peter">
                        <persName>
                            <surname>Bigga</surname>
                            <forename>Peter</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>† Novi Sad</p>
                            <p>Militär, Serbischer Nationalheld als Verdeidiger von Srboban gegen die Ungarn im Jahr 1849</p>
                            <p>no gnd provided</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    </person>
                <person xml:id="rajacic-joseph">
                        <persName>
                            <surname>Rajačić</surname>
                            <forename>Joseph</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>k_A</p>
                            <p>1833–1842 griech.-orthod. Bischof des Bistums Vršac, 1842–1861 Patriarch, Erzbischof und Metropolit von Karlowitz</p>
                            <p>no gnd provided</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    </person>
                <person xml:id="perikles">
                        <persName>
                            <surname>Perikles</surname>
                            <forename>k_A</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>um 490–429 v. Chr.</p>
                            <p>Athenischer Staatsmann</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/103170510</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/103170510</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="epaminondas">
                        <persName>
                            <surname>Epaminondas</surname>
                            <forename>k_A</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Theben um 418–362 v. Chr. bei Mantineia</p>
                            <p>griechischer Staatsmann und Feldherr</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/100763081</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/100763081</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="demosthenes">
                        <persName>
                            <surname>Demosthenes</surname>
                            <forename>k_A</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>384–322 v. Chr. Kalaureia</p>
                            <p>griech. Staatsmann und Redner</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/118593234</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/118593234</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="scipio">
                        <persName>
                            <surname>Publius Cornelius Scipio Africanus</surname>
                            <forename>k_A</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Rom 235–183 v. Chr.</p>
                            <p>röm. Feldherr und Staatsmann</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/118612336</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/118612336</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="cato-der-aeltere">
                        <persName>
                            <surname>Marcus Porcius Cato der Ältere</surname>
                            <forename>k_A</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Tusculum 234–149 v. Chr. Rom</p>
                            <p>röm. Feldherr und Staatsmann</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/119834731</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/119834731</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="mark-aurel">
                        <persName>
                            <surname>Mark Aurel</surname>
                            <forename>k_A</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Rom 121–180 Vindobona oder Sirmium</p>
                            <p>161–180 röm. Kaiser, Philosoph</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/118577468</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/118577468</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="leonidas">
                        <persName>
                            <surname>Leonidas</surname>
                            <forename>k_A</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>† 480 v. Chr. Thermopylen</p>
                            <p>König von Sparta, Feldherr in der Schlacht bei den Thermopylen</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/11588078X</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/11588078X</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="arminius">
                        <persName>
                            <surname>Arminius</surname>
                            <forename>k_A</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>um 17 v. Chr.–um 17 n. Chr.</p>
                            <p>Fürst der Cherusker, Anführer der Germanen in der Varusschlacht</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/104572949</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/104572949</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="rotteck-karl">
                        <persName>
                            <surname>Rotteck</surname>
                            <forename>Karl</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Freiburg i. B. 1775–1840 Freiburg i. B.</p>
                            <p>1798–1818 Prof. für Allgemeine Weltgeschichte an der Universität Freiburg, 1818–1832 Prof. für Naturrecht und Staatswissenschaften an der Universität Freiburg</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/118603329</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/118603329</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="jankovic-stojan">
                        <persName>
                            <surname>Janković</surname>
                            <forename>Stojan</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>1636–1687</p>
                            <p>1669–1687 Kommandeur der dalmatinisch-serbischen Armee</p>
                            <p>no gnd provided</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    </person>
                <person xml:id="horaz">
                        <persName>
                            <surname>Horaz</surname>
                            <forename>k_A</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Venusia 65–8 v. Chr.</p>
                            <p>röm. Dichter</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/118553569</p>
                            <p>(eigentl. Quintus Horatius Flaccus)</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/118553569</tei:idno>
                    </person>
            </listPerson>
            <listPlace>
                <place xml:id="place_958705244c5c71f1250c0c0d76838770">
                        <placeName>Zemun</placeName>
                        <placeName type="pref">Semlin</placeName>
                        <placeName type="alt">Semlin</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">44.84306 20.40111</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/783920/</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_04e247af5f0756ccf6fe2cd00be3e2aa">
                        <placeName>Kuveždin</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">45.127222 19.511389</geo>
                        </location>
                    </place>
                <place xml:id="place_ef6d1c7654009cfc1b61dfc613ce92bb" type="placeName">
                        <placeName type="pref">Bacs</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">45.388611 19.235278</geo>
                        </location>
                        <idno>http://d-nb.info/gnd/4080288-7</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_67c8655646f02446cc1e4ecffd769f79">
                        <placeName type="pref">Serbisch-Banater Wojwodschaft</placeName>
                        <placeName type="alt">Municipiul Timişoara</placeName>
                        <placeName type="alt">temescher-banat</placeName>
                        <placeName type="alt">Banater</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">45.75641 21.22974</geo>
                        </location>
                        <idno>http://d-nb.info/gnd/400449-8</idno>
                        <idno>http://sws.geonames.org/8334795/</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_9b6cad574f2bb1986d5c2eb71e48e1ae">
                        <placeName>Srbobran</placeName>
                        <placeName type="pref">Szenttamás</placeName>
                        <placeName type="alt">Szenttamás</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">45.55389 19.80278</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/3190169/</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_0a6e1cc016ecc63c7bcdca9c8dd3be25">
                        <placeName>Vršac</placeName>
                        <placeName type="alt">Werschetz</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">45.11667 21.30361</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/784136/</idno>
                    </place>
            </listPlace>
        </back>
    </text>
</TEI>