<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/" xml:id="amerling-an-thun-1853-07-20-a3-xxi-d217.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/alleruntertanigste-bemerkungen-thuns-zu-gymnasialreform-1857-a3-xxi-d439.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/andriewicz-an-thun-1859-11-05-a3-xxi-d524.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#amerling-karl" role="sender:gelehrter">Karl
                        Amerling</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</rs>, <date when="1853-07-20">20. Juli 1853</date>
                </title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D217</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Karl Amerling, Direktor der tscheschischen Hauptschule in Prag, bittet
                            Leo Thun um die Verleihung eines Lehrstuhls oder eines Postens an einer
                            höheren Schule. Bereits vor einem Jahr hatte er um eine, seinen
                            Fähigkeiten angemessene Stelle gebeten und tut dies nun erneut. Amerling
                            könnte sich vorstellen, entweder an einer medizinischen Fakultät zu
                            wirken oder eine Tätigkeit bei der Einführung der Gewerbeschulen zu
                            übernehmen. Er berichtet Thun, dass er sich seit vielen Jahren mit
                            Naturwissenschaften und dem Schulwesen beschäftige und an einer
                            Anleitung zum angemessenen Naturkundeunterricht arbeite. 1852 habe er
                            die Königliche Gelehrtengesellschaft in Prag mittels zweier Vorträge
                            darüber informiert und seine Vorschläge publiziert. Die Reaktionen der
                            Fachwelt sowie der Zeitschriften Lotos und Květy seien positiv gewesen
                            und es wurde empfohlen, die neuen Methoden im Unterricht
                            einzusetzen.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Tschechisch.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#amerling-karl">Karl Amerling</rs>
                    <settlement ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</settlement>
                    <date when="1853-07-20">20. Juli 1853</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Bittgesuch</term>
                    <term>Medizinische Fakultät</term>
                    <term>Naturwissenschaften</term>
                </index>
                <p>Vaše Excellencí</p>
                <p>Nás všech láskyplný ochránče!<lb/>Doufám a prosím na Bohu, aby Vaší Excellencí
                    vždy při dobrém a stálém zdraví zachovati ráčil; neboť ráčíte býti nás všech
                    otcem i ochráncem před trůnem našeho mladistvého i rytířského Zeměpána. Minul
                    již rok, kde jsem se opovážil prositi o tu milost, abyste neráčili na mne
                    zapomenouti. Prosím v hluboké pokoře opět o túže milost, bude-li nějaké místečko
                    silám a schopnostem mým kdekoli v rozsáhlém a požehnaném státu rakouském
                    přiměřené buďto u fakulty lekařské aneb při zavádení škol průmyslných aneb někde
                    jinde. Neopovažuji se Vaší Excellencí něco udávati, an vím, že nejlépe uznati
                    ráčíte, kde bych státu nejvíce prospěl.<lb/>Ještě jedno opovažuji sobě Vaší
                    Excellencí! poníženě přednésti. Od let, co se přirodnictvím a školstvím obírám,
                    snažil jsem se vynalezti přiměřenou soustavu a návod k vyučování přírodopisu,
                    jenž by nezávisel od vrtkavých učených soustav, šlechtil srdce a vedl k cnosti a
                    Bohu. Konečný toho pátrání vysledek sdělil jsem r. 852 [sic!] královské učené
                    společnosti v <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Praze</rs> ve dvou přednáškách a i
                    tiskem pokus jsem vydal ve své Fauně české. – I očekával jsem žádoucí minění
                    obecné; znalcové i časopisové Lotos i Živa panem prof. Purkyněm vydávaná
                    vyjadřily se na ten způsob příznivě, že by užitečno bylo, aby takovéhoto způsobu
                    u vyučování přírodopisu ve školách obecných užíváno bylo. – Byl bych milerád
                    hotov, tuto věc Vaší Excellencí, když do Prahy přijeti račíte, aneb k tomu
                    vykázané komisí složené ze znalců učitelských jak duchovních tak i světských
                    okázati a předložiti, by pak jste Sami posouditi ráčili, zda-li by z toho
                    prospěch nějaký pro mládež vyplynul. Ostatně věc neváže se na nižadnou
                    řeč.<lb/>Ještě jednou prosbu svou nejponíženější opakujíc těším se nadějí tou,
                    že Vaše Excellencí při své otcovské péči učiní, seč býti ráčí a protož trvám na
                    Bohu všeho dobrého přejíc</p>
                <p>v nejhlubší úctě</p>
                <p>nejoddanější a nejvděčnější<lb/>Amerling Karel</p>
                <p>V Praze dne 20tého července 1853</p>
            </div>
        </body>
    <back>
            <listPerson>
                <person xml:id="amerling-karl">
                        <persName>
                            <surname>Amerling</surname>
                            <forename>Karl Slavomil</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Klattau 1807–1884 Prag</p>
                            <p>1848–1868 Direktor der tscheschischen Hauptschule in Prag, 1848–1851 Herausgeber der pädagogischen Zeitschrift „Posel z Budče“</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/127422722</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/127422722</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="thun-hohenstein-leo">
                        <persName>
                            <surname>Thun-Hohenstein</surname>
                            <forename>Leo (Leopold)</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Tetschen 1811–1888 Wien</p>
                            <p>1848 Gubernialpräsident von Böhmen, 1849–1860 Minister für Kultus und Unterricht, ab 1861 Mitglied des Herrenhauses, Herausgeber der Zeitung "Das Vaterland"</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/118757393</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/118757393</tei:idno>
                    </person>
            </listPerson>
            <listPlace>
                <place xml:id="place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">
                        <placeName>Prag</placeName>
                        <placeName type="alt">Prager</placeName>
                        <placeName type="alt">Prahy</placeName>
                        <placeName type="alt">Prags</placeName>
                        <placeName type="alt">o. O. [Prag]</placeName>
                        <placeName type="alt">hier</placeName>
                        <placeName type="alt">Praze</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">50.08804 14.42076</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/3067696/</idno>
                    </place>
            </listPlace>
        </back>
    </text>
</TEI>