<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/" xml:id="bissingen-an-thun-1854-09-22-a3-xxi-d285.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/bissingen-an-thun-1852-05-14-a3-xxi-d167.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/blazina-an-einen-professor-1852-06-10-a3-xxi-d169.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#bissingen-cajetan" role="sender:beamter">Cajetan
                        Bissingen</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5891474b8c1bc6f744b99e2b10c4a3db">Schramberg in Württemberg</rs>,
                        <date when="1854-09-22">22. September 1854</date>
                </title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D285</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Statthalter von Tirol, Cajetan Bissingen, kommt der Bitte Thuns nach,
                            ihm einige Informationen über Karl Georg Wächters Verhalten im Jahr 1848
                            zu verschaffen. Bissingen schreibt, dass er Wächter in der
                            Württembergischen Abgeordnetenkammer kennengelernt habe, dessen
                            Präsident jener war. Wächter war stets regierungsfreundlich, wenngleich
                            er nicht jede Maßnahme der Regierung billigte. Daher genoss er sowohl
                            bei Hof als auch beim Volk hohes Ansehen. Als dann im Jahr 1848 die
                            Opposition – besonders jene von Professoren und Gelehrten – stärker
                            wurde, verdächtigte man Wächter der Servilität. Gleichzeitig fiel er bei
                            Hof in Ungnade, so dass er seine Staatsämter niederlegte und wieder auf
                            seine Professur zurückgekehrte. Ob er tatsächlich, wie das Gerücht
                            besagt, das Amt eines Ministers anstrebte, kann Bissingen nicht sagen.
                            Als Professor habe er jedoch Großes geleistet, als Politiker konnte er
                            nicht immer seine feste Haltung bewahren. Auch in der Frankfurter
                            Paulskirche habe er sich jedoch als entschieden konservativ gezeigt.
                            Bissingen würde eine Berufung von Wächter nach Österreich daher
                            begrüßen. Zuletzt versichert Bissingen dem Minister, dass er sich der
                            Angelegenheit von Karl Dantscher in Innsbruck nach seiner Rückkehr aus
                            dem Urlaub annehmen werde.</p>
                    </msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#bissingen-cajetan">Cajetan Bissingen</rs>
                    <settlement ref="#place_5891474b8c1bc6f744b99e2b10c4a3db">Schramberg in Württemberg</settlement>
                    <date when="1854-09-22">22. September 1854</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Rechtswissenschaften</term>
                    <term>Revolution</term>
                </index>
                <p>Hochgeborner Graf!</p>
                <p>Eurer Exzellenz vertrauliche Frage wegen <rs type="person" ref="#waechter-karl-georg">Wächters</rs> Benehmen im Jahre 1848 beehre ich mich in folgendem zu
                        beantworten.<lb/>
                    <rs type="person" ref="#waechter-karl-georg">Wächter</rs> war
                    damals, und zwar schon seit mehreren Jahren, Praesident der Würtemberg'schen
                    Abgeordnetenkammer und hatte sich auch als solcher einen Ruf erworben. Als
                    Mitglied dieser Kammer hatte ich Gelegenheit, ihn näher kennen zu lernen und ich
                    bewunderte mit Vielen seine Gabe der Leitung, insbesondere die ihm ganz eigene
                    Gabe, die schwierigsten verwickelsten Debaten mit großem Scharfsinne in wenigen
                    ganz einfachen Fragepunkten zur Entscheidung zu bringen. Er war stets
                    regierungsfreundlich gesinnt (im eigentlichen Sinne des Wortes, aber nicht in
                    jenem, als ob er mit einzelnen Regierungsmaßregeln sich immer und unbedingt
                    einverstanden erklärt und gerade mit allen Regierungsorganen sympathisirt
                    hätte). Sein eminenter Geist, sein tiefes Wissen, seine gefälligen Formen
                    machten ihn in allen Kreisen der Gesellschaft beliebt und auch bei Hof war er
                    stets sehr gerne gesehen.<lb/>Das Jahr 1848 konnte den Praesidenten einer Kammer
                    nicht unberührt lassen. Die nun immer weiter und weiter gehende
                    Oppositionspartei, die auch in Würtemberg so manche Gelehrte und Professoren
                    zählte, verdächtigte ihn der Servilitaet, während gerade die nähere Stellung zu
                    seinen eigentlichen Berufscollegen, mit denen er theilweise auf
                    freundschaftlichem Fuße stand, so wie seine nun etwas schwankende Haltung als
                    Kammerpraesident ihm die Gunst des Hofes entzog, wenigstens schien es, daß der
                    Hof damals ihn nicht mehr mit der frühern Auszeichnung beehrte, ihm nicht mehr
                    das frühere Vertrauen schenkte.<lb/>Wenn die Wahl eines andern
                    Kammerpraesidenten im Jahre 1848 wohl in der Natur der Sache lag, so mag die
                    veränderte Stellung zum Hofe <rs type="person" ref="#waechter-karl-georg">Wächter</rs>, dessen Ehrgeitz durch eine mehr hervorragende soziale
                    Stellung geschmeichelt sein mochte, ihn wesentlich zum Austritte aus dem
                    Staatsdienste (als Kanzler der <rs type="org" ref="#org_0044">Universität
                        Tübingen</rs>) veranlaßt haben.<lb/>Zunächst schien nach dem damaligen
                    Gerüchte <rs type="person" ref="#waechter-karl-georg">Wächters</rs> Betheiligung an
                    den Vorverhandlungen über den Wechsel des Ministeriums die Ungnade bei Hofe ihm
                    zugezogen zu haben. Er sei damals vom <rs type="person" ref="#wuerttemberg-friedrich">Prinzen Friedrich</rs> ins Vertrauen gezogen worden und das Publikum
                    verdächtigte ihn selbst des Strebens nach einem Portefeuille. Was an diesem
                    Gerede, deren gerade in jener bewegten Zeit so viele waren, Wahres gewesen, weiß
                    ich nicht, aber allgemein war die Ansicht, er habe am klügsten gethan, wieder
                    ganz zur Professur rückzukehren, in welcher er Ausgezeichnetes geleistet habe
                    und Ausgezeichnetes leisten werde, während er in einer politischen Stellung wie
                    jene eines Kammerpraesidenten des Jahres 1848 offenbar nicht die gehörige
                    Festigkeit in seiner ganzen Haltung beobachtete.<lb/>Deßhalb lassen sich aber
                    seine politischen Ansichten und Grundsätze nicht in Verdacht ziehen, was er denn
                    auch als Mitglied des Fünfziger Ausschußes in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e9cd6cbbbc3248f7a69252439ba3d6e6">Frankfurt</rs>,
                    wo er entschieden zur conservativen Partei, &lt;wenn gleich auch er eine
                    deutsche Einheit damals gewünscht haben mag,&gt;<note xml:id="note_1">Eh.
                        Einfügung von Bissingen</note> gehörte, bewährte. Uebrigens soll sich später
                    auch das Verhältniß <rs type="person" ref="#waechter-karl-georg">Wächters</rs> zum
                    Würtembergischen Hofe wieder ausgeglichen haben.<lb/>Ich könnte <rs type="person" ref="#waechter-karl-georg">Wächters</rs> Acquisition in den beiden
                    bezeichneten Fächern für <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreich</rs> nur
                    eine glückliche nennen. Er ist eine Autorität, ein Mann von ehrenhaftem
                    Charakter und loyalen Ansichten. Als praktischer Staatsmann wäre er weniger am
                    Platze.<lb/>Nachweise für diese Notizen wüßte ich keine anzudeuten als die
                    gedruckten Würtemberg'schen Kammerverhandlungen incl. des Jahres 1848.<lb/>Wie
                    ich vom Urlaube zurückgekehrt sein werde, werde ich mir <rs type="person" ref="#dantscher-karl">Dantschers</rs> Lokalitäten Desiderium ganz
                    besonders angelegen sein lassen.<lb/>Genehmigen Ew. Exzellenz die Versicherung
                    meiner ausgezeichneten Hochachtung.</p>
                <p>Eurer Exzellenz</p>
                <p>ergebenster<lb/>Bißingen</p>
                <p>Schramberg in Würtemberg, 22. September 1854</p>
            </div>
        </body>
    <back>
            <listPerson>
                <person xml:id="bissingen-cajetan">
                        <persName>
                            <surname>Bissingen-Nippenburg</surname>
                            <forename>Cajetan Alexander</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Venedig 1806–1890 Schramberg</p>
                            <p>ab 1848 Statthalter für Tirol und Vorarlberg, ab 1852 gleichzeitig Landeshauptmann, 1855–1860 Statthalter von Venedig</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/116195843</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/116195843</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="thun-hohenstein-leo">
                        <persName>
                            <surname>Thun-Hohenstein</surname>
                            <forename>Leo (Leopold)</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Tetschen 1811–1888 Wien</p>
                            <p>1848 Gubernialpräsident von Böhmen, 1849–1860 Minister für Kultus und Unterricht, ab 1861 Mitglied des Herrenhauses, Herausgeber der Zeitung "Das Vaterland"</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/118757393</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/118757393</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="waechter-karl-georg">
                        <persName>
                            <surname>Wächter</surname>
                            <forename>Carl Georg</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Marbach am Neckar 1797–1880 Leipzig</p>
                            <p>1836–1851 Prof. für Rechtswissenschaft an der Universität Tübingen, 1852–1880 Prof. für Straf- und Pandektenrecht an der Universität Leipzig</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/172455790</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/172455790</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="wuerttemberg-friedrich">
                        <persName>
                            <surname>Württemberg</surname>
                            <forename>Friedrich von</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Comburg 1808–1870 Stuttgart</p>
                            <p>württembergischer Prinz und General, Vater von Wilhelm II. von Württemberg</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/118703218</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/118703218</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="dantscher-karl">
                        <persName>
                            <surname>Dantscher</surname>
                            <forename>Karl</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Graz 1813–1887 Innsbruck</p>
                            <p>ab 1846 Prof. der Anatomie an der Universität Innsbruck</p>
                            <p>no gnd provided</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    </person>
            </listPerson>
            <listPlace>
                <place xml:id="place_5891474b8c1bc6f744b99e2b10c4a3db">
                        <placeName>Schramberg</placeName>
                        <placeName type="pref">Schramberg in Württemberg</placeName>
                        <placeName type="alt">Schramberg in Württemberg</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">48.22399 8.38583</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/2836203/</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_e9cd6cbbbc3248f7a69252439ba3d6e6">
                        <placeName>Frankfurt-Eckenheim</placeName>
                        <placeName type="pref">Frankfurt a. M.</placeName>
                        <placeName type="alt">Frankfurt a. M.</placeName>
                        <placeName type="alt">Frankfurt am Main</placeName>
                        <placeName type="alt">Francfurt a. M.</placeName>
                        <placeName type="alt">Francfurt</placeName>
                        <placeName type="alt">Francoforte</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">50.1497921 8.6662762</geo>
                        </location>
                        <idno>http://d-nb.info/gnd/4093156-0</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17" type="placeName">
                        <placeName type="pref">oesterreich</placeName>
                        <placeName type="alt">Vaterlande</placeName>
                        <placeName type="alt">Österreichs</placeName>
                        <placeName type="alt">Oesterreich</placeName>
                        <placeName type="alt">Oestreich</placeName>
                        <placeName type="alt">Österreich</placeName>
                    </place>
            </listPlace>
            <listOrg>
                <org xml:id="org_0044">
                        <orgName>Universität Tübingen</orgName>
                        <idno type="URL" subtype="GND">http://d-nb.info/gnd/36187-2</idno>
                    </org>
            </listOrg>
        </back>
    </text>
</TEI>