<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/" xml:id="brenner-an-haferl-1854-09-21-a3-xxi-d284.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/borovich-an-viale-prela-1856-01-03-a3-xxi-d363.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/brueggemann-an-thun-1860-02-20-a3-xxi-d585.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#brenner-felsach-adolph" role="sender:beamter">Adolph
                        Brenner-Felsach</rs> an <rs type="person" ref="#haferl-josef" role="recipient">Josef Haferl</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e9cd6cbbbc3248f7a69252439ba3d6e6">Frankfurt a. M.</rs>, <date when="1854-09-21">21. September 1854</date>
                </title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D284</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Diplomat Adolph Brenner-Felsach wendet sich mit einer Bitte an seinen
                            alten Freund, den Ministerialkonzipisten Josef Haferl. Brenner-Felsach
                            hat nämlich erfahren, dass sich einflussreiche Personen für eine
                            Berufung von Cornelius Bock nach Österreich engagieren. So soll etwa
                            Johann Baptist Weiß aus Graz Cornelius Bock höheren Ortes für die
                            vakante Kanzel der Philologie in Prag empfohlen haben. In der Folge gibt
                            er einen Ausschnitt eines Briefes von Johann Baptist Weiß an ihn wider.
                            Weiß schreibt darin, dass die Angelegenheit noch nicht entschieden und
                            es offenbar notwendig sei, Kardinal Schwarzenberg zu überzeugen. Weiß
                            glaubt, dass man keinen besseren Gelehrten für die Stelle finden könne,
                            da Bock nicht nur von stupender Gelehrsamkeit als auch von streng
                            konservativer und katholischer Überzeugung sei. Bock selbst werde sich
                            jedoch nicht bewerben, aber er hoffe darauf, dass man ihn nach Prag
                            berufe. Als Auskunftsperson könne der Onkel von Kardinal Schwarzenberg,
                            der Herzog von Arenberg, dienen. Da Weiß und andere verdienstvolle
                            Personen sich für eine Berufung von Bock stark machen, will auch er,
                            Brenner-Felsach, dies tun und wählt dazu den Weg über Haferl, weil er
                            Leo Thun nicht persönlich kennt. Die Angelegenheit ist für
                            Brenner-Felsach von höchster Wichtigkeit, weil Bock durch seine
                            konservative Haltung und seinen katholischen Glauben positiv auf die
                            Studenten wirken könne, außerdem könnte dadurch ein Missgriff wie jener
                            der Berufung von Hermann Bonitz abgemildert werden. Brenner-Felsach hat
                            sich sehr über die jüngsten Berufungen nach Österreich gefreut und er
                            hofft, dass Haferl die Berufung von Bock positiv beeinflussen könne.</p>
                    </msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#brenner-felsach-adolph">Adolph Brenner-Felsach</rs>
                    <settlement ref="#place_e9cd6cbbbc3248f7a69252439ba3d6e6">Frankfurt a. M.</settlement>
                    <date when="1854-09-21">21. September 1854</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#haferl-josef">Josef Haferl</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Universität Prag</term>
                    <term>Klassische Philologie</term>
                </index>
                <p>&lt;An den Ministerialkonzipisten <rs type="person" ref="#haferl-josef">Haferl</rs>&gt;<note xml:id="note_1">Eh. Randnotiz von
                    Thun.</note>
                </p>
                <p>Frankfurt am Main, 21. September 1854</p>
                <p>Lieber Freund,</p>
                <p>erstaunen Sie nicht, wenn ich mir auf unsere alte Freundschaft bauend, hiemit die
                    Freiheit nehme, Ihnen über eine Angelegenheit zu sprechen, die mir von sehr
                    achtbarer Seite dringend ans Herz gelegt worden ist und die als das
                    Unterrichtswesen in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreich</rs> betreffend,
                    soviel ich weiß, in den Bereich Ihrer amtlichen Wirkungssphäre fallen
                    dürfte.<lb/>Wie ich höre, haben sich sehr angesehene litterarische und
                    universitätische Notabilitäten im „Reich“ und auch in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreich</rs> geeigneten Orts dafür verwendet, einen gewißen
                        <rs type="person" ref="#bock-cornelius-peter">Dr. Cornelius Bock</rs>, der
                    gegenwärtig Profeßor der Philologie in <rs type="org" ref="#org_0074">Brüßel</rs> ist, für eine Lehrkanzel in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreich</rs> zu gewinnen. Dieser Gelehrte soll ebenso ausgezeichnet
                    durch seine Kenntniße in der claßischen Philologie wie durch seine correcte
                    politische und katholische Gesinnung seyn und überdieß die Gabe eines äußerst
                    anziehenden Vortrags besitzen, was für den Unterricht von jungen Männern
                    besonders zu berücksichtigen ist. Der Prof. der Geschichte in <rs type="org" ref="#org_0026">Gratz</rs>, <rs type="person" ref="#weiss-johann-baptist">Dr. Weiß</rs>, kennt Herrn <rs type="person" ref="#bock-cornelius-peter">Dr. Bock </rs>und hat sich, wie mir
                    berichtet wird, bereits Mühe gegeben, die Behörden in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreich</rs> für seine Berufung geneigt zu machen, wozu die
                    Besetzung der gegenwärtig erledigten Lehrkanzel der Philologie in <rs type="org" ref="#org_0017">Prag</rs> eine erwünschte Gelegenheit bietet.
                    In einem Briefe des <rs type="person" ref="#weiss-johann-baptist">Dr. Weiß</rs>,
                    der mir mitgetheilt wurde, sagt derselbe: „Gelegentlich der Berufung des
                        <rs type="person" ref="#bock-cornelius-peter">Dr. Bock</rs> nach <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreich</rs> habe ich heute einen Brief erhalten,
                    wonach die Sache noch unentschieden ist, daß man sich aber alle Mühe giebt,
                    Seine Eminenz den <rs type="person" ref="#schwarzenberg-friedrich">Cardinal
                        Schwarzenberg</rs> – der als Patron der <rs type="org" ref="#org_0017">Universität Prag</rs> am meisten dabei zu sagen
                    hat – für einen Inländer zu stimmen. Ich kenne keinen Österreicher, der an Fülle
                    des Wißens und Feinheit des Urtheils in diesem Fache <rs type="person" ref="#bock-cornelius-peter">Bock</rs> gleich käme. Läßt man diese
                    Gelegenheit vorüber, die eminenten Gaben des <rs type="person" ref="#bock-cornelius-peter">Dr. Bock</rs> für die conservative und
                    katholische Sache zu gewinnen, so wird sich vielleicht eine ähnliche nie mehr
                    bieten. Gestern und heute habe ich den ganzen Tag mit ihm zugebracht und staune
                    fortwährend über diese coloßale Gelehrsamkeit, über diese feinen Combinationen
                    und neuen überraschenden Standpuncte der Betrachtung. Was könnte <rs type="person" ref="#bock-cornelius-peter">Bock</rs> nicht leisten, wenn man ihn an
                    die rechte Stelle brächte! Er wäre eine Zierde des Kaiserstaates. Durch viele
                    traurige Erfahrungen bitter gemacht, durch die völlig isolirte Stellung als
                    Deutscher in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_361e734b7e9d674efb5e3ac441e2c149">Belgien</rs> niedergeschlagen, will <rs type="person" ref="#bock-cornelius-peter">Bock</rs> selber keinen Schritt thun, was
                    bei dem starken Selbstgefühl seiner Leistung sich begreifen läßt. Er meint, daß
                    wenn die österreichische Regierung sich zuverläßige Berichte über sein
                    vieljähriges Leben und Wirken in <rs type="org" ref="#org_0074">Brüßel</rs> verschaffen wollte, es ihr ein leichtes seyn werde; sie
                    dürfe sich diesfalls nur an den <rs type="person" ref="#arenberg-prosper-ludwig">Herzog
                        von Aremberg</rs>, den Oheim des <rs type="person" ref="#schwarzenberg-friedrich">Cardinal Schwarzenberg</rs>,
                    wenden.“<lb/>So schreibt <rs type="person" ref="#weiss-johann-baptist">Dr.
                        Weiß</rs>. Sie sehen, welchen hohen Begriff derselbe von <rs type="person" ref="#bock-cornelius-peter">Bocks</rs> Werth hat und welches Gewicht er
                    darum auf deßen Berufung nach <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreich</rs>
                    legt. Noch muß ich hinzusetzen, daß <rs type="person" ref="#bock-cornelius-peter">Dr.
                        Bock</rs> persönliches Vermögen hat, also der Geldpunct bei seiner
                    etwaigen Anstellung seinerseits keine Schwierigkeiten bieten wird.<lb/>Da mir,
                    wie oben bemerkt, diese Angelegenheit von höchst achtbaren Personen empfohlen
                    wird, welchen <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreich</rs> bereits mehrere
                    Acquisitionen im Lehrfache verdankt, zu denen wir uns nur Glück wünschen können,
                    so habe ich mir die Freiheit genommen, mich an Sie zu wenden, weil ich sonst gar
                    niemand von den darauf Einfluß nehmenden Autoritäten kenne und den <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Minister Grafen Leo Thun</rs> nur einmal
                    besucht habe, obwohl ihm vielleicht durch seinen <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-friedrich">Bruder</rs> den Gesandten, mit dem ich
                    sehr befreundet bin, mein Name einigermaßen bekannt seyn dürfte.<lb/>Nehmen Sie
                    sich daher wo möglich der Sache an, suchen Sie gehörigen Orts zu diesem Zwecke
                    einzuwirken, weil es mir wirklich wichtig scheint, eine Gelegenheit nicht außer
                    Acht zu laßen, um einen Mann zu gewinnen, der auf die heranwachsende Generation
                    in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreich</rs> im politisch und religiös
                    heilsamen Sinne einwirken kann, was mir bei der Philologie nicht minder wichtig
                    erscheint als bei der Geschichte und Mißgriffe und Unannehmlichkeiten wie die
                    mit <rs type="person" ref="#bonitz-hermann">Prof. Bonitz</rs> vermeidet. Schreiben
                    Sie mir jedenfalls gütigst, wie die Sache steht, ob Aussicht vorhanden oder
                    welche Schritte etwa noch zu thun wären, um einen günstigen Erfolg
                    herbeizuführen. Ich war so glücklich zur Berufung von <rs type="person" ref="#juelg-bernhard">Jülg</rs>, <rs type="person" ref="#winkler-anton">Winkler</rs>, <rs type="person" ref="#weiss-johann-baptist">Weiß</rs>
                    und <rs type="person" ref="#mischler-peter">Mischler</rs> mitzuwirken, welche man,
                    wie ich meine, in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreich</rs> nicht zu bereuen hat, es wäre
                    mir sehr angenehm, wenn ich auch dießmal dazu beitragen könnte, für unser
                    Vaterland eine so tüchtige Lehrkraft zu gewinnen. Nehmen Sie mir nicht übel, daß
                    ich Sie mit dieser Sache plage, doch rechne ich vertrauensvoll auf unsere alte
                    Freundschaft und Ihren Eifer für die Verbeßerung und Hebung unseres
                    Unterrichtswesens.<lb/>Leben Sie recht wohl lieber Freund und schreiben Sie
                    recht bald Ihrem unveränderlich ergebenen alten Schüler</p>
                <p>Adolf Brenner</p>
                <p>&lt;Legationsrath am Bundestag in Frankfurt&gt;<note xml:id="note_2">Anmerkung
                        von fremder Hand.</note>
                </p>
            </div>
        </body>
    <back>
            <listPerson>
                <person xml:id="brenner-felsach-adolph">
                        <persName>
                            <surname>Brenner-Felsach</surname>
                            <forename>Adolf Maria</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Gainfarn 1814–1883 Gainfarn</p>
                            <p>Diplomat und Gutsbesitzer, 1853–1857 als Legationsrat Direktor der Bundeskanzlei in Frankfurt</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/116486570</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/116486570</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="haferl-josef">
                        <persName>
                            <surname>Haferl</surname>
                            <forename>Josef</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>k_A</p>
                            <p>Ministerialkonzipist im Ministerium für Kultus und Unterricht</p>
                            <p>no gnd provided</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    </person>
                <person xml:id="bock-cornelius-peter">
                        <persName>
                            <surname>Bock</surname>
                            <forename>Cornelius Peter</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Aachen 1804–1870 Freiburg i. Breisgau</p>
                            <p>ab 1833 Prof. für Altertumskunde an der Universität Marburg und Brüssel, ab 1858 Ehrenprof. der Universität Freiburg</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/116214023</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/116214023</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="weiss-johann-baptist">
                        <persName>
                            <surname>Weiß</surname>
                            <forename>Johann Baptist</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Ettenheim 1820–1899 Graz</p>
                            <p>ab 1844 Lehrer für französische und englische Sprache an der Höheren Bürgerschule in Freiburg, ab 1850 Redakteur der "Freiburger Zeitung", 1853–1891 Prof. für Geschichte an der Universität Graz</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/117290629</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/117290629</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="schwarzenberg-friedrich">
                        <persName>
                            <surname>Schwarzenberg</surname>
                            <forename>Friedrich</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Wien 1809–1885 Wien</p>
                            <p>1836 Fürsterzbischof von Salzburg, ab 1842 Kardinal, ab 1850 Erzbischof von Prag</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/118763024</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/118763024</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="arenberg-prosper-ludwig">
                        <persName>
                            <surname>Arenberg</surname>
                            <forename>Prosper Ludwig</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Enghien 1785–1861 Brüssel</p>
                            <p>Fürst des Hl. Röm. Reichs, 1831 Kandidat zur Wahl des Königs der Belgier, 1854 erblicher Sitz im preuß. HH</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/116320109</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/116320109</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="thun-hohenstein-leo">
                        <persName>
                            <surname>Thun-Hohenstein</surname>
                            <forename>Leo (Leopold)</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Tetschen 1811–1888 Wien</p>
                            <p>1848 Gubernialpräsident von Böhmen, 1849–1860 Minister für Kultus und Unterricht, ab 1861 Mitglied des Herrenhauses, Herausgeber der Zeitung "Das Vaterland"</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/118757393</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/118757393</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="bonitz-hermann">
                        <persName>
                            <surname>Bonitz</surname>
                            <forename>Hermann</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Langensalza 1814–1888 Berlin</p>
                            <p>1842–1849 Lehrer am Gymnasium in Stettin, 1849–1867 Prof. für klass. Philologie an der Universität Wien, ab 1867 Direktor des Gymnasiums zum Grauen Kloster und Direktor des Königlichen pädagogischen Seminars für gelehrte Schulen in Berlin</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/11905938X</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/11905938X</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="juelg-bernhard">
                        <persName>
                            <surname>Jülg</surname>
                            <forename>Bernhard</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Ringelbach 1825–1886 Innsbruck</p>
                            <p>1848–1850 Prof. an Lyzeen in Heidelberg, Freiburg und Rastatt, ab 1851 Prof. der klass. Philologie an der Universität Lemberg, ab 1853 Prof. an der Universität Krakau, ab 1863 Prof. an der Universität Innsbruck</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/117220973</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/117220973</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="winkler-anton">
                        <persName>
                            <surname>Winkler</surname>
                            <forename>Anton</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Riegel am Kaiserstuhl 1821–1892 Semmeringpass</p>
                            <p>ab 1847 Assistent der Mathematik am Polytechnikum in Karlsruhe, 1853–1859 Prof. der praktischen Geometrie am Polytechnikum in Brünn, 1858–1866 Prof. für höhere Mathematik am Joanneum in Graz</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/110341449</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/110341449</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="mischler-peter">
                        <persName>
                            <surname>Mischler</surname>
                            <forename>Peter</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Heppenheim 1821–1864 Prag</p>
                            <p>1849–1853 Privatdozent für Staatswissenschaften an der Universität Freiburg i. Br., ab 1852 Prof. für politische Ökonomie an der Universität Prag</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/101607237</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/101607237</tei:idno>
                    </person>
            </listPerson>
            <listPlace>
                <place xml:id="place_e9cd6cbbbc3248f7a69252439ba3d6e6">
                        <placeName>Frankfurt-Eckenheim</placeName>
                        <placeName type="pref">Frankfurt a. M.</placeName>
                        <placeName type="alt">Frankfurt a. M.</placeName>
                        <placeName type="alt">Frankfurt am Main</placeName>
                        <placeName type="alt">Francfurt a. M.</placeName>
                        <placeName type="alt">Francfurt</placeName>
                        <placeName type="alt">Francoforte</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">50.1497921 8.6662762</geo>
                        </location>
                        <idno>http://d-nb.info/gnd/4093156-0</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17" type="placeName">
                        <placeName type="pref">oesterreich</placeName>
                        <placeName type="alt">Vaterlande</placeName>
                        <placeName type="alt">Österreichs</placeName>
                        <placeName type="alt">Oesterreich</placeName>
                        <placeName type="alt">Oestreich</placeName>
                        <placeName type="alt">Österreich</placeName>
                    </place>
                <place xml:id="place_361e734b7e9d674efb5e3ac441e2c149" type="placeName">
                        <placeName type="pref">Belgien</placeName>
                        <placeName type="alt">Belgique</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">50.533333 4.766667</geo>
                        </location>
                        <idno>http://d-nb.info/gnd/4005406-8</idno>
                    </place>
            </listPlace>
            <listOrg>
                <org xml:id="org_0074">
                        <orgName>Universität Brüssel</orgName>
                        <idno type="URL" subtype="GND">http://d-nb.info/gnd/1011179-7</idno>
                    </org>
                <org xml:id="org_0026">
                        <orgName>Universität Graz</orgName>
                        <idno type="URL" subtype="GND">http://d-nb.info/gnd/36157-4</idno>
                    </org>
                <org xml:id="org_0017">
                        <orgName>Universität Prag</orgName>
                        <idno type="URL" subtype="GND">http://d-nb.info/gnd/16149137-6</idno>
                    </org>
            </listOrg>
        </back>
    </text>
</TEI>