<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#chlumecky-peter" role="sender:gelehrter">Peter
                        Chlumecký</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>o. O., <date when="1860-06-12">12. Juni
                    1860</date>
                </title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D590</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Peter Chlumecký, Rat bei der mährischen Statthalterei,
                            bittet Leo Thun, sein Gesuch um definitive Anstellung als
                            Statthaltereirat zu unterstützen. Eine solche definitive Anstellung wäre
                            möglich, da der bisherige Rat nach Ofen versetzt wurde.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#chlumecky-peter">Peter Chlumecký</persName>
                    <date when="1860-06-12">12. Juni
                    1860</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Mähren</term>
                    <term>Verwaltung</term>
                </index>
                <p>Euer Excellenz!</p>
                <p>Tiefe Besorgnisse über die Erhaltung meiner durch die hohe Gnade Euer Excellenz
                    mir gegebenen Stellung als provisorischer Statthaltereirath haben mir vor
                    einigen Monathen den Muth gegeben, mich an Euer Excellenz ehrfurchtsvollst zu
                    wenden und die gehorsamste Bitte zu wagen, Euer Excellenz geruhen sich meiner
                    huldreich zu erinnern und für den Fall, die Reorganisirung <rs type="place" subtype="country" ref="#place_200678ecb5e63e26681b5d3f05466a37">Ungarns</rs> einen Statthaltereirath ungarischer Nationalität
                        (<rs type="person" ref="#papay-stephan">von Papay</rs>) nach
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_f39c5e3628c433e1b695f0b5200aa6ce">Ofen</rs> berufen würde, die gnädige Veranlassung zu
                    treffen, damit ich bei einer derartigen Erledigung einer definitiven
                    Statthaltereirathsstelle in das Definitivum einrücke. Dieser Fall hat sich vor
                    einigen Tagen wirklich ereignet, indem Statthaltereirath <rs type="person" ref="#papay-stephan">von Papay</rs> nach <rs type="place" subtype="place" ref="#place_f39c5e3628c433e1b695f0b5200aa6ce">Ofen</rs>
                    übersetzt wurde. Ich wage es demnach gestützt auf das gnädige Wohlwollen Euer
                    Excellenz die ehrfurchtsvollste Bitte zu erneuern, Hochdieselben geruhen mir den
                    hohen Schutz angedeihen zu lassen und auf meine Einrückung in das Definitivum
                    einen hochgeneigten Einfluß nehmen zu wollen. Die Vereinigung des Referats für
                    geistliche und Unterrichtsangelegenheiten mit einer definitiven
                    Statthaltereirathsstelle dürfte um so angemessener erscheinen, als dieses
                    Referat durch die administrative Vereinigung <rs type="place" subtype="region" ref="#place_555f6fe9ebdd56123400b9e628944934">Schlesiens</rs> mit <rs type="place" subtype="region" ref="#place_fc9c3a7e02f8a9d5ed9033b572285243">Mähren</rs> noch an
                    Umfang und Bedeutung gewinnen wird; jetzt schon ist dasselbe das bei weitem
                    größte der mährischen Statthalterei.<lb/>Ich bitte Euer Excellenz den Ausdruck
                    meiner innigsten Hochverehrung und ehrfurchtsvollsten Ergebenheit huldreich zu
                    genehmigen.</p>
                <p>Euer Excellenz</p>
                <p>gehorsamst unterthänigster Diener<lb/>Ritter Chlumecký</p>
                <p>den 12. Juny 1860</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>