<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/" xml:id="chlumecky-an-thun-1855-02-08-a3-xxi-d328.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/celakovsky-an-thun-od-ca1065.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/chlumecky-an-thun-1860-06-12-a3-xxi-d590.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#chlumecky-peter" role="sender:gelehrter">Peter
                        Chlumecky</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_0c51d4343a81db10484268ad1f1b2500">Brünn</rs>, <date when="1855-02-08">8. Februar 1855</date>
                </title>
                <author/>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D328</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Peter Chlumecky, Direktor des Mährischen Landesarchivs, sendet Thun
                            einige seiner historischen Studien. Zwei der Arbeiten sind als
                            Separatdrucke der Schriften der historisch-statistischen Sektion der
                            mährisch-schlesischen Ackerbaugesellschaft erschienen. Er selbst hat
                            diese Sektion gegründet, um die Entwicklung der Geschichtswissenschaft
                            zu fördern. Gleichzeitig hat er als Mitglied des mährischen
                            Landesausschusses die Förderung von Quellenstudien angeregt. Seiner
                            Ansicht nach bilden die Erforschung und Herausgabe von Urkunden und
                            Rechtsquellen die Grundlage jeglicher Geschichtsschreibung und
                            Rechtswissenschaft: Allerdings sei das Material, das unbeachtet in
                            Archiven lagere, groß, die Mittel und sachkundigen Personen, es zu
                            bearbeiten, seien indes gering. Daher bereitet er zunächst ein
                            Repertorium aller Urkunden aus mährischen Archiven bis zum Jahr 1620
                            vor. Er hat außerdem die Forschungen zu Karl von Zierotin und dessen
                            Zeit wieder aufgenommen und hofft die Ergebnisse bald veröffentlichen zu
                            können. Chlumecky hofft, mit all diesen Arbeiten seinen Anteil für die
                            Bereicherung der vaterländischen Geschichte beigetragen zu haben.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p/>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#chlumecky-peter">Peter Chlumecky</rs>
                    <settlement ref="#place_0c51d4343a81db10484268ad1f1b2500">Brünn</settlement>
                    <date when="1855-02-08">8. Februar 1855</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Geschichtswissenschaften</term>
                    <term>Österreichische Geschichte</term>
                    <term>Mähren</term>
                </index>
                <div>
                    <p>Euer Excellenz!</p>
                    <p>Durch die gnädigst geöffnete mich beglückende Theilnahme und durch
                        wohlwollenden Freundessinn aufgemuntert – wage ich es Euer Excellenz einige
                        schwache Ergebnisse meiner Neigung für historische Studien ehrfurchtsvollst
                        zu unterbreiten, und zwar den Codex diplomaticus et epistolaris
                            Moraviae<note xml:id="note_1">Vgl. Codex diplomaticus et epistolaris
                            Moraviae, Brünn 1836–1903.</note>, eine Anzeige über die Correspondenz
                        der Diarien etc. <rs type="person" ref="#zierotin-karl">Carls von
                            Zierotin</rs>
                        <note xml:id="note_2">Vgl. Peter Chlumecky, Die
                            öffentliche und Privat-Correspondenz, die Tagebücher und
                            Urkundensammlungen Carls des älteren Herren von Zierotin (1564–1636),
                            1854.</note>, und den Bericht über die Ausgrabungen bey Bellowitz<note xml:id="note_3">Vgl. Peter Chlumecky, Bericht über die Ausgrabungen bei
                            Bellowitz, 1853.</note> – letztere zwey sind Separatabdrücke aus den
                        Schriften der historisch-statistischen Section der k.k.
                        mährisch-schlesischen Ackerbaugesellschaft. Ich erlaube mir hiebey die Bitte
                        zu stellen, Euer Excellenz geruhen in diesen Versuchen, meine an Tag gelegte
                        Absicht und Zwecke, vor der sehr unvollkommenen Form der Durchführung in
                        gnädigster Würdigung zu nehmen. Durch die von mir angeregten Gründung der
                        früher erwähnten Section sollte der Sinn und die Liebe für geschichtliche
                        Studien geweckt – und wo diese vorhanden waren die Forschungslust gefördert
                        und die Veröffentlichung historischer Arbeiten vermittelt werden. Die
                        nachsichtsvolle und anerkennende Beurtheilung des Wirkens dieser Section in
                        der kürzlich herabgelangten hohen Zuschrift Euerer Excellenz, war der größte
                        Lohn für das wissenschaftliche Streben derselben. Die zur Förderung
                        geschichtlicher Studien in Mähren gestellte Aufgabe des mährischen
                        Landesausschusses (dessen Mitglied ich zu sein die Ehre habe), sollte nach
                        meinem unvorgreiflichen Erachten, die Quellenforschung und die
                        Quellenherausgabe in erster Reihe umfassen; nach dem Vorbilde anderer
                        Länder und nach meiner persönlichen Überzeugung, daß ohne Diplomaten das
                        Geschichtsschreiben überhaupt, ohne Bekanntmachung der Rechtsdenkmäler das
                        Studium der Rechtsgeschichte, sehr erschwert ist, habe ich auf
                        Veröffentlichung von Urkunden und Rechtsbücher das größte Gewicht zu legen
                        geglaubt, und in der ersten Kathegorie auf die Fortsetzung des Codex
                        diplomaticus, in der zweyten auf Herausgabe der alten Landtafel hinzuwirken
                        gesucht. Dieses Streben, dessen Begründung im Vorworte zum gehorsamst
                        vorgelegten VI Bande des Codex angeführt wurde – blieb glücklicher Weise
                        nicht ohne Erfolg, und es wurde mir der ehrende Auftrag zu Theil die
                        Herausgabe des Codex auf Kosten des mährischen Domesticalfondes so wie jene
                        der alten Landtafel auf Kosten eines großen Theils des hohen begüterten
                        Erbadels dieses Landes zu leiten und durchzuführen, wobey ich vom mährisch
                        ständischen Archivs- und Registraturbeamten <rs type="person" ref="#chytil-josef">J[osef] Chýtil</rs> besonders unterstützt wurde. Hiemit ist
                        jedoch immer nur ein sehr geringer Anfang gemacht worden, denn die Erhaltung
                        und Bewahrung, so wie die Herausgabe des ganzen überreichen, in öffentlichen
                        und privat Archiven vorhandenen, in einigen derselben dem allmähligen
                        Untergange preisgegebene Apparatus mährischer Urkunden und Rechtsdenkmäler –
                        übersteigt bey weiten die Kräfte und Lebensdauer einiger Individuen und
                        könnten nur durch Intervention eines höheren Willens durchgeführt werden.
                        Ich versuche wenigstens die Übersicht des Gesammtmaterials dadurch zu
                        erhalten, daß ich ein Verzeichnis aller in allen Archiven des Landes
                        vorhandenen Urkunden bis zum Jahre 1620 und des anderen historischen
                        Materials; eine Art von mährischen Generalrepertorium und Directorium zur
                        Herausgabe vorbereite. Die für den betreffenden Zweig der Rechtsgeschichte
                        wichtigen Weisthümer und Willkühren in Dorfs- und Marktgemeinden sind schon
                        größten Theils verschwunden, und nur äußerst wenige haben sich erhalten, um
                        diese wenigen vor gleichem Schicksal zu bewahren, beabsichtige ich dieselben
                        zu veröffentlichen. Die „Anzeige der Correspondenzen, Diarien etc. Carls von
                        Zierotin“ habe ich nur in einem Theile vollenden können, da eine schwere
                        Krankheit mich an der Fortsetzung gehindert hat – ich habe jedoch diese
                        Arbeit wieder aufgenommen, und hoffe mit Hülfe der Vorsehung im Laufe des
                        Jahres den zweyten, bey weiten wichtigeren Theil der „Anzeige etc.“: die
                        Correspondenz Zierotins aus den merkwürdigen Jahren 1606 bis 1612 mit
                            <rs type="person" ref="#thurzo-georg">Thurzo</rs>, <rs type="person" ref="#illeshazi-istvan">Illýeshazy</rs>, <rs type="person" ref="#starhemberg-reichard">Reichard</rs> und <rs type="person" ref="#starhemberg-erasmus">Erasmus Stahremberg</rs>, <rs type="person" ref="#tschernembl-georg-erasmus">Tschernembl</rs>, <rs type="person" ref="#molart-hanns">Molart</rs>, <rs type="person" ref="#kinsberg-christoph">Kinsberg</rs>, <rs type="person" ref="#cavriani-ottavio">Cavriani</rs> und andere mit den Fürsten der deutschen
                        evangelischen Union, mit dem <rs type="person" ref="#">Könige von England</rs> und mit
                        den Staatsmännern <rs type="person" ref="#heinrich-IV">Heinrichs IV.</rs> von
                        Frankreich – die leidige Entwicklung der Union der evangelischen
                        östreichischen Stände, die Abdankung <rs type="person" ref="#rudolf-II">Rudolphs</rs> und die Thronbesteigung <rs type="person" ref="#mathias-I">Mathias</rs> betreffend, vollenden zu können. Der „Bericht über
                        die Funde bey Bellowitz“ (wahrscheinlich mongolischen Ursprungs) ist ein
                        kleiner Beytrag zur Litteratur unserer heidnischen Gräber – die barbarische
                        Spur einer barbarischen trostlosen Epoche. Geruhen Euer Excellenz diese
                        ausgedehnten Bemerkungen gnädigst zu entschuldigen – allein ich glaubte die
                        Vorlage meiner unbedeutenden Arbeiten, mit einer ehrfurchtsvollsten
                        Darstellung des von mir zur Herausgabe vorbereiteten anderweitigen
                        historischen Materials, und der zur Förderung der vaterländischen Geschichte
                        aufgestellten Grundsätze ergänzen zu sollen. Ich bitte Euer Excellenz den
                        Ausdruck meiner unbegränzten Verehrung und der tiefsten Ehrfurcht gnädigst
                        zu genehmigen.</p>
                    <p>Euer Excellenz<lb/>gehorsamst unterthänigster Diener<lb/>P. Ritter v.
                        Chlúmecký</p>
                    <p>Brünn 8. Februar 1855</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    <back>
            <listPerson>
                <person xml:id="chlumecky-peter">
                        <persName>
                            <surname>Chlumecký</surname>
                            <forename>Peter</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Triest 1825–1863 Brünn</p>
                            <p>Historiker, Referent für Kultus und Unterricht bei der Statthalterei in Brünn, ab 1854 Direktor des mährischen Landesarchivs</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/108794563</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/108794563</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="thun-hohenstein-leo">
                        <persName>
                            <surname>Thun-Hohenstein</surname>
                            <forename>Leo (Leopold)</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Tetschen 1811–1888 Wien</p>
                            <p>1848 Gubernialpräsident von Böhmen, 1849–1860 Minister für Kultus und Unterricht, ab 1861 Mitglied des Herrenhauses, Herausgeber der Zeitung "Das Vaterland"</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/118757393</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/118757393</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="zierotin-karl">
                        <persName>
                            <surname>Žerotin</surname>
                            <forename>Karl der Ältere</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Brandýs nad Orlicí 1564–1636 Přerov</p>
                            <p>böhmischer Adeliger</p>
                            <p>no gnd provided</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    </person>
                <person xml:id="chytil-josef">
                        <persName>
                            <surname>Chytil</surname>
                            <forename>Josef</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>k_A</p>
                            <p>Archivar</p>
                            <p>no gnd provided</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    </person>
                <person xml:id="thurzo-georg">
                        <persName>
                            <surname>Thurzo</surname>
                            <forename>Georg</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Lietava 1567–1616 Bytča</p>
                            <p>1606–1616 Palatin von Ungarn</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/120404516</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/120404516</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="illeshazi-istvan">
                        <persName>
                            <surname>Illésházy</surname>
                            <forename>István</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>1541–1609 Wien</p>
                            <p>ungarischer Adeliger</p>
                            <p>no gnd provided</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    </person>
                <person xml:id="starhemberg-reichard">
                        <persName>
                            <surname>Starhemberg</surname>
                            <forename>Reichard</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>1570–1613</p>
                            <p>Adeliger</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/101974913X</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/101974913X</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="starhemberg-erasmus">
                        <persName>
                            <surname>Starhemberg</surname>
                            <forename>Erasmus II.</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>1575–1648</p>
                            <p>Adeliger</p>
                            <p>no gnd provided</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    </person>
                <person xml:id="tschernembl-georg-erasmus">
                        <persName>
                            <surname>Tschernembl</surname>
                            <forename>Georg Erasmus</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Schwertberg 1567–1626 Genf</p>
                            <p>Calvinist und Wortführer der Stände Österreichs ob der Enns</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/119852853</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/119852853</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="molart-hanns">
                        <persName>
                            <surname>Molart</surname>
                            <forename>Hanns</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>†1619 Wien</p>
                            <p>kaiserlicher Feldmarschall und Hofkriegsratspräsident</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/117119148</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/117119148</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="kinsberg-christoph">
                        <persName>
                            <surname>Kinsberg</surname>
                            <forename>Christoph</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>k_A</p>
                            <p>Hofkriegsratpräsident</p>
                            <p>no gnd provided</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    </person>
                <person xml:id="heinrich-IV">
                        <persName>
                            <surname>Heinrich IV.</surname>
                            <forename>k_A</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Pau 1553–1610 Paris</p>
                            <p>ab 1589 König von Frankreich</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/118548271</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/118548271</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="rudolf-II">
                        <persName>
                            <surname>Rudolph II.</surname>
                            <forename>k_A</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Wien 1552–1612 Prag</p>
                            <p>1576–1612 Kaiser des HRR</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/118603701</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/118603701</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="mathias-I">
                        <persName>
                            <surname>Mathias I.</surname>
                            <forename>k_A</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Wien 1557–1619 Wien</p>
                            <p>1608 König von Ungarn, seit 1611 König von Böhmen, 1612–1619 Kaiser des HRR</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/119400839</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/119400839</tei:idno>
                    </person>
            </listPerson>
            <listPlace>
                <place xml:id="place_0c51d4343a81db10484268ad1f1b2500">
                        <placeName>Brno</placeName>
                        <placeName type="pref">Brünn [Brno]</placeName>
                        <placeName type="alt">Brünn</placeName>
                        <placeName type="alt">Brünner</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">49.19522 16.60796</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/3078610/</idno>
                    </place>
            </listPlace>
        </back>
    </text>
</TEI>