<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/" xml:id="curtius-an-bonitz-1853-12-27-a3-xxi-d245.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/csajaghy-an-thun-1856-01-27-a3-xxi-367.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/czernin-an-thun-o-d-a3-xxi-d80.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#curtius-georg" role="sender:gelehrter">Georg
                        Curtius</rs> an <rs type="person" ref="#bonitz-hermann" role="recipient">Hermann Bonitz</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</rs>, <date when="1853-12-27">27. Dezember 1853</date>
                </title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D245</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der klassische Philologe Georg Curtius beklagt sich bei Hermann Bonitz
                            über das Verhalten einiger Professoren der Universität Prag gegenüber
                            ihren Studenten. Manche Professoren würden nämlich die Vorgaben des
                            Organisationsentwurfs nur teilweise akzeptieren und vielfach in alte
                            Verhaltensmuster zurückfallen: So werden etwa die Anwesenheit der
                            Studenten kontrolliert oder Prüfungen durchgeführt, die nicht vorgesehen
                            seien. Sollte diesem Zustand nicht Einhalt geboten werden, so wäre die
                            Wiedereinführung des alten Systems der Semestralprüfungen wohl bald
                            wieder auf der Tagesordnung. Manche Professoren, etwa Eduard Chambon
                            oder Hermann Schwanert, würden dann sicherlich den erstbesten Ruf
                            annehmen, um aus Prag fortzukommen. Curtius glaubt daher, dass nur ein
                            Machtwort des Ministeriums Abhilfe schaffen könne. Abschließend
                            erkundigt sich Curtius, ob in Wien eine ähnliche Entwicklung zu
                            beobachten sei.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Abschrift.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#curtius-georg">Georg Curtius</rs>
                    <settlement ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</settlement>
                    <date when="1853-12-27">27. Dezember 1853</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#bonitz-hermann">Hermann Bonitz</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Universität Prag</term>
                    <term>Klassische Philologie</term>
                </index>
                <p>Abschrift &lt;eines Briefes des Prof. <rs type="person" ref="#curtius-georg">Curtius</rs> an Prof. <rs type="person" ref="#bonitz-hermann">Bonitz</rs>&gt;<note xml:id="note_1">Hinzufügung mit Bleistift von
                        unbekannter Hand [Thun?].</note>
                </p>
                <p>Was hat es denn mit den schauerlichen Gerüchten auf sich, welche in Betreff
                    bevorstehender Studienreformen – wie es scheint sind die Gymnasien gemeint – die
                    Zeitungen durchfliegen? Da ist von Wiedereinführungen der alten Prüfungen usw.
                    die Rede, von obligaten und nicht obligaten Fächern. Die Sache hat hier
                    bedeutendes Aufheben gemacht, zumal man – wie ich glaube mit Unrecht – sie auf
                    die Universitäten bezog.<lb/>Übrigens geht es mit diesen auch sicherlich schief,
                    wenn nicht sehr bald dem servilen Eifer einer Anzahl von Professoren ein Ziel
                    gesetzt wird, welche seit dem bekannten Ministerialerlaß über Disputationen etc.
                    die Studenten ärger als Schulbuben behandeln. Folgende Thatsachen kann ich Ihnen
                    verbürgen. Unserm Professor <rs type="person" ref="#padlesak-johann">Padlesak</rs>
                    ist seit einem Erlaße, der seinen „Übungen in der Gymnasialpädagogik“ einen für
                    alle Lehramtscandidaten obligatorischen Charakter gibt, dermaßen der Kamm
                    geschwollen, daß er die Studenten zur Verzweiflung treibt. Er läßt in diesem
                    einstündigen Colleg nicht bloß Vorträge halten, sondern nöthigt jeden einzelnen
                    von Zeit zu Zeit eine schriftliche Arbeit einzuliefern. Als ihm eine Anzahl
                    davon gebracht wird, gibt er sie zurück, weil sie nicht in einem Formate
                    geschrieben seien. Außerdem liest er sehr oft den „Katalog“, ruft Leute, die nur
                    ein einziges Mal gefehlt haben, vor und reißt sie herunter wie Gassenbuben. Dazu
                    examinirt er auch noch über das Wenige, was er vorträgt oder dictirt, denn eine
                    Reihe von Stunden ist mit dem Dictiren einzelner Abschnitte aus dem
                    „Organisationsentwurfe“ hingebracht. Das nennt man Wissenschaft! Auch andere
                    Professoren fangen an, die Studenten wie Schuljungen aufzurufen und zu
                    examiniren, sich kleine elende Pensa von ihnen liefern zu lassen, ja sogar (so
                    Gubernialrat <rs type="person" ref="#schnabel-georg-norbert">Schnabel</rs>) sie
                    Clausurarbeiten anfertigen zu lassen. Wenn man hierin nicht Einhalt thut, so
                    wird sich die Meinung immer allgemeiner verbreiten, die man schon jetzt vielfach
                    äußern hört, daß die Wiedereinführung der alten Prüfungen eine Erleichterung
                    wäre im Vergleich mit dem jetzigen Zustande, bei dem die Studenten der
                    ungezügelten Willkür der einzelnen Professoren preisgegeben sind. Ist es anders
                    möglich, als daß auf diese Weise binnen kurzem jedes selbständigere Streben in
                    den jungen Leuten erstickt und jener Unmuth wieder erneuert werde, aus dem
                    nichts hervorgehen kann als jämmerliche Mittelmäßigkeit? Natürlich gibt es eine
                    Anzahl von Professoren, die sich zu solchen Erbärmlichkeiten nicht herbeilassen.
                    Aber das Gift wird immer weiter um sich fressen und schon jetzt hört man Klagen
                    über unziemliches Betragen der Studenten, wovon nie die Rede war, solange man
                    diese behandelte, wie es sich gebührt. Wie steht es denn bei Ihnen in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>? Zeigt sich dort nicht dasselbe? So
                    trüb wie jetzt ist mir der Zustand des Unterrichtswesens noch nie erschienen.
                    Mit meinen Zuhörern habe ich Grund zufrieden zu sein; aber was hilft es, wenn im
                    Ganzen die Barbarei hereinbricht, deren entsittlichender Einfluß sich auch denen
                    bemerkbar machen wird, die keine Schuld daran haben! Ich stehe mit dieser
                    Auffassung nicht allein da, <rs type="person" ref="#hoefler-karl-adolf-constantin">Höfler</rs> z. B. theilt sie ganz, und <rs type="person" ref="#chambon-eduard">Chambon</rs>, der mit den besten Hoffnungen herkam, ist schon völlig
                    umgestimmt. Er wird gewiß, wie <rs type="person" ref="#schwanert-hermann">Schwanert</rs>, die erste Gelegenheit benützen fortzukommen. Helfen
                    könnte allein ein entschiedenes und kräftiges Wort von Seiten des <rs type="org" ref="#org_0005">Ministeriums</rs>.</p>
                <p>Prag, 27. Dezember 1853</p>
            </div>
        </body>
    <back>
            <listPerson>
                <person xml:id="curtius-georg">
                        <persName>
                            <surname>Curtius</surname>
                            <forename>Georg</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Lübeck 1820–1885 Hermsdorf am Kynast</p>
                            <p>1842–1845 Lehrer am Vitzthumschen Gymnasium in Dresden, ab 1849 Prof. für klass. Philologie an der Universität Prag und Leiter des philologischen Seminars, ab 1854 Prof. an der Universität Kiel, ab 1862 Prof. an der Universität Leipzig</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/116766557</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/116766557</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="bonitz-hermann">
                        <persName>
                            <surname>Bonitz</surname>
                            <forename>Hermann</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Langensalza 1814–1888 Berlin</p>
                            <p>1842–1849 Lehrer am Gymnasium in Stettin, 1849–1867 Prof. für klass. Philologie an der Universität Wien, ab 1867 Direktor des Gymnasiums zum Grauen Kloster und Direktor des Königlichen pädagogischen Seminars für gelehrte Schulen in Berlin</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/11905938X</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/11905938X</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="padlesak-johann">
                        <persName>
                            <surname>Padlesák</surname>
                            <forename>Jan</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>1806–1873 Altbunzlau</p>
                            <p>Priester, Prof. für Religionswissenschaft und Erziehungskunde an der Univ. Prag, seit 1847 Propst des Kollegiatsstifts in Altbunzlau/Stará Boleslav, ab 1867 Mitglied des böhmischen Landtags</p>
                            <p>no gnd provided</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    </person>
                <person xml:id="schnabel-georg-norbert">
                        <persName>
                            <surname>Schnabel</surname>
                            <forename>Georg Norbert</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Weseritz 1791–1857 Prag</p>
                            <p>ab 1817 Prof. der europ. und österr. Statistik an der Universität Prag, ab 1835 Prof. der rechts- und staatswissenschaftlichen Enzyklopädie, des Natur- und praktischen Völkerrechts</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/107911973</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/107911973</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="hoefler-karl-adolf-constantin">
                        <persName>
                            <surname>Höfler</surname>
                            <forename>Karl Adolf Constantin</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Memmingen 1811–1897 Prag</p>
                            <p>ab 1836 Privatdozent für Geschichte an der Universität München, ab 1839 Prof. an der Universität München, 1847 Zwangspensionierung, ab 1847 Kreisarchivar in Bamberg, ab 1852 Prof. für allgemeine Geschichte an der Universität Prag</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/118774654</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/118774654</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="chambon-eduard">
                        <persName>
                            <surname>Chambon</surname>
                            <forename>Eduard</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Leipzig 1822–1857 Prag</p>
                            <p>Rechtsgelehrter, ab 1850 Prof. für römisches Recht an der Universität Prag</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/116487194</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/116487194</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="schwanert-hermann">
                        <persName>
                            <surname>Schwanert</surname>
                            <forename>Hermann</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Braunschweig 1823–1886 Bad Flinsberg</p>
                            <p>ab 1848 Privatdozent für Römisches Recht und Kirchenrecht an der Universität Göttingen, 1851–1853 Prof. für Römisches Recht an der Universität Prag, ab 1853 Prof. an der Universität Göttingen</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/117653209</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/117653209</tei:idno>
                    </person>
            </listPerson>
            <listPlace>
                <place xml:id="place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">
                        <placeName>Prag</placeName>
                        <placeName type="alt">Prager</placeName>
                        <placeName type="alt">Prahy</placeName>
                        <placeName type="alt">Prags</placeName>
                        <placeName type="alt">o. O. [Prag]</placeName>
                        <placeName type="alt">hier</placeName>
                        <placeName type="alt">Praze</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">50.08804 14.42076</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/3067696/</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">
                        <placeName>Wien</placeName>
                        <placeName type="alt">Wiener</placeName>
                        <placeName type="alt">Wiens</placeName>
                        <placeName type="alt">Vienne</placeName>
                        <placeName type="alt">Viennes</placeName>
                        <placeName type="alt">Reichsresidenz</placeName>
                        <placeName type="alt">[Wien]</placeName>
                        <placeName type="alt">Metropole des Reichs</placeName>
                        <placeName type="alt">Kaiserhauptstadt</placeName>
                        <placeName type="alt">Residenz</placeName>
                        <placeName type="alt">Residenzstadt</placeName>
                        <placeName type="alt">Haupt- und Residenzstadt des Reiches</placeName>
                        <placeName type="alt">Haupt- und Residenzstadt</placeName>
                        <placeName type="alt">Hauptstadt Oesterreichs</placeName>
                        <placeName type="alt">Hauptstadt</placeName>
                        <placeName type="alt">Haupt- und Residenzstadt</placeName>
                        <placeName type="alt">Haupt- und Residenzstadt Oesterreichs</placeName>
                        <placeName type="alt">österreichischen Hauptstadt</placeName>
                        <placeName type="alt">Hauptstadt Oesterreichs</placeName>
                        <placeName type="alt">Haupt- und die Residenzstadt</placeName>
                        <placeName type="alt">Haupt- und Residenzstadt der Monarchie</placeName>
                        <placeName type="alt">Kaiserstadt</placeName>
                        <placeName type="alt">kaiserlichen Residenz</placeName>
                        <placeName type="alt">kaiserlichen Residenz</placeName>
                        <placeName type="alt">o. O. [Wien]</placeName>
                        <placeName type="alt">Hauptstadt des Reiches</placeName>
                        <placeName type="alt">Wiens</placeName>
                        <placeName type="alt">[Wien]</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">48.2082 16.37169</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/2761367/</idno>
                    </place>
            </listPlace>
            <listOrg>
                <org xml:id="org_0005">
                        <orgName>k.k. Ministerium für Kultus und Unterricht</orgName>
                        <idno type="URL" subtype="GND">http://d-nb.info/gnd/1086824806</idno>
                    </org>
            </listOrg>
        </back>
    </text>
</TEI>