<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/" xml:id="dittrich-an-thun-1849-09-05-a3-xxi-d6.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/dittrich-an-thun-1849-08-10-a3-xxi-d1.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/doczy-an-kaiserin-1854-07-19-a3-xxi-d320j.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#dittrich-josef" role="sender:kleriker">Josef
                        Dittrich</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_8693e2dab442002527fb0f3ebee905c8">Budissin</rs>, <date when="1849-09-05">5. September
                        1849</date>
                </title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D6</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Josef Dittrich erteilt Leo Thun Auskunft über geeignete Kandidaten für
                            den Posten eines Gymnasialdirektors. Außerdem äußert er einige
                            Besetzungsvorschläge für die österreichischen Universitäten. Im Hinblick
                            auf die Frage der Direktoren betont Dittrich, dass er bevorzugt
                            Kandidaten aus dem Inland empfehle. Er nennt einige Kandidaten, die aus
                            seiner Sicht in Frage kämen. Für die Universitäten empfiehlt er Joseph
                            Aschbach und Johann Chrysostomos Sporschil für einen Lehrstuhl der
                            Geschichte. Kritisch äußert er sich hingegen über George Phillips
                            ultramontane Gesinnung. Franz Poland empfiehlt er als guten katholischen
                            Juristen. Im letzten Teil des Briefes nimmt Dittrich Stellung zu einigen
                            kirchlichen Entwicklungen. Zunächst bedauert er, dass der Papst die
                            Abhaltung einer allgemeinen deutschen Synode als nicht sinnvoll erachte.
                            Schließlich äußert er sich zu den Schriften von Johann Baptist Hirscher
                            und Antonio Rosmini und betont, dass man davon ausgehen müsse, dass die
                            Bücher derselben alsbald auf den Index gesetzt werden. Dittrich
                            bedauert, dass dieser Schritt auch auf gut gesinnte Katholiken einen
                            ähnlich schlechten Eindruck machen werde, wie die angestrebte
                            Dogmatisierung der immaculata conceptio.</p>
                    </msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#dittrich-josef">Josef Dittrich</rs>
                    <settlement ref="#place_8693e2dab442002527fb0f3ebee905c8">Budissin</settlement>
                    <date when="1849-09-05">5. September
                        1849</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Personalvermittlung</term>
                    <term>Gymnasien</term>
                    <term>Universität</term>
                    <term>Geschichtswissenschaften</term>
                    <term>Kirchenrecht</term>
                    <term>Katholische Kirche</term>
                    <term>Bischofsversammlung</term>
                    <term>Synodalverfassung</term>
                </index>
                <p>Hochgeborner Herr Graf,<lb/>Hochzuverehrender Herr Staatsminister!<lb/>
                </p>
                <p>Über Herrn Propst und Prof. <rs type="person" ref="#padlesak-johann">Padlesak</rs>
                    kann ich zwar keine nähere Auskunft geben, aber Canonicus Prihonšky [<rs type="person" ref="#prihonsky-franz">Přihonský</rs>] tadelt es sehr, daß derselbe die
                    ihm obliegende Pflicht, sonntägige Exhorten für die Akademiker zu halten, durch
                    angebliche Kränklichkeit von sich abgelehnt und die Nothwendigkeit herbeigeführt
                    hat, einen besonderen Exhortator zu wählen und zu besolden. Ob wirkliche
                    Kränklichkeit oder blos Bequemlichkeit die Motive gewesen, kann ich durchaus
                    nicht beurtheilen; aber daß die Supplirung eingetreten, weiß ich daher, weil das
                    erzbischöfliche Consistorium mich ersucht hat, dem gegenwärtigen Präses des
                    wendischen Seminars zu gestatten, die Exhorten für die Akademiker zu
                    halten.<lb/>Für Gymnasialdirektoren dürften sich am besten erfahrene Professoren
                    eignen, wie etwa Prof. <rs type="person" ref="#zeithammer-gregor">Zeithammer</rs>
                    am Kleinseitner Gymnasio zu <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</rs> oder auch Prof.
                        <rs type="person" ref="#dubsky-johann">Dubsky</rs>. Das Wilhelmstift, ein
                    höheres Convict in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_7490fe0f29d31a8d9e5a998700aae558">Tübingen</rs>, hat stets wackere Philologen
                    gebildet; einige davon müssen in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_7490fe0f29d31a8d9e5a998700aae558">Tübingen</rs>, <rs type="place" subtype="place" ref="#place_c748f0f87d2e743ce68541f9851b12c4">Rotweil</rs> [Rottweil] und anderen Lehranstalten in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_d3339865dfd97ccc0793c342cbd8094f">Würtemberg</rs> [Württemberg]
                    angestellt seyn.<lb/>Indes wäre es unstreitig besser, wenn die erforderlichen
                    Vorstände im Inlande gewonnen werden könnten. Daß geeignete Männer vorhanden
                    sind, dürfte kaum einem Zweifel unterliegen und es würde sich die Wahrheit
                    dieser Annahme bald herausstellen, wenn von den Präfekten der Gymnasien, etwa
                    nach Einvernehmung des betreffenden untergeordneten Lehrkörpers, Gutachten oder
                    Vorschläge eingefordert würden.<lb/>Als Professor der Geschichte würde Herr
                    Prof. <rs type="person" ref="#aschbach-joseph">Aschbach</rs>, der bereits durch so
                    viele gediegene historische Leistungen sich hervorgethan hat, seinen Platz
                    vollständig ausfüllen. Dasselbe dürfte aber auch von Herrn <rs type="person" ref="#sporschil-johann-chrystostomus">Sporschil</rs>, Privatgelehrter
                    in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_4a887b8a68acf9b04d9d027bddedb06b">Leipzig</rs>, der noch mehr als ersterer im historischen
                    Fache geleistet hat und demselben an Talent unstreitig überlegen ist, zu
                    erwarten seyn. Letzterer ist überdies ein geborner Oestreicher und hat es in der
                    That verdient, daß er wieder zu Gnaden aufgenommen werde.<lb/>Herr Prof.
                        <rs type="person" ref="#phillips-george">Philipps</rs> [Phillips] ist gewiß ein
                    talentvoller Mann und ein achtungswerther Gelehrter, aber auch ein gewaltiger
                    Ultramontane, der in seinem Kirchenrechte die Infallibilität des Papstes
                    behauptet. Ein sehr geistvoller katholischer Jurist, der sich durch einige
                    Monographien in den Bülauischen Jahrbüchern ausgezeichnet und zugleich eine
                    schwierige Praxis durchgemacht hat, ist der Ihnen vielleicht bekannte Herr
                        <rs type="person" ref="#poland-franz">Franz Poland</rs>. Seine juridische
                    Gelehrsamkeit ist ebenso rühmenswerth wie seine schriftliche und mündliche
                    Darstellungsgabe.<lb/>Die allgemeine deutsche Synode, welche in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_fede0dd40011fa6b3771ab6c7055e1eb">Würzburg</rs> beschlossen wurde, kann darum nicht zu
                    Stande kommen, weil der Papst die Abhaltung derselben nicht für zeitgemäß hält.
                    Ebenso wenig hat man es gebilliget, daß die Bischöfe in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_fede0dd40011fa6b3771ab6c7055e1eb">Würzburg</rs> sich verpflichtet haben, nach Vorschrift des
                    Tridentinum alljährlich Diözesansynoden zu halten. Lediglich Besprechungen der
                    Bischöfe mit ihrem betreffenden Metropoliten will man gestatten. Daß Herr
                    Professor <rs type="person" ref="#hirscher-johann-baptist">Hirscher</rs> wegen
                    seines Büchleins „über die gegenwärtigen Zustände der Kirche“<note xml:id="note_1"> Vgl. Johann Baptist Hirscher, Die socialen Zustände der
                        Gegenwart und die Kirche, Tübingen 1849, Neudruck Frankfurt 1973. Vgl. dazu
                        auch <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/oa-oa-1849-08-18-a3-xxi-d3.xml">A3 XXI D3</ref>
                    </note>in der Gefahr ist, in den Index librorum
                    prohibitorum eingetragen zu werden, ist mehr als wahrscheinlich. Auch ist zu
                    fürchten, daß diese Maaßregel auf alle besser gesinnten Katholiken ebenso wenig
                    einen guten Eindruck machen werde, als daß jetzt alles in Bewegung gesetzt wird,
                    um die freie Meinung der immaculata conceptione Beatae Mariae Virginis zu einem
                    Lehrsatze oder Dogma der katholischen Kirche zu erheben. Doch glaube ich nicht,
                    daß unter den Bischöfen <rs type="place" subtype="country" ref="#place_162b390989a8678640067963acb65109">Deutschlands</rs> sich für <rs type="person" ref="#hirscher-johann-baptist">Hirscher</rs> ein Vertreter finden
                    dürfte. Möglich, daß ein hochgestelltes Mitglied der Curia romana (<rs type="person" ref="#rosmini-serbati-antonio">Rosmini</rs>) wegen seines sehr
                    freisinnigen Tractates „Delle cinque piaghe della Santa chiesa“ <note xml:id="note_2">Vgl. Antonio Rosmini-Serbati, Delle cinque piaghe della
                        Santa chiesa. Trattato delicato dedicato al clero cattolico con appendice di
                        alcune lettere sulla elezione de vescovi al clero e popolo, Lugano
                        1848.</note>dasselbe Schicksal mit <rs type="person" ref="#">Hirscher</rs> theilen
                    wird. Die tiefsten Erschütterungen der politischen wie der kirchlichen
                    Gesellschaft bleiben für viele – ohne Nutzanwendung! –<lb/>Genehmigen die
                    Versicherung ganz besonderer Verehrung, mit der ich die Ehre habe zu seyn</p>
                <p>Euer Excellenz<lb/>treu ergebenster Diener und Freund<lb/>Jos. Dittrich</p>
                <p>Budissin, den 5. September 1849</p>
            </div>
        </body>
    <back>
            <listPerson>
                <person xml:id="dittrich-josef">
                        <persName>
                            <surname>Dittrich</surname>
                            <forename>Josef</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Maršov 1794–1853 Dresden</p>
                            <p>ab 1844 Domherr in Bautzen, ab 1846 apostolischer Vikar für Sachsen, Administrator für die Oberlausitz und Titularbischof von Corycus</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/10076522X</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/10076522X</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="thun-hohenstein-leo">
                        <persName>
                            <surname>Thun-Hohenstein</surname>
                            <forename>Leo (Leopold)</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Tetschen 1811–1888 Wien</p>
                            <p>1848 Gubernialpräsident von Böhmen, 1849–1860 Minister für Kultus und Unterricht, ab 1861 Mitglied des Herrenhauses, Herausgeber der Zeitung "Das Vaterland"</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/118757393</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/118757393</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="padlesak-johann">
                        <persName>
                            <surname>Padlesák</surname>
                            <forename>Jan</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>1806–1873 Altbunzlau</p>
                            <p>Priester, Prof. für Religionswissenschaft und Erziehungskunde an der Univ. Prag, seit 1847 Propst des Kollegiatsstifts in Altbunzlau/Stará Boleslav, ab 1867 Mitglied des böhmischen Landtags</p>
                            <p>no gnd provided</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    </person>
                <person xml:id="prihonsky-franz">
                        <persName>
                            <surname>Přihonský</surname>
                            <forename>František</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Prag 1788–1858 Bautzen</p>
                            <p>Priester, ab 1824 Direktor des Wendischen Priesterseminars in Prag, ab 1839 Domherr in Bautzen, 1857 Kapitelsenior</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/127442618</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/127442618</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="zeithammer-gregor">
                        <persName>
                            <surname>Zeithammer</surname>
                            <forename>Gregor</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Stekná 1800–1881</p>
                            <p>Prof. am Gymnasium in Pisek, Prof. am Kleinseitner Gymnasium in Prag, 1850 Gymnasialinspektor für Böhmen</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/103366622X</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/103366622X</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="dubsky-johann">
                        <persName>
                            <surname>Dubský</surname>
                            <forename>Johann</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>k_A</p>
                            <p>Lehrer am Gymnasium Kleinseite in Prag</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/102289573</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/102289573</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="aschbach-joseph">
                        <persName>
                            <surname>Aschbach</surname>
                            <forename>Josef</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Höchst am Main 1801–1882 Wien</p>
                            <p>ab 1823 Lehrer am Gymnasium in Frankfurt, ab 1842 Prof. der Geschichte an der Universität Bonn, 1853–1872 Prof. an der Universität Wien</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/119059312</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/119059312</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="sporschil-johann-chrystostomus">
                        <persName>
                            <surname>Sporschil</surname>
                            <forename>Johann Chrysostomus</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Brünn 1800–1863 Wien</p>
                            <p>Redakteur verschiedener Zeitungen, ab 1858 in österreichischem Dienst, Verfasser populärer Geschichtswerke</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/117486272</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/117486272</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="phillips-george">
                        <persName>
                            <surname>Phillips</surname>
                            <forename>George</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Königsberg 1804–1872 Aigen bei Salzburg</p>
                            <p>1827 Prof. an der Universität Berlin, 1834 Prof. für Kirchen- und Privatrecht an der Universität München, 1850 Prof. an der Universität Innsbruck, 1851–1860 Prof. für deutsche Reichs- und Rechtsgeschichte an der Universität Wien</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/100233791</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/100233791</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="poland-franz">
                        <persName>
                            <surname>Poland</surname>
                            <forename>Franz</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Dresden 1813–1901 Radebeul</p>
                            <p>Beamter und Musiker, ab 1847 Advokat in Dresden, 1856 Gerichtsdienst in Pirna, 1857 Sekretär des Klosters Marienthal, 1859 Assessor am Bezirksgericht Dresden</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/116261781</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/116261781</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="hirscher-johann-baptist">
                        <persName>
                            <surname>Hirscher</surname>
                            <forename>Johann Baptist</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Alt-Ergarten 1788–1865 Freiburg i. Breisgau</p>
                            <p>1817–1837 Prof. für Moral- und Pastoraltheologie an der Universität Tübingen, 1837–1863 Prof. für Moraltheologie und Katechese an der Universität Freiburg, ab 1839 Domkapitular, ab 1850 Dekan des Domkapitels, ab 1845 Abgeordneter in der Ersten Kammer des Großherzogtums Baden</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/118551531</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/118551531</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="rosmini-serbati-antonio">
                        <persName>
                            <surname>Rosmini-Serbati</surname>
                            <forename>Antonio</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Rovereto 1797–1855 Stresa</p>
                            <p>kath. Priester, 1828 Gründung der Ordensgemeinschaft Istituto della Carità</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/118602888</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/118602888</tei:idno>
                    </person>
            </listPerson>
            <listPlace>
                <place xml:id="place_8693e2dab442002527fb0f3ebee905c8" type="placeName">
                        <placeName type="pref">bautzen</placeName>
                        <placeName type="alt">Budissin [Bautzen]</placeName>
                        <placeName type="alt">Budussin [Bautzen]</placeName>
                        <placeName type="alt">Budissin</placeName>
                    </place>
                <place xml:id="place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">
                        <placeName>Prag</placeName>
                        <placeName type="alt">Prager</placeName>
                        <placeName type="alt">Prahy</placeName>
                        <placeName type="alt">Prags</placeName>
                        <placeName type="alt">o. O. [Prag]</placeName>
                        <placeName type="alt">hier</placeName>
                        <placeName type="alt">Praze</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">50.08804 14.42076</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/3067696/</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_7490fe0f29d31a8d9e5a998700aae558">
                        <placeName>Tübingen</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">48.52266 9.05222</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/2820860/</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_c748f0f87d2e743ce68541f9851b12c4">
                        <placeName>Rottweil</placeName>
                        <placeName type="pref">rottweil</placeName>
                        <placeName type="alt">Rotweil</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">48.16783 8.62719</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/2843636/</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_d3339865dfd97ccc0793c342cbd8094f">
                        <placeName>Baden-Württemberg</placeName>
                        <placeName type="pref">wuerttemberg</placeName>
                        <placeName type="alt">Würtemberg</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">48.5 9.0</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/2953481/</idno>
                        <idno>http://d-nb.info/gnd/4004176-1</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_4a887b8a68acf9b04d9d027bddedb06b">
                        <placeName>Leipzig</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">51.33962 12.37129</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/2879139/</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_fede0dd40011fa6b3771ab6c7055e1eb">
                        <placeName>Wurzburg</placeName>
                        <placeName type="pref">wuerzburg</placeName>
                        <placeName type="alt">Würzburg</placeName>
                        <placeName type="alt">Würzburger</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">49.79391 9.95121</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/2805615/</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_162b390989a8678640067963acb65109">
                        <placeName>Deutschland</placeName>
                        <placeName type="alt">Deutschlands</placeName>
                        <placeName type="alt">Germany</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">51.5 10.5</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/2921044/</idno>
                    </place>
            </listPlace>
        </back>
    </text>
</TEI>