<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <persName key="dunajewski-eduard" role="sender:beamter">Eduard
                        Dunajewski</persName> an <persName key="thun-hohenstein-leo">Leo
                        Thun</persName>
                    <lb/>
                    <placeName ref="#place_1b388e3352c32b76b8d975c4d3625070">Wien</placeName>, <date when="1852-11-21">21.
                        November 1852</date>
                </title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D175</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Kreiskommissär Eduard Dunajewski bürgt für den Leumund seines
                            Bruders, welcher derzeit Supplent für politische Wissenschaften an der
                            Universität Krakau ist und sich um eine definitive Anstellung ebendort
                            bewirbt. Diese definitive Anstellung scheint nämlich in Gefahr zu sein,
                            weil die Stadthauptmannschaft in Krakau seinen Bruder verdächtigt, der
                            Revolutionspartei anzugehören. Dunajewski versichert Thun aber, dass
                            diese Behauptung nicht wahr sei. Um die Glaubwürdigkeit seiner Aussage
                            zu bekräftigen, führt er seinen eigenen Lebenslauf an, der beweisen
                            soll, dass er stets loyal gegenüber der Regierung eingestellt war.
                            Ebenso beschreibt er den Lebensweg seines Bruders. Er betont, dass sein
                            Bruder – so wie er selbst – stets loyal gesinnt war und auch ebenso
                            gehandelt habe. Dunajewski nennt außerdem mehrere Personen, die seine
                            Aussagen bezeugen und die Unschuld seines Bruders beweisen könnten.
                            Dabei nennt er etwa die ehemaligen Polizeidirektoren von Lemberg und
                            Krakau sowie Personen im Kreisamt von Jaslo.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc docStatus="approved"/>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Revolution</term>
                    <term>Universität Krakau</term>
                    <term>Krakau</term>
                </index>
                <p>Euere Exzellenz!</p>
                <p>Ich erlaube mir Euerer Exzellenz in tiefster Ehrfurcht eine Bitte vorzutragen,
                    die ich im Interesse der Wahrheit – hiemit auch in dem des Staates als
                    Staatsbeamter und zugleich als Bruder eines nach meiner innersten Überzeugung
                    ungerecht Verdächtigten vorzubringen genöthigt bin.<lb/>Mein jüngerer Bruder
                        <persName key="dunajewski-julian">Julian Dunajewski</persName>, Supplent der
                    Lehrkanzel der politischen Wissenschaften an der <orgName key="universitaet-krakau">Universität in Krakau</orgName>, bewirbt sich um
                    definitive Anstellung. Über seine Konkursprüfung sprach sich die Fakultät
                    günstig aus, nur die Stadthauptmannschaft in <placeName ref="#place_fafa41f7e32d84b3a419ca848a2b0880">Krakau</placeName> will
                    entdeckt haben, daß er zur revolutionären Partei gehöre.<lb/>Ich kann Euere
                    Exzellenz bei dem Eide, den ich der Regierung geleistet und mit Gottes Hilfe bis
                    nunzu gehalten habe, hoch und theuer versichern, daß mein Bruder <persName key="dunajewski-julian">Julian</persName> nie zu einer solchen Partei
                    gehörte, daß er nach seiner Gefühlsrichtung und vermöge der Anlagen seines
                    Geistes nie einer auf Umsturz der bestehenden Regierung hinwirkenden Partei
                    angehören kann, und bin der festen Überzeugung, daß selbst im Falle es der
                    Wahrheit nicht gelingen sollte die durch Irrthum oder Intrigue hervorgerufene
                    Äußerung des <persName key="neusser-carl">Krakauer Polizeidirektors</persName>
                    zu entkräften, selbst wenn er auch ein Opfer derselben fiele, seiner Denkungsart
                    und seiner tiefsten Überzeugung nach nie einer revolutionären Partei angehören
                    wird.<lb/>Wiewohl ich selbst ein politischer Beamter bin, so sehe ich doch ein,
                    daß mein Wort durch Verwandtschaftsverhältnisse neutralisirt der Ansicht einer
                    Behörde gegenüber nicht von Gewicht sein könne.<lb/>Daß ich aber in
                    polizeilicher Beziehung einigen Glauben verdiene, geruhen Euere Exzellenz aus
                    folgenden Thatsachen gnädigst zu ersehen.<lb/>Als im Jahre 1846 der Herr
                    Minister der obersten Polizeihofstelle das galizische Landespräsidium
                    aufforderte, einige vertrauenswürdige Beamte nach <placeName ref="#place_fafa41f7e32d84b3a419ca848a2b0880">Krakau</placeName>
                    zur Dienstleistung bei der dortigen damals freistädtischen Polizeidirektion zu
                    entsenden, wurde ich unter sehr wenigen anderen dazu bestimmt. Ich führte
                    daselbst einige Thatbestandserhebungen in Hochverrathssachen durch, übernahm
                    hierauf nach dem jetzigen Gubernialsekretär <persName key="klosson-alexander">Herrn Klosson</persName> das Präsidialbureau der <placeName key="krakau" ref="#place_4ff55ec41ee84a7b7a80b0b7734e5a6b">Krakauer</placeName> Polizeidirektion. Vom gewesenen Hofkommissär für
                    Krakau <persName key="deym-moritz">Grafen Deym</persName> zur Dienstleistung bei
                    der Hofkommission einberufen wurde ich im Grunde einer Allerhöchsten
                    Entschließung Seiner Majestät zum Conzipisten ernannt, und man anvertraute mir
                    überdies die Leitung des Bücherrevisionsamtes in <placeName ref="#place_fafa41f7e32d84b3a419ca848a2b0880">Krakau</placeName>
                    gegen Bezug einer jährlichen Remuneration. Als nach den Märzereignissen
                    des Jahres 1848 der Herr Gubernialrath <persName key="krieg-von-hochfelden-wilhelm">Freiherr Wilhelm von Krieg</persName> die
                    Leitung der Hofkommission in <placeName ref="#place_fafa41f7e32d84b3a419ca848a2b0880">Krakau</placeName> übernahm, wurde ich
                    24 Stunden vor dem Ausbruch der Emeute in <placeName ref="#place_fafa41f7e32d84b3a419ca848a2b0880">Krakau</placeName> mit
                    einer Depêche nach <placeName ref="#place_60960432acfa4972c8f13dd89a872920">Breslau</placeName> entsendet, welche die damals
                    sehr gefährliche Aufgabe der Aufhaltung des Waffentransports und der Emigrés zum
                    Gegenstande hatte. Hierauf blieb ich abermals in <placeName ref="#place_fafa41f7e32d84b3a419ca848a2b0880">Krakau</placeName>
                    unter der Leitung des jetzigen Feldzeugmeisters Herrn <persName key="schlik-zu-bassano-und-weisskirchen-franz">Grafen Schlick</persName> und
                    die meisten Proklamationen, Zeitungsartikel, die im Interesse der Regierung in
                    den polnischen Blättern damals erschienen, sind über Auftrag des Grafen aus
                    meiner Feder gefloßen; so zwar, daß der Herr Feldzeugmeister die Gnade hatte bei
                    der Abschiedsaudienz mir insbesondere für die ihm geleisteten Dienste zu danken.
                    Ich blieb hierauf bei der Gubernialkommission in <placeName ref="#place_fafa41f7e32d84b3a419ca848a2b0880">Krakau</placeName>.
                    Als im Jahre 1849, zur Zeit als in <country ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</country> die Rebellion durch
                    die Eroberung von <placeName ref="#place_8f2aee794286772a06ad3133d0a64c72">Pest</placeName> ihren letzten Triumph feierte, im
                    Gebiethe von <placeName ref="#place_fafa41f7e32d84b3a419ca848a2b0880">Krakau</placeName> aus Anlaß der Rekrutierung ein
                    Aufstand ausbrach, der gleich im Anfange mit dem Morde eines Gendarmen begann,
                    war ich abermals derjenige, der nach <placeName ref="#place_9011379bdff19d09ae233b1ad0f9f0bf">Jaworzno</placeName> entsendet,
                    die Aufständler aufgreifen, an das Kriegsgericht einliefern, die Rekrutierung
                    durchführen und auf diese Art die gesetzliche Ordnung herzustellen
                    wußte.<lb/>Der Herr Feldmarschallieutenant von Legeliles hat mir darüber in
                    einer vom Militärcommando an die k.k. Gubernialcommission gerichteten Zuschrift
                    das glänzendste Zeugnis ertheilt.<lb/>Ich habe damals eine traurige Pflicht
                    gethan, zu deren Erfüllung man in <placeName ref="#place_fafa41f7e32d84b3a419ca848a2b0880">Krakau</placeName> in damaliger
                    Zeit mit meinem polnischen Nahmen Muth und Aufopferung brauchte. Die
                    Eingelieferten wurden erschossen, zwischen mir und der Partei des Umsturzes
                    stehen Leichen, stärkere Beweise der Loyalität kann man weder geben noch
                    fordern.<lb/>Nur wiederhole ich wieder mit Berufung auf meinen der Regierung
                    geleisteten Eid, daß mein Bruder <persName key="dunajewski-julian">Julian</persName> seit jeher den ewigen Grundsätzen der Ordnung, worauf
                    Staat und Kirche beruhen, treu und ergeben, jedem revolutionären Treiben
                    durchaus abhold, seinen innersten Sympathien nach der österreichischen Regierung
                    angehört.<lb/>Ich verlange aber nicht, daß man mir unbedingt glaube, ich bitte
                    nur, damit man der <placeName key="krakau" ref="#place_4ff55ec41ee84a7b7a80b0b7734e5a6b">Krakauer</placeName>
                    Stadthauptmannschaft nicht ausschließlich glaube.<lb/>Mein Bruder <persName key="dunajewski-julian">Julian</persName> ist 32 Jahre alt. Wenn ein Mensch
                    durch 31 Jahre seines Lebens seinen politischen Grundsätzen nach konservativ
                    war, so kann man verlangen, daß derjenige, der ihn im 32. Lebensjahr zum
                    Revolutionär macht, die Daten angebe, die ihn zu einer so gewagten
                    Schlußfolgerung berechtigen.<lb/>Daß aber mein Bruder durch 31 Jahre seines
                    Lebens loyal war, geruhen Euere Exzellenz aus nachstehender Schilderung seines
                    Lebenslaufes zu ersehen.<lb/>
                    <persName key="dunajewski-julian">Julian
                        Dunajewski</persName> in <placeName ref="#place_2dbeb4286d90b86b236b631a0e1e090d">Stanislau</placeName> in
                        <region ref="#place_ec846208a2a38eace9d773acdfe33f97">Galizien</region> geboren, Sohn des Kreiskommissärs <persName key="dunajewski-simon">Simeon Dunajewski</persName>, kam 3 Jahre alt mit
                    seinem Vater, der im Jahre 1809 eine kaiserliche Kasse nach <placeName key="czernowitz" ref="#place_e7593ca9352d7cff6f4c71eee48ebe2e">Czernovitz</placeName> rettend brachte, nach
                        <placeName ref="#place_967ca482aa498835e6e0d4f476cf1374">Sandez</placeName> und von dort nach beendeten Gymnasialstudien
                    im Jahre 1835 nach <orgName key="universitaet-lemberg">Lemberg an die
                        Hochschule</orgName>.<lb/>Im Jahre 1837 nach beendeten philosophischen
                    Studien begab er sich nach <placeName ref="#place_1b388e3352c32b76b8d975c4d3625070">Wien</placeName>, um der Polytechnik sich
                    zu widmen.<lb/>Angeborene Neigung ließ ihn das Studium der Rechtswissenschaften
                    vorziehen, er hörte den 1. Jahrgang der Rechte an der <orgName key="universitaet-wien">hiesigen Universität</orgName>, kehrte aber nach dem
                    Tode unserer Mutter nach <region ref="#place_ec846208a2a38eace9d773acdfe33f97">Galizien</region> zurück und kam im Jahre 1839
                    neuerdings an die <orgName key="universitaet-lemberg">Hochschule in
                        Lemberg</orgName>. Hier beendigte er die Rechtsstudien und machte im Zwecke
                    der Erlangung des Doctorgrades 2 strenge Prüfungen bis zum Jahre 1846. Ein alter
                    Freund meiner Eltern, <persName key="kaminski-roman">Roman Kaminski</persName>,
                    dem das Gut Wolica wie auch Olpiny im <placeName key="jaslo" ref="#place_07169bb4bd949dbcbb526e756fb7980c">Jasloer</placeName>
                    Kreise gehörten, ein Cousin der Frau Festenburg, Gemahlin des damaligen
                    galizischen Präsidialsekretärs <persName key="festenburg-august-gerard">August
                        Gérard von Festenburg</persName>, unterstützte ihn mit Geld und war
                    Veranlaßung, daß er in diesem Hause bekannt wurde.<lb/>Dies war der Grund, daß
                    er im Jahre 1847 einige Monate im Hause des <persName key="festenburg-august-gerard">Herrn Festenburg</persName> in
                        <placeName ref="#place_68cfca455813f0246a4ab2ec0d81d117">Rzeszów</placeName> lebte, der in dieser Zeit zum Kreishauptmann
                    befördert wurde.<lb/>Damals war ich in <placeName ref="#place_fafa41f7e32d84b3a419ca848a2b0880">Krakau</placeName> bei der
                    Hofkommission, meine pekuniären Verhältnisse haben sich durch den Bezug der
                    Remuneration für die Leitung des Bücherrevisionsamtes günstiger gestaltet und
                    machten es möglich, daß ich <persName key="dunajewski-julian">meinen
                        Bruder</persName> zu mir berief, um die 2 letzten Rigorosen an der <orgName key="universitaet-krakau">Krakauer Hochschule,</orgName> wo die Taxen
                    bedeutend geringer waren, zu bestehen. Er kam im November 1847 nach
                        <placeName ref="#place_fafa41f7e32d84b3a419ca848a2b0880">Krakau</placeName> und wohnte bei mir. Bevor jedoch die
                    Bewilligung zur Ablegung der strengen Prüfungen herablangte, kamen die
                    Märzereignisse des Jahres 1848, die die Aufhebung der Zensur und einige Monathe
                    später die Einstellung meiner Remuneration zur Folge hatten.<lb/>
                    <persName key="dunajewski-julian">Mein Bruder</persName> verließ demnach
                        <placeName ref="#place_fafa41f7e32d84b3a419ca848a2b0880">Krakau</placeName> in den letzten Monathen des Jahres 1848 und
                    begab sich nach Olpiny im <placeName key="jaslo" ref="#place_07169bb4bd949dbcbb526e756fb7980c">Jasloer</placeName> Kreise, wo
                    er die Rechts- und Wirthschaftsgeschäfte der Grundherrschaft besorgte. In dieser
                    Zeit besuchte er mich zwei Mahl in <placeName ref="#place_fafa41f7e32d84b3a419ca848a2b0880">Krakau</placeName>, während ich
                    die Monathe Januar, Februar und zum Theile auch den März des Jahres 1849 in
                    Olpiny auf Urlaub zubrachte.<lb/>Um demnach über die loyale Gesinnungsart meines
                    Bruders <persName key="dunajewski-julian">Julian</persName> sich Überzeugung zu
                    verschaffen, muß man Erkundigungen über seine politische Haltung zur Zeit seines
                    Aufenthalts in <placeName ref="#place_73712d3d0428c81db13497b943ee8dc6">Lemberg</placeName>, in <placeName ref="#place_fafa41f7e32d84b3a419ca848a2b0880">Krakau</placeName>
                    im Jahre 1847 und 1848 und im <placeName key="jaslo" ref="#place_07169bb4bd949dbcbb526e756fb7980c">Jasloer</placeName> Kreise
                    einziehen. Erst im Oktober 1850 kam mein Bruder als supplirender Professor der
                    politischen Wissenschaften nach <orgName key="universitaet-krakau">Krakau</orgName>.<lb/>Wiewohl zur Zeit als, <persName key="dunajewski-julian">mein Bruder</persName> an der <orgName key="universitaet-lemberg">Universität in Lemberg</orgName> studirte,
                    Verschwörungen und geheime Verbindungen an der Tagesordnung waren, hat sich
                    derselbe nie in derartige Umtriebe eingelassen, und es wird ihm der damalige
                    Polizeidirektor Herr Staathaltereirath <persName key="sacher-masoch-leopold-johann">Leopold Ritter von
                        Sacher-Masoch</persName> das Zeugnis eines loyalen ruhigen und der Regierung
                    ergebenen Benehmens nicht versagen. Dasselbe Zeugnis wird und muß ihm der
                    gewesene Polizeidirektor von Krakau Herr <persName key="kroebl">Kröbl</persName>
                    und das k.k. Kreisamt in <placeName ref="#place_f336cd3084e87dcafa73d3b0a65e3d1b">Jaslo</placeName> ertheilen. Sein Umgang in
                        <placeName ref="#place_fafa41f7e32d84b3a419ca848a2b0880">Krakau</placeName> beschränkte sich auf den Stadtphysikus
                        <persName key="mohr">Dr. Mohr</persName>, dessen Haus auch von Regimentsarzt
                        <persName key="koestler">Köstler</persName> und dem jetzigen Kreisvorsteher
                    von Rzeszów <persName key="vukassovich">Ritter von Vukassovich</persName>
                    besucht wurde – von Männern anerkannter Loyalität, die keinen Augenblick
                    anstehen werden zu bestättigen, daß mein Bruder zur Zeit der größten Aufregung
                    der Gemüther – von der Regierung nicht gezahlt – öffentlich im Gasthause des
                    Poller in <placeName ref="#place_fafa41f7e32d84b3a419ca848a2b0880">Krakau</placeName>, wo auch polnische Emigrés speisten, die
                    Sache der Ordnung gegen die Umsturzpartei mit Wärme verfocht, sodaß ihn seine
                    Bekannten scherzweise den Advocatus natus der Regierung nannten.<lb/>Sein
                    Enthusiasmus für die Sache der Ordnung habe ich mir dadurch zu erklären
                    getrachtet, daß er seit jeher mit Vorliebe dem Studium der Geschichte und der
                    politischen Wissenschaften ergeben, der Hohlheit der Ideen gegenüber, die der
                    Halbgelehrtheit des Liberalismus zu entwickeln pflegt, in eine Aufwallung
                    gerieth, die den Männern des Faches eigen zu sein pflegt, wenn sie mit den
                    Pfuschern ihres Handwerks zusammenkommen.<lb/>Überdies haben wir aus
                        <placeName ref="#place_1b388e3352c32b76b8d975c4d3625070">Wien</placeName>, wo wir im Jahre 1838 an der <orgName key="universitaet-wien">hiesigen Hochschule</orgName> der Rechtswissenschaft
                    uns widmeten, eine Pietät für das erlauchte Kaiserhaus nach Hause gebracht, die
                    mit dem an der <orgName key="universitaet-lemberg">Universität in
                        Lemberg</orgName> damals herrschenden revolutionären Geiste sich nicht
                    vertragen konnte. Mein damals rascheres Blut verleitete mich zu entschiedenen
                    Äußerungen und Thaten, die mir die fürchterlichste Feindschaft dieser Partei
                    zuzogen. Der damalige Polizeidirektor <persName key="sacher-masoch-leopold">Ritter Leopold Sacher</persName> kann bezeugen, daß ich und mein Bruder
                        <persName key="dunajewski-julian">Julian</persName> entschieden die Sache
                    der Regierung ergriffen haben, und daß <persName key="dunajewski-julian">mein
                        Bruder</persName> im Jahre 1846 ihm sogar die Briefe jener Leute vorwies,
                    die ihn vor dem Ausbruch des Aufstandes aufforderten, eine Reise in den
                        <placeName key="tarnow" ref="#place_7e075e3a2f9d18e970715aa1851dc619">Tarnower</placeName> Kreis anzutretten.<lb/>Als ich
                    im September des Jahres 1849 zum Kreiskommissär befördert wurde, kam ich mit dem
                    Professor <persName key="hammer-ignaz">Doctor Hammer</persName> in
                        <placeName ref="#place_fafa41f7e32d84b3a419ca848a2b0880">Krakau</placeName> zusammen, und dieser war der erste, der mir
                    den Antrag machte, meinem Bruder, den er damals fähig und der Regierung ergeben
                    kannte, aufzufordern nach <placeName ref="#place_fafa41f7e32d84b3a419ca848a2b0880">Krakau</placeName> zu kommen, das noch
                    fehlende letzte Rigorosum nachzutragen und um die Lehrkanzel für politische
                    Wissenschaften sich zu bewerben.<lb/>Dies geschah; er wurde Doctor, Supplent und
                    Kommissär bei den Staatsprüfungen.<lb/>Wie es kam, mag ich nicht erörtern,
                    Thatsache ist es, daß <persName key="dunajewski-julian">mein Bruder</persName>
                    in dem ersten Jahre seiner Professur als geheimer Agent der Regierung
                    betrachtet, bei den hohen Behörden in Betreff seines Fleißes und seiner
                    Leistungen verschwärzt, ja sogar in der polnischen Zeitschrift „Czas“ als ein
                    seiner Aufgabe nicht gewachsener unerfahrener Mann geschildert wurde.<lb/>Wer
                    die <placeName key="krakau" ref="#place_4ff55ec41ee84a7b7a80b0b7734e5a6b">Krakauer</placeName> Verhältnisse kennt, wird
                    einsehen, es gäbe kein einfacheres Mittel in <placeName ref="#place_fafa41f7e32d84b3a419ca848a2b0880">Krakau</placeName> ein
                    Genie zu werden, als nur der Partei sich anzuschließen, die sich mit der
                    Gegenwart zu ihrem eigenen Nachtheile nicht versöhnen will, und es liegt der
                    Schluß sehr nahe, daß derjenige, den die <placeName key="krakau" ref="#place_4ff55ec41ee84a7b7a80b0b7734e5a6b">Krakauer</placeName> Journalistik ungünstig schildert, der Regierung
                    entschieden angehört.<lb/>Wegen Besetzung der von <persName key="dunajewski-julian">meinem Bruder</persName> versehenen Lehrkanzel wurde
                    ein Konkurs ausgeschrieben, bei welchem ein zweiter Mitbewerber <persName key="weigel">Herr Weigel</persName> aus <placeName ref="#place_73712d3d0428c81db13497b943ee8dc6">Lemberg</placeName>
                    erschien.<lb/>Die Behörden haben sich von der Gehaltlosigkeit der gegen
                        <persName key="dunajewski-julian">meinen Bruder</persName> in Betreff der
                    Fähigkeiten und des Fleißes erhobenen Anschuldigungen bereits überzeugt und der
                    Umstand, daß die h[ohe] Regierung den Konkurs zur Besetzung der von ihm
                    versehenen Lehrkanzel ausgeschrieben hat, benahm den Krakauern den Wahn, als ob
                    mein Bruder sich unlauterer Waffen zur Erreichung einer Anstellung bedient
                    hätte.<lb/>Inzwischen bestand <persName key="dunajewski-julian">mein
                        Bruder</persName>, wie man mich versicherte, mit günstigerem Erfolge die
                    Konkursprüfung als sein Mitbewerber, und es lag ihm daran, damit das Operat
                    ehemöglichst vorgelegt werde.<lb/>Man verzögerte die Vorlegung desselben durch
                    einige Monathe – der <persName key="dunajewski-julian">Bruder</persName> wollte
                    darüber schriftlich Klage führen – die Fakultät spricht sich für ihn günstig
                    aus, inzwischen kommt ein neuer Schlag von einer Seite, von der man es nie
                    erwartet hätte.<lb/>Der <persName key="neusser-carl">Krakauer
                        Polizeidirektor</persName> macht die Entdeckung, mein Bruder wäre
                    revolutionär.<lb/>Gewohnt auf die Gewissenhaftigkeit solcher Männer, denen die
                    Regierung eine so wichtige Stellung anvertraute, zu halten und anderseits von
                    der loyalen Denkungsart <persName key="dunajewski-julian">meines
                        Bruders</persName> überzeugt, habe ich mehrere Briefe desselben, worin er
                    mich aufforderte, nach <placeName ref="#place_fafa41f7e32d84b3a419ca848a2b0880">Krakau</placeName> zu kommen und diesen
                    Irrthum aufzuklären, nicht geantwortet, weil ich dachte, <persName key="dunajewski-julian">mein Bruder</persName> wäre in Betreff der Meinung
                    des <persName key="neusser-carl">Polizeidirektors</persName> innig unterrichtet,
                    und weil ich überzeugt war, die Polizeibehörde könne höchstens bemerken, es wäre
                    gegen denselben nichts Nachtheiliges vorgekommen.<lb/>Spätere Erkundigungen
                    gaben mir jedoch Anlaß zu glauben, daß der <persName key="neusser-carl">Polizeidirektor</persName> in <placeName ref="#place_fafa41f7e32d84b3a419ca848a2b0880">Krakau</placeName> wirklich in
                    diesen für <persName key="dunajewski-julian">meinen Bruder</persName> höchst
                    gefährlichen Irrthum verfiel, einen Irrthum, der ihn zu jedem Staatsdienst
                    unbrauchbar macht und seine ganze Zukunft, die Frucht aller Mühen und
                    Anstrengungen in Frage stellt.<lb/>Ich kam nach <placeName ref="#place_fafa41f7e32d84b3a419ca848a2b0880">Krakau</placeName>,
                    erhielt jedoch zur Antwort, der <persName key="neusser-carl">Herr
                        Polizeidirektor</persName> wäre nicht zu sprechen.<lb/>Ich ging zum Herrn
                    Hofrath <persName key="ettmayer-andreas">Ritter von Ettmayer</persName>, Chef
                    der dortigen Gubernialcommission, der mich gnädig aufnahm und zugleich
                    versicherte, er kenne <persName key="dunajewski-julian">meinem Bruder</persName>
                    nur von einer vortheilhaften Seite, könne jedoch die Initiative bei der Äußerung
                    über seine politische Haltung nicht ergreifen, werde jedoch gefragt, nach
                    eingeholter Erkundigungen sich nach seiner Überzeugung äußern.<lb/>Gubernialrath
                        <persName key="hoppe-ferdinand">Hoppe</persName>, Gubernialsekretär
                        <persName key="wangermann-carl">Wangerman</persName>, Dr. <persName key="brodowicz-joseph">Brodowicz</persName>, der Präsidialconzipist
                        <persName key="strasser-eduard">Strasser</persName>, mit einem Worte jeder,
                    der <persName key="dunajewski-julian">meinen Bruder</persName> kennt, war durch
                    diese Äußerung des <persName key="neusser-carl">Herrn
                        Polizeidirektors</persName> überrascht und befremdet.<lb/>Wie sollte denn
                    auch <persName key="dunajewski-julian">mein Bruder</persName>, der in eine
                    Verschwörung verwickelt, niemals in polizeilicher Beziehung notirt, bei dem nie
                    eine Revision war, dem keine Behörde je einen Anstand bei Ausfolgung eines
                    Reisepaßes machte, der früher nicht im öffentlichen Dienst, - wo sich
                    Gelegenheit dargebothen hat, die Sache der Regierung mit Wärme verfocht, der im
                    Jahre 1846 und in den letzten verhängnisvollen Jahren den Ideen des Umsturzes
                    entschieden abgeneigt war, - wie sollte er jetzt im Jahre 1852 nachdem die
                    Revolution nicht nur auf dem Schlachtfelde besiegt, aber sogar moralisch
                    abgewirthschaftet hat, jetzt nachdem er gleich zum supplirenden Professor
                    ernannt durch bestimmte Pflichten durch Eid und Dankbarkeit an die Sache der
                    Regierung geknüpft war, in einer Zeit, wo er heirathen wollte, an eine Partei
                    sich anschließen, die keine andere Anstellung als nur die der passiven Praxis
                    bei der Polizei ober beim Strafgerichte biethet.<lb/>Euere Exzellenz wollen mir
                    gnädigst das starke Wort verzeihen, aber eine solche Behauptung erscheint mir
                    ebenso unverständig als gewissenlos.<lb/>Meine Bitte geht demnach dahin, Euere
                    Exzellenz möchten die Gnade haben und über die politische Haltung <persName key="dunajewski-julian">meines Bruders</persName>, den Herrn
                    Statthaltereirath <persName key="sacher-masoch-leopold">Leopold Ritter von
                        Sacher</persName>, Polizeidirektor in <placeName ref="#place_c12b8d9779a8ad2b240a57b31c979290">Prag</placeName>, den
                    gewesenen Polizeidirektor von <placeName ref="#place_fafa41f7e32d84b3a419ca848a2b0880">Krakau</placeName>
                    <persName key="kroebl">Herrn Kröbl</persName>, den Chef der <placeName key="krakau" ref="#place_4ff55ec41ee84a7b7a80b0b7734e5a6b">Krakauer</placeName> Gubernialcommission Herrn Hofrath
                        <persName key="ettmayer-andreas">Ritter von Ettmayer</persName> und das k.k.
                    Kreisamt in <placeName ref="#place_f336cd3084e87dcafa73d3b0a65e3d1b">Jaslo</placeName> befragen und sich die Äußerungen
                    vorlegen lassen.<lb/>Ich bin überzeugt, daß diese Äußerungen für <persName key="dunajewski-julian">meinen Bruder</persName> – im Einklange mit der
                    Wahrheit – günstig ausfallen werden.<lb/>Ich habe Daten geliefert und Thatsachen
                    erzählt, ich habe mich auf Männer berufen von anerkannter Loyalität, die
                        <persName key="dunajewski-julian">meinen Bruder</persName> länger und besser
                    kennen als der <persName key="neusser-carl">jetzige Polizeidirektor von
                        Krakau</persName>, und bin überzeugt, daß die Unschuld <persName key="dunajewski-julian">meines Bruders</persName> sich klar herausstellen
                    wird, sobald Euere Exzellenz die Gnade haben werden mir diese Bitte zu
                    gewähren.</p>
                <p>Wien, am 21. November 1852</p>
                <p>Eduard Franz Dunajewski<lb/>k.k. Kreiskommissär beim k.k. Kreisamte in
                    Bochnia</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>