<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="lechner-rudolf" key="lechner-rudolf" role="sender">Rudolf Lechner</rs> und
                        <rs type="person" ref="gerold-moritz" key="gerold-moritz" role="sender">Moritz Gerold</rs> an
                        <rs type="person" ref="thun-hohenstein-leo" key="thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun
                        </rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place">Wien</rs>, <date when="1860-10-16">16.
                        Oktober 1860</date>
                </title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D614</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Verein österreichischer Buchhändler bittet Leo Thun, ein Gesuch an
                            Polizeiminister Adolph Thierry zu unterstützen. In diesem fordert der
                            Verein die Aufhebung der Revisionsämter sowie eine Neufassung der
                            Presseordnung mit einer Reform des Zensurwesens und eine Überarbeitung
                            der Liste der verbotenen Bücher. Die Verleger argumentieren damit, dass
                            das bestehende Gesetz unzeitgemäß und vielfach willkürlich sei. Sie
                            glauben auch, dass eine effiziente Kontrolle des Gesetzes durch den
                            gewachsenen internationalen Austausch unmöglich geworden sei. Außerdem
                            sind sie der Ansicht, dass das österreichische Pressegesetz mit jenem
                            des Deutschen Bundes nicht vereinbar sei. Die Vertreter des Vereins
                            betonen, dass der österreichische Buchhandel durch das jetzige Gesetz
                            daran gehindert werde, erfolgreich zu arbeiten und damit auch dem Staat
                            zu dienen.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Beilage: Gedruckte Petition des Vereins der österreichischen Buchhändler
                            an Polizeiminister Adolph Thierry. Wien, 24. September 1860.<note xml:id="note_1">Die Petition wurde hier nicht
                            transkribiert.</note>
                        </p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Buchhandel</term>
                    <term>Zensur</term>
                </index>
                <p>Euer Excellenz</p>
                <p>Die hohe Wichtigkeit, welche die Auflösung der Revisionsämter für den gesammten
                    Oesterreichischen Buchhandel hat, veranlasst uns Euer Excellenz die Eingabe
                    welche der Verein der oesterreichischen Buchhändler am 13. des Septembers
                    Excellenz dem Herrn <rs type="person" ref="thierry-adolph" key="thierry-adolph">Polizei-Minister</rs>
                    über diese Angelegenheit überreichten zur hohen Kenntnißname mit der Bitte um
                    gnädige Unterstützung ganz ergebenst vorzulegen.</p>
                <p>Wien, am 16. Oktober 1860</p>
                <p>Rudolf Lechner<lb/>Moritz Gerold</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>