<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/" xml:id="ficker-an-thun-1857-11-22-a3-xxi-d434.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/ficker-an-thun-1856-09-19-a3-xxi-d387.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/ficker-an-thun-1858-06-15-a3-xxi-d453.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#ficker-julius" role="sender:gelehrter">Julius
                        Ficker</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_aaf49a1292fa1004fcffc4eebe9bdaa0">Innsbruck</rs>, <date when="1857-11-22">22. November 1857</date>
                </title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D434</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Historiker Julius Ficker berät Leo Thun in der Frage der Berufung
                            eines Professors für Klassische Philologie an die Universität Innsbruck.
                            Zunächst eröffnet er dem Minister, dass Johannes Vahlen den Ruf nach
                            Innsbruck nicht annehmen werde. Ficker verweist Thun daher auf einige
                            alternative Kandidaten für den Lehrstuhl, die Vahlen zusammen mit seiner
                            Absage genannt hatte. Vahlen hatte sich hierfür auch bei seinem Lehrer
                            in Bonn, Friedrich Wilhelm Ritschl, erkundigt. Dessen Antwort lag dem
                            Brief Vahlens an Ficker bei und Ficker fasst diesen in der Folge
                            zusammen. Ritschl betone darin, dass es schwierig sei, einen guten
                            katholischen Philologen zu nennen, da alle etablierten Professoren
                            bereits einen Lehrstuhl hätten. Anschließend empfehle Ritschl zwei
                            seiner Schüler. Ritschl sei auch mit dem Vorschlag Vahlens
                            einverstanden, den Gymnasiallehrer Eduard Goebel zu berufen, allerdings
                            wäre dieser zumindest einem seiner Schüler, Franz Bücheler,
                            nachzureihen. Ficker selbst betont, dass er bis auf Goebel keinen der
                            Kandidaten kenne, Goebel ihm aber von Ritschl bereits im vorigen Jahr
                            empfohlen worden war. Ritschl würde Goebel allerdings Bücheler
                            nachreihen, was aus der Sicht von Ficker wohl darauf zurückzuführen ist,
                            dass Goebel im Gegensatz zu Bücheler bereits eine Stelle innehabe.
                            Schließlich äußert sich Ficker enttäuscht über das Verhalten von Vahlen,
                            der die ernsthaften Bemühungen Thuns, ihn zu berufen, nur für
                            persönliche Verbesserungen benützt habe. Zuletzt verweist Ficker noch
                            darauf, dass Anton Goebel von Ritschl wohl nicht empfohlen wurde, weil
                            dieser nicht der Bonner Schule angehört.</p>
                    </msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#ficker-julius">Julius Ficker</rs>
                    <settlement ref="#place_aaf49a1292fa1004fcffc4eebe9bdaa0">Innsbruck</settlement>
                    <date when="1857-11-22">22. November 1857</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Universität Innsbruck</term>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Klassische Philologie</term>
                </index>
                <p>Eure Excellenz!</p>
                <p>Nachdem ich vor wenig Tagen mir erlaubte anzudeuten, weshalb es mir unmöglich
                    war, bezüglich der Berufung des Prof. <rs type="person" ref="#vahlen-johannes">Dr.
                        Vahlen</rs> an die <rs type="org" ref="#org_0020">hiesige
                        Hochschule</rs> Eurer Excellenz eine erledigende Mittheilung zukommen
                    zu lassen, erhalte ich so eben auf meine frühern Zuschriften von ihm die
                    Antwort, daß er in Folge einer Verbesserung seiner Stellung zu <rs type="org" ref="#org_0065">Breslau</rs> sich entschlossen habe, dort zu
                    verbleiben.<lb/>Da ich, wenn mich auch das Schreiben darüber im Unklaren läßt,
                    annehmen darf, daß Euer Excellenz davon unmittelbarer verständigt sein werden,
                    so dürfte es vielleicht überflüssig scheinen, deshalb Eure Excellenz abermals
                    durch eine Zuschrift zu belästigen; ich halte mich aber zu einer solchen
                    verpflichtet bezüglich eines anderen Punctes, welchen er in seinem Schreiben
                    vorzugsweise berührt, nämlich des Vorschlages anderweitiger Kandidaten für den
                    Lehrstuhl der Philologie. Er hatte in dieser Beziehung an Herrn Prof. <rs type="person" ref="#ritschl-friedrich-wilhelm">Ritschl</rs> zu Bonn geschrieben und
                    legt mir, wie ich Euer Excellenz mitzutheilen glaube keinen Anstand nehmen zu
                    dürfen, den Brief <rs type="person" ref="#ritschl-friedrich-wilhelm">Ritschl‘s</rs>
                    selbst vor, so daß das, was ich mitzutheilen mir erlaube, auf eigener Einsicht
                    desselben beruht.<lb/>
                    <rs type="person" ref="#ritschl-friedrich-wilhelm">Ritschl</rs> meint, daß es sehr schwer sei geeignete katholische
                    Philologen vorzuschlagen, da solche, welche schon Namen hätten, wie <rs type="person" ref="#spengel-leonhard">Spengel</rs> und <rs type="person" ref="#halm-karl-felix">Halm</rs> in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_f1ead991a0ca32b465653b3071c5ea3e">München</rs>,
                    <rs type="person" ref="#urlichs-karl-ludwig">Urlichs</rs> in <rs type="org" ref="#org_0064">Würzburg</rs> schwerlich geneigt sein
                    würden, nach <rs type="org" ref="#org_0020">Innsbruck</rs> zu gehen.
                    <lb/>Einer seiner vielversprechendsten Schüler sei ein junger Bonner, <rs type="person" ref="#reifferscheid-august">Reifferscheid</rs>, welcher so eben eine
                    Preisfrage über <rs type="person" ref="#">Sueton</rs> trefflich gelöst habe; doch sei
                    derselbe erst mit seiner Promotion beschäftigt, könne daher jetzt noch nicht in
                    Betracht kommen; doch sei er überzeugt, daß er in Kurzem für eine Berufung nach
                    Oesterreich oder Baiern sehr geeignet sein werde.<lb/>Der <rs type="person" ref="#buecheler-franz">Dr. Bücheler</rs>, an welchen <rs type="person" ref="#vahlen-johannes">Vahlen</rs> primo loco gedacht habe, sei vor
                    allen zu empfehlen. Er sei jetzt mit seiner Habilitation beschäftigt und werde
                    wohl noch in diesem Semester lesen; daß es mit bestem Erfolge geschehen werde,
                    davon sei bei seiner wirklichen Gelehrsamkeit, seinem feinen, scharfsinnigen,
                    productiven Geiste, seiner gewandten und lebendigen Persönlichkeit gar nicht zu
                    zweifeln; etwa zu Ostern als Extraordinarius berufen, würde er bald genug so gut
                    einschlagen, daß man sich sicherlich zu seiner Erwerbung gratuliren würde. Es
                    werde ihm aber wahrscheinlich im Wege stehen, daß er noch keine öffentliche
                    Proben seiner Befähigung abgelegt habe und er begreife es, wenn eine Regierung
                    auf eine bloße Empfehlung hin zögere, eine solche junge Kraft heranzuziehen. Er
                    habe auch andere von katholischer Seite an ihn gelangte Anfragen nach einer
                    philologischen Lehrkraft nach bestem Wissen und Gewissen nicht passender zu
                    beantworten gewußt, als durch eine Hinweisung auf Bücheler.<lb/>Nicht übel sei
                    aber auch der von <rs type="person" ref="#vahlen-johannes">Vahlen</rs> angeregte
                    Gedanke an den <rs type="person" ref="#goebel-eduard">Dr. Ed[uard] Goebel</rs> zu
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_f2646aa02d03ac5a141ef404d919cd11">Salzburg</rs>; derselbe habe neuerdings in seiner
                    Lucretianis ganz ehrenwerthe Proben erfreulichen Fortschreitens gegeben und es
                    sei möglich, daß er sich noch so entwickle und emporarbeite, um dereinst im
                    ersten Range zu zählen. Es ließe sich Manches dafür sagen; doch möchte er nicht
                    in derselben Weise wie bei <rs type="person" ref="#vahlen-johannes">Vahlen</rs> und
                        <rs type="person" ref="#buecheler-franz">Bücheler</rs> sein Wort dafür
                    verpfänden, daß er unfehlbar einschlagen werde.<lb/>Nur bedauern könne er es,
                    wenn man etwa auf den<rs type="person" ref="#pauly-franz"> Dr. Pauly</rs> verfiele,
                    welcher sich angeblich jetzt zu <rs type="org" ref="#org_0017">Prag</rs>
                    habilitiren wolle; er habe als Schulmann seine sehr guten Eigenschaften, aber
                    als Professor der Philologie fungirend dürfe er ganz geeignet sein, den guten
                    Ruf der Bonner Philologenschule zu kompromittiren.<lb/>So weit was ich glaubte
                    Euer Excellenz aus der Äußerung des <rs type="person" ref="#ritschl-friedrich-wilhelm">Prof. Ritschl</rs> mittheilen zu sollen, insofern es möglich wäre,
                    daß Hochdieselben jetzt oder später in der Lage wären, diese Urtheile zu
                    berücksichtigen; ich füge noch hinzu, daß <rs type="person" ref="#vahlen-johannes">Prof.
                        Vahlen</rs> selbst den <rs type="person" ref="#buecheler-franz">Dr. Bücheler
                    </rs> sehr empfiehlt, weiter mich bittet, von den Äußerungen <rs type="person" ref="#ritschl-friedrich-wilhelm">Ritschl</rs>’s nur konfidentiellen
                    Gebrauch zu machen, eine Gränze, welche ich durch jene Mittheilungen an Eure
                    Excellenz nicht überschritten zu haben glaube.<lb/>Mir persönlich sind die
                    genannten Kandidaten persönlich völlig unbekannt bis auf den <rs type="person" ref="#goebel-eduard">Dr. Ed[uard] Goebel</rs> zu
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_f2646aa02d03ac5a141ef404d919cd11">Salzburg</rs>. Was diesen insbesondere betrifft, so glaube
                    ich hinzufügen zu sollen, daß vor einem Jahre Herr <rs type="person" ref="#ritschl-friedrich-wilhelm">Prof. Ritschl</rs> mit mir über ihn
                    sprach, ihn nicht genug zu rühmen wußte und uns Glück wünschte, ihn gewonnen zu
                    haben. Wenn er in dem vorliegenden Briefe sich allerdings auch sehr günstig über
                    ihn ausspricht, dem <rs type="person" ref="#buecheler-franz">Dr. Bücheler</rs> aber
                    doch den Vorrang zuerkennt, so bin ich, so weit ich Herrn <rs type="person" ref="#ritschl-friedrich-wilhelm">Prof. Ritschl</rs> irgend kenne, aufs
                    bestimmteste überzeugt, daß das, was er über letztern sagt, aufs vollkommenste
                    gegründet sein wird. Andererseits glaube ich, daß Eure Excellenz es mir nicht
                    verübeln werden, wenn ich eine sich mir aufdrängende Bemerkung auszusprechen
                    wage. <rs type="person" ref="#ritschl-friedrich-wilhelm">Prof. Ritschl</rs> ist,
                    wie das gewiß in der Ordnung sein dürfte, eifrig bemüht, seinen tüchtigern
                    Schülern angemessene Stellungen zu sichern: <rs type="person" ref="#goebel-eduard">Goebel</rs> wie <rs type="person" ref="#buecheler-franz">Bücheler</rs>
                    sind seine Schüler; aber jener ist bereits versorgt, für diesen wäre ein Ruf
                    nach <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreich</rs> von größerer Wichtigkeit,
                    als er ihm sicher eine Stellung in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreich</rs> oder aber auch, was nicht gerade ferner liegen
                    dürfte, in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_4427d8d4fd794c37826d3259a6a9ff53">Preußen</rs> selbst verschaffen würde, und nach dem,
                    was mir <rs type="person" ref="#ritschl-friedrich-wilhelm">Ritschl</rs> selbst
                    früher über <rs type="person" ref="#goebel-eduard">Ed[uard] Goebel</rs> mittheilte,
                    möchte ich fast glauben, daß er sich auch jetzt noch unumwundener günstig für
                    ihn ausgesprochen hätte, wenn ihn nicht jener Umstand eine Berufung <rs type="person" ref="#buecheler-franz">Bücheler’s</rs> wünschenswerther erscheinen
                    lassen müßte. Ich kann mich allerdings darin irren und füge hinzu, daß meine
                    persönlichen Beziehungen zu <rs type="person" ref="#goebel-eduard">Ed[uard]
                        Goebel</rs> ganz oberflächliche sind, nicht derart, daß sie etwa mir
                    persönlich eine Berufung desselben besonders wünschenswerth machen würden; aber
                    ich will nicht verhehlen, daß es mich unangenehm berührt hat, daß <rs type="person" ref="#vahlen-johannes">Prof. Vahlen</rs>, nachdem man sich vielfach
                    bemüht hatte, ihm einen Ruf nach <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreich</rs> und auch nach <rs type="org" ref="#org_0020">Innsbruck</rs> zu verschaffen, schließlich doch ausgeschlagen hat.
                    <lb/>Euer Excellenz werden gewiß die geeignetsten Wege einschlagen, um dem von
                    Tag zu Tag dringender hervortretenden Bedürfnisse einer Vertretung der
                    Philologie an unserer Hochschule so tüchtig, wie sie sich eben möglich zeigt,
                    abzuhelfen. Ob die gegebenen Notizen dazu von Werth sein können, weiß ich nicht
                    zu beurtheilen; ich fühlte mich jedenfalls zu ihrer Mittheilung verpflichtet, da
                    sie mir von einer Seite, auf deren Urtheil Eure Excellenz Gewicht zu legen
                    geneigt sein dürften, offenbar zum Zwecke einer solchen Mittheilung zukamen.
                    Sollte nun, was ich freilich nicht voraussetzen kann, bei der Frage nach
                    Besetzung der hiesigen Stelle auch etwa noch der <rs type="person" ref="#goebel-anton">Dr. Anton Goebel</rs> zu <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> in
                    Berücksichtigung kommen, so darf ich wohl darauf hindeuten, daß derselbe von
                    dieser Seite allerdings auf eine Empfehlung nicht würde zu rechnen haben, da er
                    der Bonner Philologenschule nicht angehörte.</p>
                <p>Mit größter Hochachtung und Ehrerbietung<lb/>Eurer Excellenz ganz gehorsamster
                    und ergebenster<lb/>Dr. Ficker</p>
                <p>Innsbruck 1857 November 22.</p>
            </div>
        </body>
    <back>
            <listPerson>
                <person xml:id="ficker-julius">
                        <persName>
                            <surname>Ficker</surname>
                            <forename>Julius</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Paderborn 1826–1902 Innsbruck</p>
                            <p>ab 1852 Prof. der Geschichte an der Universität Innsbruck, ab 1863 Prof. für deutsche Reichs- und Rechtsgeschichte an der Universität Innsbruck</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/118532863</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/118532863</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="thun-hohenstein-leo">
                        <persName>
                            <surname>Thun-Hohenstein</surname>
                            <forename>Leo (Leopold)</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Tetschen 1811–1888 Wien</p>
                            <p>1848 Gubernialpräsident von Böhmen, 1849–1860 Minister für Kultus und Unterricht, ab 1861 Mitglied des Herrenhauses, Herausgeber der Zeitung "Das Vaterland"</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/118757393</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/118757393</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="vahlen-johannes">
                        <persName>
                            <surname>Vahlen</surname>
                            <forename>Johannes</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Bonn 1830–1911 Berlin</p>
                            <p>ab 1856 Prof. der Klassischen Philologie an der Universität Breslau, 1858 Prof. an der Universität Freiburg, 1858–1874 Prof. an der Universität Wien, 1874–1905 Prof. der Klassischen Philologie an der Universität Berlin</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/117325279</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/117325279</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="ritschl-friedrich-wilhelm">
                        <persName>
                            <surname>Ritschl</surname>
                            <forename>Friedrich</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Großvargula 1806–1876 Leipzig</p>
                            <p>1829–1833 Prof. für klassische Philologie an der Universität Halle, 1833–1839 Prof. an der Universität Breslau, 1839–1865 Prof. an der Universität Bonn, 1865–1876 Prof. an der Universität Leipzig</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/118745441</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/118745441</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="spengel-leonhard">
                        <persName>
                            <surname>Spengel</surname>
                            <forename>Leonhard</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>München 1803–1880 München</p>
                            <p>ab 1841 Prof. für klassische Philologie an der Universität Heidelberg, ab 1847 Prof. an der Universität München</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/11947364X</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/11947364X</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="halm-karl-felix">
                        <persName>
                            <surname>Halm</surname>
                            <forename>Karl Felix</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>München 1809–1882 München</p>
                            <p>1839–1846 Lehrer am Gymnasium und Prof. am Lyzeum in Speyer, 1846–1849 Lehrer am Gymnasium in Hadamar (Nassau), 1849–1856 Rektor des Maximiliangymnasium in München, ab 1856 Prof. für klass. Philologie an der Universität München, gleichzeitig Direktor der königl. Hof- und Staatsbibliothek</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/100158463</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/100158463</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="urlichs-karl-ludwig">
                        <persName>
                            <surname>Urlichs</surname>
                            <forename>Ludwig</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Osnabrück 1813–1889 Würzburg</p>
                            <p>1835–1840 Hauslehrer in Rom, 1847–1855 Prof. für Klassische Philologie an der Universität Greifswald, 1848–1852 Mitglied des Preußischen Abgeordnetenhauses, ab 1855 Prof. für Klassische Philologie und Ästhetik an der Universität Würzburg</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/119010224</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/119010224</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="reifferscheid-august">
                        <persName>
                            <surname>Reifferscheid</surname>
                            <forename>August</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Bonn 1835–1887 Straßburg</p>
                            <p>ab 1853 Studium der klassischen Philologie an der Universität Bonn, 1864–1866 Forschungsreise im Auftrag der Wiener Akademie in Italien, ab 1868 Prof. für klassische Philologie an der Universität Breslau</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/116404310</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/116404310</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="buecheler-franz">
                        <persName>
                            <surname>Bücheler</surname>
                            <forename>Franz</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Rheinberg 1837–1908 Bonn</p>
                            <p>1858 Prof. für klass. Philologie an der Universität Freiburg, ab 1866 Prof. an der Universität Greifswald</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/118664468</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/118664468</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="goebel-eduard">
                        <persName>
                            <surname>Goebel</surname>
                            <forename>Eduard</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Hillesheim 1831–1904 Fulda</p>
                            <p>ab 1855 Lehrer am Gymnasium in Aachen, 1856 Lehrer am Gymnasium in Bonn, 1857–1860 Lehrer am Gymnasium in Salzburg, 1860–1863 Oberlehrer am Apostelgymnasium in Köln, 1863–1897 Direktor des Gymnasiums in Fulda</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/1020890657</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/1020890657</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="pauly-franz">
                        <persName>
                            <surname>Pauly</surname>
                            <forename>Franz</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Düren 1827–1885</p>
                            <p>ab 1851 Lehrer für klassische Sprachen an verschiedenen Gymnasien in Deutschland, 1856 Lehrer am Gymnasium in Pressburg, ab 1857 Lehrer am akademischen Gymnasium in Prag</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/116066881</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/116066881</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="goebel-anton">
                        <persName>
                            <surname>Goebel</surname>
                            <forename>Anton</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>1824–1898</p>
                            <p>1857–1859 Lehrer am Theresianum in Wien, ab 1859 Direktor des Gymnasiums in Konitz, später Provinzialschulrat in Königsberg und in Magdeburg, Bruder von Eduard Goebel</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/116697970</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/116697970</tei:idno>
                    </person>
            </listPerson>
            <listPlace>
                <place xml:id="place_aaf49a1292fa1004fcffc4eebe9bdaa0">
                        <placeName>Innsbruck</placeName>
                        <placeName type="alt">Insbruck</placeName>
                        <placeName type="alt">Insprucker</placeName>
                        <placeName type="alt">Inspruck</placeName>
                        <placeName type="alt">Innsbrucker</placeName>
                        <placeName type="alt">hier</placeName>
                        <placeName type="alt">o. O. [Innsbruck]</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">47.26266 11.39454</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/2775220/</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_f1ead991a0ca32b465653b3071c5ea3e">
                        <placeName>Munich</placeName>
                        <placeName type="pref">muenchen</placeName>
                        <placeName type="alt">München</placeName>
                        <placeName type="alt">Münchner</placeName>
                        <placeName type="alt">München</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">48.13743 11.57549</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/2867714/</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_f2646aa02d03ac5a141ef404d919cd11">
                        <placeName>Salzburg</placeName>
                        <placeName type="pref">salzburg</placeName>
                        <placeName type="alt">Salzburger</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">47.79941 13.04399</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/2766824/</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17" type="placeName">
                        <placeName type="pref">oesterreich</placeName>
                        <placeName type="alt">Vaterlande</placeName>
                        <placeName type="alt">Österreichs</placeName>
                        <placeName type="alt">Oesterreich</placeName>
                        <placeName type="alt">Oestreich</placeName>
                        <placeName type="alt">Österreich</placeName>
                    </place>
                <place xml:id="place_4427d8d4fd794c37826d3259a6a9ff53" type="placeName">
                        <placeName type="pref">Preußen</placeName>
                        <placeName type="alt">Preussen</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">52.52437 13.41053</geo>
                        </location>
                        <idno>http://d-nb.info/gnd/4047194-9</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">
                        <placeName>Wien</placeName>
                        <placeName type="alt">Wiener</placeName>
                        <placeName type="alt">Wiens</placeName>
                        <placeName type="alt">Vienne</placeName>
                        <placeName type="alt">Viennes</placeName>
                        <placeName type="alt">Reichsresidenz</placeName>
                        <placeName type="alt">[Wien]</placeName>
                        <placeName type="alt">Metropole des Reichs</placeName>
                        <placeName type="alt">Kaiserhauptstadt</placeName>
                        <placeName type="alt">Residenz</placeName>
                        <placeName type="alt">Residenzstadt</placeName>
                        <placeName type="alt">Haupt- und Residenzstadt des Reiches</placeName>
                        <placeName type="alt">Haupt- und Residenzstadt</placeName>
                        <placeName type="alt">Hauptstadt Oesterreichs</placeName>
                        <placeName type="alt">Hauptstadt</placeName>
                        <placeName type="alt">Haupt- und Residenzstadt</placeName>
                        <placeName type="alt">Haupt- und Residenzstadt Oesterreichs</placeName>
                        <placeName type="alt">österreichischen Hauptstadt</placeName>
                        <placeName type="alt">Hauptstadt Oesterreichs</placeName>
                        <placeName type="alt">Haupt- und die Residenzstadt</placeName>
                        <placeName type="alt">Haupt- und Residenzstadt der Monarchie</placeName>
                        <placeName type="alt">Kaiserstadt</placeName>
                        <placeName type="alt">kaiserlichen Residenz</placeName>
                        <placeName type="alt">kaiserlichen Residenz</placeName>
                        <placeName type="alt">o. O. [Wien]</placeName>
                        <placeName type="alt">Hauptstadt des Reiches</placeName>
                        <placeName type="alt">Wiens</placeName>
                        <placeName type="alt">[Wien]</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">48.2082 16.37169</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/2761367/</idno>
                    </place>
            </listPlace>
            <listOrg>
                <org xml:id="org_0020">
                        <orgName>Universität Innsbruck</orgName>
                        <idno type="URL" subtype="GND">http://d-nb.info/gnd/36165-3</idno>
                    </org>
                <org xml:id="org_0065">
                        <orgName>Universität Breslau</orgName>
                        <idno type="URL" subtype="GND">http://d-nb.info/gnd/1220756-1</idno>
                    </org>
                <org xml:id="org_0064">
                        <orgName>Universität Würzburg</orgName>
                        <idno type="URL" subtype="GND">http://d-nb.info/gnd/36189-6</idno>
                    </org>
                <org xml:id="org_0017">
                        <orgName>Universität Prag</orgName>
                        <idno type="URL" subtype="GND">http://d-nb.info/gnd/16149137-6</idno>
                    </org>
            </listOrg>
        </back>
    </text>
</TEI>