<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <persName key="haidinger-wilhelm" role="sender:gelehrter">Wilhelm
                        Haidinger</persName> an <persName key="thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</persName>
                    <lb/>
                    <placeName ref="#place_1b388e3352c32b76b8d975c4d3625070">Wien</placeName>, <date when="1857-04-01">1. April 1857</date>
                </title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D411</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Wilhelm Haidinger, Direktor der Geologischen Reichsanstalt, teilt dem
                            Minister mit, dass die Geographische Gesellschaft dem Botaniker Josef
                            Maly eine einmalige Unterstützung in der Höhe von 250 fl für seine
                            Verdienste um die Wissenschaft gewähren wird. Haidinger glaubt, dass
                            damit ein erster Schritt zur Besserung von Malys trostloser Lage getan
                            sei, allerdings müsse auch für die Zukunft Sorge getragen werden. Daher
                            verweist Haidinger nochmals auf sein Gesuch, Maly ein Gnadengehalt zu
                            gewähren.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc docStatus="approved"/>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Botanik</term>
                </index>
                <p>Eure Excellenz,</p>
                <p>Gestern konnte ich nicht widerstehen, in der Unruhe des Augenblickes Eurer
                    Excellenz mächtigen und nachhaltigen wohlwollenden Einfluß für Herrn <persName key="maly-josef-karl">Dr. Maly</persName> ehrfurchtsvoll anzurufen.<note xml:id="note_1">Vgl. <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/haidinger-an-thun_1857-03-31_A3-XXI-D410.xml">Wilhelm Haidinger an Leo Thun. Wien, 31. März 1857.</ref>
                    </note> Mit um
                    desto größerer Freude kann ich heute gehorsamst Nachricht geben, daß die k.k.
                    geographische Gesellschaft in ihrer gestrigen Sitzung auf den Antrag des
                    Ausschußes Herrn <persName key="maly-josef-karl">Dr. Maly</persName> als
                    Ehrengeschenk die Summe von 250 fl Conv. Mze. zuerkannt hat, für seine wichtigen
                    botanischen Arbeiten, namentlich auch für Begründung vaterländischer
                    pflanzengeographischer Forschungen und Studien. Zwischen den Zeilen wird man
                    wohl die Schilderung seiner bedrängten Lage lesen, in der Gestalt der Widmung
                    erscheint aber nur die Wissenschaft.<lb/>Ist nun auch Eines gewonnen, so bleibt
                    doch noch immer die Sorge für die Zukunft, in Bezug auf welche die Wünsche
                    vieler, wie ich sie gestern ehrfurchtsvoll vorzulegen wagte, fortwährend gleich
                    lebhaft hervortreten.<lb/>Genehmigen Eure Excellenz den Ausdruck der Gefühle
                    tiefster Ehrfurcht, mit welchen ich die Ehre habe zu seyn</p>
                <p>Eurer Excellenz unterthänigster Diener<lb/>W. Haidinger</p>
                <p>Wien, den 1. April 1857</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>