<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/" xml:id="hasner-an-thun-1858-07-11-a3-xxi-d460.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/hasner-an-thun-1850-07-12-a3-xxi-d60.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/hasner-an-thun-1860-11-03-a3-xxi-d623a20.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#hasner-von-artha-leopold" role="sender:gelehrter">Leopold
                        Hasner</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</rs>, <date when="1858-07-11">11. Juli 1858</date>
                </title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D460</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Jurist Leopold Hasner bittet den Minister um einen Urlaub für die
                            kommenden Semesterferien. Als Grund gibt er eine Erkrankung des Halses
                            sowie geistige Überlastung an. Er versichert dem Minister allerdings,
                            dass der Fortgang der Geschäfte der Fakultät darunter nicht leiden
                            werde, denn die Staatsprüfungen seien abgeschlossen und in wichtigen
                            Fällen werde ihn Franz Xaver Schneider vertreten. Hasner bittet Thun
                            außerdem um die Erlaubnis, ihm bei einem persönlichen Treffen einen
                            Bericht über das abgelaufene Studienjahr und seine Tätigkeit als Dekan
                            geben zu dürfen. Sollte Thun keine Zeit dazu finden, so möchte Hasner
                            Thun bei Gelegenheit zumindest brieflich über zwei Angelegenheiten
                            informieren: einerseits über den Antrag von Johann Chlupp um Beförderung
                            und andererseits über ein Protokoll, das die Besprechung der
                            Gymnasialreform im Senat wiedergibt. Aus seiner Sicht wirft das
                            Protokoll nämlich ein schiefes Licht auf die Besprechung und den
                            Senat.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#hasner-von-artha-leopold">Leopold Hasner</rs>
                    <settlement ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</settlement>
                    <date when="1858-07-11">11. Juli 1858</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Universität Prag</term>
                    <term>Gymnasien</term>
                    <term>Reform</term>
                </index>
                <p>Euere Excellenz</p>
                <p>Ich habe am 9. letzten Monats ein Gesuch an das <rs type="org" ref="#org_0005">hohe Ministerium</rs>
                    abgeschickt, worin ich, gleich mehrern meiner Collegen, um Beurlaubung für die
                    Ferialmonate gebeten habe. Ich bin derselben dringend bedürftig, da ich nicht
                    nur, wie das beigelegte Krankenzeugnis aussagt, Hals-, sondern auch nervös sehr
                    leidend bin. Indem ich mir nun erlaube, Euer Excellenz um gnädige Gewährung
                    meiner Bitte unmittelbar anzusprechen, glaube ich anführen zu können, daß der
                    Dienst dabei nicht im Mindesten leiden wird, weil alle meine Dekanats- und
                    Staatsprüfungsgeschäfte in bester Ordnung sind und abgeschlossen werden in den
                    Ferien, seit die Dekanate bestehen, bisher nie etwas Wichtigeres vorkam, zudem
                    aber Professor <rs type="person" ref="#schneider-franz-xaver">Schneider</rs>, der
                    die Ferien in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</rs> zubringt, mich für alle Fälle zu
                    substituiren bereit ist.<lb/>Über manches Vorkommnis meines übrigens glücklich
                    zum Ende geführten Dekanats und Assessorats beim akademischen Senate hätte ich
                    sehr gewünscht, Euer Excellenz berichten zu dürfen, da die Acten nicht immer ein
                    vollkommen deutliches Bild derselben geben und vieles gar nicht berühren können,
                    was theils zur Aufklärung für Euer Excellenz, theils zur Rechtfertigung der
                    Betheiligten der Mittheilung bedürfte. Indes läßt sich dies nicht in Kürze thun,
                    und ich dürfte es nicht wagen, Euer Excellenz mit weitschweifigen Darstellungen
                    ohne weiteres zu belästigen, kann auch vielleicht hoffen, bei günstigem Anlasse
                    dies mündlich in kürzerer Frist thun zu können. Sollte dies aber nicht möglich
                    sein und mir Euer Excellenz die Erlaubnis dazu ertheilen, so würde ich gerne von
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_ca4652977c853dd756cb39a683844938">Wartenberg</rs> aus, wohin ich mich zu meiner Kur begeben
                    soll, über zwei Punkte wenigstens mich aussprechen, nämlich: der Vorgang
                    rücksichtlich der Beantragung einer Rangerhöhung des <rs type="person" ref="#chlupp-johann">Prof. Chlupp</rs>; und sodann die Angelegenheit
                    der im Senate zur Besprechung gekommenen Gymnasialreform, über welche
                    Verhandlung das dem <rs type="org" ref="#org_0005">hohen
                        Ministerium</rs> vorgelegte Protokoll, das zudem erst nach Kassirung
                    eines früheren über meinen Protest und der nachfolgende der Majorität der
                    Senatsmitglieder, wenigstens nicht dem Sachverhalte zuwider ausgefallen ist, ein
                    nur sehr ungenügendes Bild gibt. Nicht in meinem Interesse, das in einem wie im
                    andern Falle nicht im Entferntesten betheiligt ist, lediglich im Interesse der
                    Sache, für deren richtige und wahrheitsgemäße Darlegung von anderer Seite ich
                    nicht ganz unbesorgt sein zu dürfen glaube, wäre mir diese Erlaubnis erwünscht.
                    <lb/>Indem ich zugleich meine oben gestellte Bitte gehorsamst wiederhole,
                    zeichne ich mit unbegrenzter Verehrung und Dankbarkeit</p>
                <p>Euerer Excellenz<lb/>gehorsamster Diener<lb/>Hasner</p>
                <p>Prag, am 11. Juli 1858</p>
            </div>
        </body>
    <back>
            <listPerson>
                <person xml:id="hasner-von-artha-leopold">
                        <persName>
                            <surname>Hasner von Artha</surname>
                            <forename>Leopold</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Prag 1818–1891 Bad Ischl</p>
                            <p>1842–1848 Konzeptsbeamter bei der Hofkammerprokuratur in Wien, ab 1849 Prof. für Rechtsphilosophie an der Universität Prag, 1851–1863 Prof. für Nationalökonomie und politische Wissenschaften an der Universität Prag, 1863–1865 Präsident des Unterrichtsrates im Staatsministerium, ab 1865 Prof. der politischen Ökonomie an der Universität Wien</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/119059495</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/119059495</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="thun-hohenstein-leo">
                        <persName>
                            <surname>Thun-Hohenstein</surname>
                            <forename>Leo (Leopold)</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Tetschen 1811–1888 Wien</p>
                            <p>1848 Gubernialpräsident von Böhmen, 1849–1860 Minister für Kultus und Unterricht, ab 1861 Mitglied des Herrenhauses, Herausgeber der Zeitung "Das Vaterland"</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/118757393</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/118757393</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="schneider-franz-xaver">
                        <persName>
                            <surname>Schneider</surname>
                            <forename>Franz Xaver</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Tepl 1805–1882 Prag</p>
                            <p>1847–1849 Supplent der Lehrkanzel für römisches und kanonisches Recht an der Universität Prag, 1850–1871 Prof. für österreichisches allgemeines Zivilrecht an der Universität Prag</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/104242515</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/104242515</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="chlupp-johann">
                        <persName>
                            <surname>Chlupp</surname>
                            <forename>Johann</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>1801–1876</p>
                            <p>Prof. an der Universität Lemberg, ab 1855 Prof. für Finanzgesetzkunde an der Universität Prag</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/121244164</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/121244164</tei:idno>
                    </person>
            </listPerson>
            <listPlace>
                <place xml:id="place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">
                        <placeName>Prag</placeName>
                        <placeName type="alt">Prager</placeName>
                        <placeName type="alt">Prahy</placeName>
                        <placeName type="alt">Prags</placeName>
                        <placeName type="alt">o. O. [Prag]</placeName>
                        <placeName type="alt">hier</placeName>
                        <placeName type="alt">Praze</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">50.08804 14.42076</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/3067696/</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_ca4652977c853dd756cb39a683844938">
                        <placeName>Stráž pod Ralskem</placeName>
                        <placeName type="pref">Wartenberg</placeName>
                        <placeName type="alt">Wartenberg</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">50.7028 14.80102</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/3064983/</idno>
                    </place>
            </listPlace>
            <listOrg>
                <org xml:id="org_0005">
                        <orgName>k.k. Ministerium für Kultus und Unterricht</orgName>
                        <idno type="URL" subtype="GND">http://d-nb.info/gnd/1086824806</idno>
                    </org>
            </listOrg>
        </back>
    </text>
</TEI>