<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <persName key="helfert-joseph-alexander" role="sender:beamter">Joseph
                        Alexander Helfert</persName> an <persName key="thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</persName>
                    <lb/>
                    <placeName ref="#place_1b388e3352c32b76b8d975c4d3625070">Wien</placeName>, <date when="1853-08-23">23. August 1853</date>
                </title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D226</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Unterstaatssekretär Joseph Alexander Helfert kommt dem Auftrag des
                            Ministers nach, über Julius Galba, der von 1848 bis 1850 als Dozent für
                            Verfassungspolitik an der Universität Wien lehrte, Bericht zu erstatten.
                            Im zweiten Teil des Briefs schlägt Helfert drei Kandidaten für eine
                            nicht näher bezeichnete Stelle im Zivil- und Militärgouvernement in
                            Ungarn vor und bittet Thun diesbezüglich um dessen Weisungen.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc docStatus="approved"/>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Universität Wien</term>
                    <term>Habilitation</term>
                    <term>Ungarn</term>
                </index>
                <p>Euer Excellenz!</p>
                <p>
                    <persName key="galba-julius">Galba</persName> war <hi rend="ul">vor</hi> dem
                    Jahre 1848 im öffentlichen Lehr- und Erziehungsfache angestellt, nämlich als
                    Juristenpräfect in der <orgName key="theresianische-ritterakademie">k.k.
                        Theresianischen Ritterakademie</orgName>, hat im Jahre 1848, unterm 1. und
                    12. April vom Minister <persName key="sommaruga-franz-seraph">Sommaruga</persName> die Befugnis erhalten, öffentliche Vorträge an der
                        <orgName key="universitaet-wien">Universität</orgName> über <hi rend="ul">Verfassungspolitik</hi> halten zu dürfen, welche Befugnis ihm mit
                    Ministerialerlaß vom 19. August 1850 Z. 6687 "mit Dispens von einer weitern
                    Probe seiner Befähigung" über die warme Befürwortung des Professorencollegiums
                    und Universitätsconsistoriums auf die <hi rend="ul">Verwaltungspolitik</hi>
                    ausgedehnt wurde, worauf aber schon unterm 1. December 1850 24/g.[?] ihm die
                    Befugnis entzogen wurde. Hiermit glaube ich dem diesfälligen mir hinterlassenen
                    Auftrage nachgekommen zu sein.<lb/>Was die Personalvorschläge an das Civil- und
                    Militärgouvernement für <country ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</country> betrifft, so stellt sich die
                    Sache so, daß die Secretäre einer wie der andere sich für den Antrag unter
                    hundert Entschuldigungen bedanken und ich nehme mir daher die Freiheit, folgende
                    Namen der geneigten Beachtung zu empfehlen und mir die hohe Weisung darüber zu
                        erbitten:<lb/>
                    <persName key="dargun-august">Dargun</persName>, der gewiß
                    lieber nach <country ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</country> als Statthaltereirath wie nach
                        <region ref="#place_ec846208a2a38eace9d773acdfe33f97">Galizien</region> ginge und vielfache Geschäftsroutine
                        besitzt;<lb/>
                    <persName key="strobach-friedrich">Strobach</persName>, der
                    bereits in <placeName ref="#place_1b388e3352c32b76b8d975c4d3625070">Wien</placeName> und <placeName ref="#place_a620921af9eef09d01368fb2c1a2fd88">Agram</placeName> gedient
                    und sich hiermit mit Rücksicht auf den Umstand, daß er mit dem Bureau des
                    stylistisch <hi rend="ul">gar nicht</hi> zu befriedigenden Referenten in jenes
                    des <hi rend="ul">kaum</hi> zu befriedigenden kam und trotzdem des letzteren
                    volle Anerkennung sich allmälig zu erringen gewußt hat, einer derartigen
                    Verantwortung kaum in geringeren Grade als Conzipist würdig und vertrauenswerth
                    darstellen dürfte; <lb/>
                    <persName key="hermann">Hermann</persName> aus
                        <placeName ref="#place_0e5965aa6363b878ccbac634a51170b1">Troppau</placeName>, Statthaltereiconzipist, bei dem höchstens
                    die noch zu kurze Dienstzeit Bedenken gegen eine so gewaltige Beförderung
                    erregen dürfte.<lb/>Ich erbitte mir die diesmal vergessene hohe Weisung
                    rücksichtlich der Briefschaften. Im Vertrauen auf die im vorigen Jahre erhaltene
                    Ermächtigung habe ich einen von <persName key="gruenne-karl-ludwig">FML
                        Grünne</persName> angelangten Brief eröffnet, der den Empfang des Schreibens
                    Eurer Excellenz bestätigt, über den Erfolg der eingelegten Vorstellung aber noch
                    kein Prognosticon stellen zu können sich erklärt.<lb/>Mit den ergebensten
                    Wünschen für das glücklichste Gedeihen der angetretenen Badesaison erlaube ich
                    mir mich zu zeichnen</p>
                <p>Eurer Excellenz</p>
                <p>gehorsamster Diener<lb/>Helfert</p>
                <p>Wien, am 23. August 1853</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>