<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/" xml:id="hille-an-thun-1853-11-03-a3-xxi-d239.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/heufler-an-thun-1850-08-a3-xxi-d65.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/hille-an-thun-1857-11-02-a3-xxi-d433.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#hille-augustin" role="sender:kleriker">Augustin
                        Hille</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo
                        Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_a808e5c57f7af6870dafa78db5ce4321">Leitmeritz</rs>, <date when="1853-11-03">3. November 1853</date>
                </title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D239</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Bischof von Leitmeritz, Augustin Hille, übermittelt Leo Thun ein von
                            ihm verfasstes Schreiben über die Schattenseite der Eisenbahnen. Er
                            hofft, dass Thun sich seiner Sorgen annehmen und die Regierung auf die
                            Problematik hinweisen werde. Hille hofft außerdem, dass es Thun
                            gesundheitlich wieder besser gehe, und er bittet, dessen Gattin zu
                            grüßen.<lb/>In besagtem Aufsatz weist Hille darauf hin, dass die
                            Bahnbeamten durch den zunehmenden Bahnverkehr sowohl ihrer Familie als
                            auch ihrer Kirche entfremdet würden. Dazu komme es, weil die Eisenbahn
                            die Sonntagsruhe nicht einhalte. Er bittet Thun daher, sich
                            der Sache anzunehmen, damit weder das Seelenheil der Beamten noch das
                            Wohl der Kirchen gefährdet werde.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Beilage: <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="#d239_1">Eingabe von Augustin Hille an ein k.k.
                                Ministerium. Leitmeritz, 3. November 1853</tei:ref>.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#hille-augustin">Augustin Hille</rs>
                    <settlement ref="#place_a808e5c57f7af6870dafa78db5ce4321">Leitmeritz</settlement>
                    <date when="1853-11-03">3. November 1853</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Kultus</term>
                    <term>Eisenbahn</term>
                </index>
                <p>Eure Exzellenz,<lb/>hochgeborner Herr Graf!</p>
                <p>Ich bin so frei, einen Aufsatz über die sehr nachtheilige Schattenseite des
                    gegenwärtigen Bestandes der Eisenbahnen Eurer Exzellenz zur hohen Prüfung und
                    Würdigung vorzulegen. Ich habe absichtlich nicht den offiziellen Weg betreten,
                    weil ich es aus höhern Staatsgründen wünschte, daß eine hohe Regierung proprio
                    motu diesen wichtigen Gegenstand in Angriff nähme. Ich habe auch das Ministerium
                    nicht speziell benannt, weil ich nicht weiß, ob Eure Exzellenz selbst es als
                    angemessen erachten, die Initiative zu ergreifen oder wünschen, daß der
                    Gegenstand dem <rs type="person" ref="#baumgartner-andreas">Herrn
                        Handelsminister</rs> vorgelegt würde. Ich bitte mir Hochihre
                    erleuchtete Ansicht hochgeneigtest bekannt geben zu wollen. Ich habe eben heute
                    aus der Zeitung entnommen, daß Eure Exzellenz am 31. Oktober wieder nach
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> zurückgekehrt sind. Gott gebe, daß sich Hochihre
                    Gesundheit befestigt haben möge, um mit neuer Kraft den hochwichtigen Geschäften
                    obliegen zu können. Darf ich bitten, der gnädigen <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-caroline">Gräfinexzellenz</rs> meine aufrichtige
                    Hochverehrung ausdrücken zu wollen?<lb/>Indem ich mich dem hohen Wohlwollen
                    empfehle, bitte ich die aufrichtige Versicherung der hohen Verehrung und
                    Ergebenheit genehmigen zu wollen, mit welcher ich die Ehre habe mich zu
                    zeichnen</p>
                <p>Eurer Exzellenz</p>
                <p>gehorsamster Diener<lb/>Augustin Barth. Hille<lb/>Bischof</p>
                <p>Leitmeritz, am 3. November 1853</p>
                <div type="enclosure" xml:id="D239_1">
                    <p>Hohes k.k. Ministerium!</p>
                    <p>Der Gegenstand, welchen ich kraft meiner Berufspflicht einem hohen
                        Ministerium zur geneigten Würdigung vorzulegen mir die Freiheit nehme, ist
                        zwar seiner Natur nach ein materieller, berührt aber eine Seite, von welcher
                        aus derselbe wesentlich in den Bereich der Kirche gehört, deren lebendigen
                        Organe die gottbestellten Bischöfe sind. Es betrifft das Institut der
                        Eisenbahnen. Diese äußerst wichtige und merkwürdige Einrichtung der Neuzeit
                        ist <hi rend="ul">an und für sich</hi> geeignet, den folgenreichsten Einfluß
                        auf alle Klassen von Menschen in allen Verhältnissen des menschlichen Lebens
                        wohlthuend zu üben, Segen und Wohlfahrt zu verbreiten und zu fördern, <hi rend="ul">aber nur dann</hi>, wenn dieses geistreiche Produkt des
                        menschlichen Scharfsinnes in seinem schnellen Fluge das religiös-sittliche
                        Element nicht <hi rend="ul">übereilt</hi> oder <hi rend="ul">hinter
                            sich</hi> zurückläßt.<lb/>Der göttliche Hauch der Religion, der in der
                        Kirche Gottes weht und seine Bewegung auf der Bahn der Geister mit kräftiger
                        Eile äußert, muß alle Einrichtungen im bürgerlichen Leben durchdringen,
                        damit in ihren Wirkungen ein wahrhaft wohlthätiges Gedeihen sichtbar werde,
                        welches nur von Gott ausgeht; damit sie den Menschen nicht von Gott abziehen
                        und trennen und ihn so seiner höhern Bestimmung, die über die Erdenbahn
                        reicht, gleichsam entfremden. Das ist aber grade die umfangreiche
                        Schattenseite der Eisenbahnen <hi rend="ul">nach ihrer gegenwärtig
                            bestehenden Einrichtung</hi>. Nicht Hunderte, sondern Tausende von
                        Menschen, die an Eisenbahnen als Beamte angestellt sind oder sonst eine
                        Bedienstung haben, sind das ganze Jahr hindurch außerstand gesetzt, ihre von
                        Gott und seiner Kirche gebotenen öffentlichen Religionspflichten zu üben,
                        für das Heil ihrer Seele zu sorgen, das Bewußtsein ihrer höhern Bestimmung
                        in sich zu nähren, zu stärken, lebendig zu erhalten, sind vielmehr der
                        größten Gefahr preisgegeben, nach und nach in religiöser Beziehung ganz zu
                        verkümmern, in geistige Schienen verwandelt zu werden. (An dieser Gefahr
                        nehmen dann natürlich durch die dargebotene Gelegenheit theilweise auch mehr
                        und weniger jene theil, die sich der Eisenbahn in ihren Berufsgeschäften
                        bedienen.) Woher entsteht diese große Gefahr?<lb/>Weil in der Einrichtung
                        der Eisenbahnzüge zwischen dem Sonntage und dem Wochentage <hi rend="ul">durchaus jeder Unterschied</hi> behoben ist, weil der Sonntag,
                        vorzugsweise der geheiligte Tag des Herrn genannt, an welchem der Geist des
                        Menschen, des Christen, dem göttlichen Zuge auf der vom Herrn selbst
                        angelegten Bahn des Heils und seiner ewigen Bestimmung folgen soll, ganz
                        ignorirt wird.<lb/>Das ist ein öffentliches, gewaltig eingreifendes Beispiel
                        bezüglich der Sonntagsfeier, der Heiligung der dem Dienste des Herrn
                        vorzugsweise geheiligten und geweihten Tage; aber ein Beispiel im schlimmen,
                        nachtheiligen Sinne, indem die Entheiligung, die leichtsinnige
                        Vernachlässigung und wahre Geringschätzung der gottesdienstlichen Feier der
                        Sonn- und Festtage von Jahr zu Jahr größere und bedenkliche Fortschritte
                        macht und „das materielle Interesse“ sich als das „einzig Nothwendige“
                        geltend macht.<lb/>Möge man diese Sprache nicht als eine Bigotterie ansehn.
                        Es ist ein ernster Gegenstand, der tief in das Familien- und bürgerliche und
                        kirchliche Leben eingreift, der die höhern Interessen der Menschheit, die
                        Grundlage der Wohlfahrt der Staaten involvirt, daher bei dem großen,
                        unabweislichen Zusammenhange, der zwischen den geistig-religiösen und
                        materiellen Interessen besteht, alle Aufmerksamkeit der Staatsmänner
                        verdient.<lb/>Es hat daher einen überraschenden Eindruck gemacht, als man
                        aus dem vielgelesenen Blatte der deutschen Volkshalle Nr. 248 vom 28.
                        Oktober 1853 unter dem Artikel: L.C. Berlin 25. Oktober entnahm, daß selbst
                        der Herr Handelsminister die Eisenbahnkommissariate zu gutächtlichen
                        Äußerungen in solcher Richtung veranlaßt habe. In so wichtigen Fällen darf
                        nach meiner Ansicht selbst ein etwaiger materieller Nachtheil nicht zu hoch
                        angeschlagen werden, da ein solcher von dem unberechbaren Werthe höherer
                        Interessen weit überwogen wird. Es dürfte aber nach meiner freilich
                        incompetenten Meinung selbst in pekuniärer Beziehung kaum ein bemerkbarer
                        Nachtheil zu befürchten sein, wenn an einem Sonn- oder Festtage entweder
                        ganz oder doch zu einem großen Theil des Tages der Eisenbahnzug ruht, weil –
                        abgesehen von anderweitigen Ersparnissen – die Frequenz derjenigen, welche
                        sich der Eisenbahn zu bedienen die Absicht haben, entweder bei den nächst
                        vorhergehenden oder nächst nachfolgenden Zügen umso stärker sein
                        dürfte.<lb/>Ich richte nun im Herrn, dessen Name geheiligt werden soll, an
                        ein hohes Ministerium vertrauungsvoll die freundliche angelegentliche Bitte,
                        diesen Gegenstand, der selbst eine Vereinbarung mit benachbarten Regierungen
                        verdienen dürfte, in hochgeneigte Erwägung ziehen und Maßregeln einleiten
                        und treffen zu wollen, durch welche nebst den materiellen, industriellen
                        Interessen auch den höhern kirchlich religiösen Interessen gebührende
                        Rechnung getragen würde; wobei ich mir nur noch die Bemerkung erlaube, daß
                        solch eine religiöse Wohlthat auch den k.k. Postbeamten und Bediensteten mit
                        gleicher Sorgfalt zuzuwenden sein dürfte.</p>
                    <p>Augustin Barth. Hille<lb/>Bischof</p>
                    <p>Leitmeritz, am 3. November 1853</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    <back>
            <listPerson>
                <person xml:id="hille-augustin">
                        <persName>
                            <surname>Hille</surname>
                            <forename>Augustin Bartholomäus</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Großschänau 1786–1865 Leitmeritz</p>
                            <p>ab 1820 Lehrer für Praktische Theologie an der Diözesanlehranstalt in Leitmeritz, ab 1824 Konsistorialrat und Rektor des Prietserseminars, 1831 Domherr, ab 1832 Bischof von Leitmeritz</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/123886716</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/123886716</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="thun-hohenstein-leo">
                        <persName>
                            <surname>Thun-Hohenstein</surname>
                            <forename>Leo (Leopold)</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Tetschen 1811–1888 Wien</p>
                            <p>1848 Gubernialpräsident von Böhmen, 1849–1860 Minister für Kultus und Unterricht, ab 1861 Mitglied des Herrenhauses, Herausgeber der Zeitung "Das Vaterland"</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/118757393</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/118757393</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="baumgartner-andreas">
                        <persName>
                            <surname>Baumgartner</surname>
                            <forename>Andreas</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Friedberg 1793–1865 Hietzing</p>
                            <p>1823–1833 Prof. für Physik und Angewandte Mathematik an der Universität Wien, ab 1833 Direktor der k. k. Porzellanfabriken, 1842–1848 Direktor der k. k. Tabakregie, 1848 Minister für öffentliche Arbeiten und das Bergwesen, 1851–1855 Minister für Handel, Gewerbe und öffentliche Bauten und Finanzminister, 1851–1865 Präsident der Akademie der Wissenschaften in Wien</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/118653946</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/118653946</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="thun-hohenstein-caroline">
                        <persName>
                            <surname>Thun-Hohenstein</surname>
                            <forename>Caroline</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>1822–1898 Bad Ischl</p>
                            <p>geb. Clam-Martinic, ab 1847 Gattin von Leo Thun</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/118757393</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/118757393</tei:idno>
                    </person>
            </listPerson>
            <listPlace>
                <place xml:id="place_a808e5c57f7af6870dafa78db5ce4321">
                        <placeName>Leitmeritz</placeName>
                        <placeName type="pref">Leitmeritz [Litoměřice]</placeName>
                        <placeName type="alt">Leitmeritzer</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">50.53348 14.1318</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/3071677/</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">
                        <placeName>Wien</placeName>
                        <placeName type="alt">Wiener</placeName>
                        <placeName type="alt">Wiens</placeName>
                        <placeName type="alt">Vienne</placeName>
                        <placeName type="alt">Viennes</placeName>
                        <placeName type="alt">Reichsresidenz</placeName>
                        <placeName type="alt">[Wien]</placeName>
                        <placeName type="alt">Metropole des Reichs</placeName>
                        <placeName type="alt">Kaiserhauptstadt</placeName>
                        <placeName type="alt">Residenz</placeName>
                        <placeName type="alt">Residenzstadt</placeName>
                        <placeName type="alt">Haupt- und Residenzstadt des Reiches</placeName>
                        <placeName type="alt">Haupt- und Residenzstadt</placeName>
                        <placeName type="alt">Hauptstadt Oesterreichs</placeName>
                        <placeName type="alt">Hauptstadt</placeName>
                        <placeName type="alt">Haupt- und Residenzstadt</placeName>
                        <placeName type="alt">Haupt- und Residenzstadt Oesterreichs</placeName>
                        <placeName type="alt">österreichischen Hauptstadt</placeName>
                        <placeName type="alt">Hauptstadt Oesterreichs</placeName>
                        <placeName type="alt">Haupt- und die Residenzstadt</placeName>
                        <placeName type="alt">Haupt- und Residenzstadt der Monarchie</placeName>
                        <placeName type="alt">Kaiserstadt</placeName>
                        <placeName type="alt">kaiserlichen Residenz</placeName>
                        <placeName type="alt">kaiserlichen Residenz</placeName>
                        <placeName type="alt">o. O. [Wien]</placeName>
                        <placeName type="alt">Hauptstadt des Reiches</placeName>
                        <placeName type="alt">Wiens</placeName>
                        <placeName type="alt">[Wien]</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">48.2082 16.37169</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/2761367/</idno>
                    </place>
            </listPlace>
        </back>
    </text>
</TEI>