<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/" xml:id="hoefler-an-thun-1855-05-12-a3-xxi-d343.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/hoefler-an-thun-1854-11-18-a3-xxi-d300.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/hoefler-an-thun-1856-10-05-a3-xxi-d388.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#hoefler-karl-adolf-constantin" role="sender:gelehrter">Constantin Höfler</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</rs>, <date when="1855-05-12">12. Mai 1855</date>
                </title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D343</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Historiker Constantin Höfler dankt Leo Thun für die Förderung von
                            Anton Zeithammer und berichtet vom Fortgang von dessen Studien in
                            Berlin. Höfler glaubt, dass Zeithammer noch länger in Berlin bleiben
                            möchte, was ihn nicht verwundere, zumal dort gerade die großen Geister
                            der Epoche aufeinanderträfen. Anschließend berichtet Höfler über die
                            Situation an der Universität Prag und die Leistung einzelner
                            Professoren. Dabei hebt er besonders den Arbeitseifer von Johann
                            Heinrich Löwe hervor. Von seinen eigenen Forschungen erwähnt er die
                            Arbeit an den Fontes Rerum Husiticarum und ein Werk über die "Genesis
                            der Revolution von 1648 bis 1806". Höfler geht auch auf seine
                            Vorlesungstätigkeit ein und betont, dass die Universität die Aufgabe
                            habe, die Jugend vor dem gefährlichen und unwissenschaftlichen Wissen zu
                            schützen, das durch Zeitungen und Zeitschriften verbreitet werde. In
                            diesem Zusammenhang erwähnt er auch einen (jüdischen) Schreiber, der mit
                            mehreren diffamierenden Artikeln etablierte Professoren kritisiert hat,
                            darunter ihn selbst und George Phillips. Höfler glaubt sogar, dass diese
                            Kritik eine von langer Hand geplante Intrige sei.<lb/>Im beigelegten
                            Brief berichtet Anton Zeithammer über seinen Aufenthalt in Berlin und
                            den Fortgang seines Studiums der Geographie. Er besucht zahlreiche
                            Kollegien und in der freien Zeit studiert er in den unterschiedlichen
                            Bibliotheken Bücher, die in Prag nicht vorhanden sind. Professor Curtius
                            will ihn zudem in die Geographische Gesellschaft einführen. Von den
                            Kollegien, die er besucht, hebt er besonders jenes von Carl Ritter
                            hervor. Er hofft, mit all seinem erworbenen Wissen dereinst in
                            Österreich die Wissenschaft voranbringen zu können.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Beilage: <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="#d343_1">Anton Zeithammer an Constantin Höfler.
                                Berlin, 10. Mai 1855</tei:ref>.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#hoefler-karl-adolf-constantin">Constantin Höfler</rs>
                    <settlement ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</settlement>
                    <date when="1855-05-12">12. Mai 1855</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Universität Prag</term>
                    <term>Universität Berlin</term>
                    <term>Geografie</term>
                    <term>Studenten</term>
                </index>
                <p>Euer Excellenz!<lb/>Hochgeborener Herr Graf!<lb/>Hochgebietender gnädigster Herr
                    Minister!</p>
                <p>Die besondere Gnade, welche Euer Excellenz dem jungen <rs type="person" ref="#zeithammer-anton">Zeithammer</rs> erwiesen, giebt mir den Muth,
                    Hochdenselben den beifolgenden Brief des Stipendiaten vorzulegen. Ich habe ihn
                    bei seiner Abreise aufgefordert mir von Zeit zu Zeit über den Gang seiner
                    Studien zu schreiben. Es dient dieses nicht blos dazu, eine gewisse Controlle
                    über ihn namentlich in der Beziehung zu üben, daß er nicht zu viele und
                    verschiedene Gebiete des Wissens durchstreife, sondern bei seinem
                    Hauptgegenstand unverrükt verbleibe. Es ist auch zugleich für ihn selbst eine
                    moralische Nothwendigkeit, sich von Zeit zu Zeit über Standpunkt und gemachten
                    Fortschritt zu orientiren. Ich anticipire eine stillschweigende Ermächtigung
                    Euer Excellenz die Briefe vorzulegen. Der erste ist offenbar unter dem Eindruke
                    der Neuheit und mit einem gewissen Enthusiasmus geschrieben, den ich sehr
                    begreiflich und lobenswerth finde. Daß <rs type="person" ref="#zeithammer-anton">Zeithammer</rs> wünscht, längere Zeit in <rs type="org" ref="#org_0027">Berlin</rs> verweilen zu können, ist sehr
                    natürlich; ich erlaube mir diesen Wunsch Euer Excellenz väterlichem Herzen so
                    nachdrüklich als es gestattet ist zu empfehlen.<lb/>Von dem Leben und Treiben
                    der Universität ließe sich vieles bemerken und berichten. Irre ich mich in
                    meiner großen Zurükgezogenheit nicht ganz, so nähert sich der Zeitpunkt in
                    welchem, um <rs type="person" ref="#luther-martin">Luther</rs>’s Ausdruk zu
                    gebrauchen, die Geister aufeinander platzen. Wenn es dann nur in würdevoller und
                    der Sache angemessenen Weise geschieht und nicht in so hämischer und ungerechter
                    wie unlängst <rs type="person" ref="#hanusch-ignaz">Hanusch</rs> den <rs type="person" ref="#wocel-johann-erasmus">Wocel</rs> zum allgemeinen Ärger in den
                    Blättern für Literatur und Kunst angriff. Die Studirenden, welchen keke
                    Behauptungen zu imponiren pflegen, lassen sich leicht von Angriffen dieser Art
                    bethören, während sie den ruhigen und besonnenen Beobachter empören. <rs type="person" ref="#hanusch-ignaz">Hanusch</rs> hätte, um seinen ohnehin nicht großen
                    moralischen und scientifischen Credit völlig zu ruiniren, nichts Geeigneteres
                    thun können! Das germanische Recht scheint unter den Juristen Boden zu gewinnen.
                    Die Vorträge des <rs type="person" ref="#schulte-friedrich">Prof. Schulte</rs>
                    finden Beifall und ich zweifle nicht, daß er, weil ihm die Vergleichung des
                    kanonischen und römischen Rechtes hiebei sehr zu statten kommt, den juridischen
                    Theil der deutschen Reichs- und Rechtsgeschichte allmählich so tüchtig behandeln
                    wird wie ein eigentlicher Germanist, vielleicht auch noch tüchtiger, da diesen
                    die Kenntnis des römischen und kanonischen Rechtes zu fehlen pflegt.<lb/>Von
                    meinen Specialcollegen bereitet <rs type="person" ref="#zimmermann-robert">Zimmermann</rs> seine Vorträge über Literatur, welche er mit
                    verdientem Beifalle vor einem Damenkreise gehalten, zum Druke vor; <rs type="person" ref="#loewe-johann-heinrich">Löwe</rs>, welcher jetzt eine sehr große
                    Anzahl von Zuhörern hat, ein größeres wissenschaftliches Werk in 3 Theilen,
                    dessen Verlag Manz in Regensburg übernahm. Es ist fast unbegreiflich, woher der
                    Mann die Arbeitskraft zu ziehen vermag, da er von häuslichen Sorgen fast zu
                    Boden gedrükt ist und sich nicht die mindeste Erleichterung oder Erholung
                    verschaffen, kaum von wirklichem Mangel sich frei halten kann. Zu den vielen
                    Sorgen gesellt sich noch häusliches Unglük, da sein jüngstes Kind den einen Fuß
                    nachschleift und einer eigenen Pflege bedarf. Darf ich von meinen geringen
                    Leistungen sprechen, so schreitet die Sammlung der Fontes rerum Husiticarum so
                    rasch voran als man in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> drukt. Die Sache selbst
                    dürfte für die böhmische und allgemeine Geschichte von vielfacher Bedeutung
                    werden. Welche Mühe aber damit verbunden ist, können Euer Excellenz daraus
                    ersehen, daß z.B. bei ein und derselben wichtigen Urkunde Prager, Münchner,
                    Leipziger und Hohenfurter Manuscripte herbeigeschafft werden mußten. Das eine
                    gab den Kopf, das andere die Mitte, die übrigen das Ende. Ich hoffe aber von dem
                    Ganzen eine gute Wirkung. Vierhundert Jahre liegen diese Dinge in aller Welt
                    zerstreut; es ist ein gewißes Pflicht- und Dankgefühl, das mich als Prager
                    Professor antreibt, gerade diese freilich entsetzlich schwierige Arbeit zu
                    übernehmen.<lb/>Ein größeres geschichtliches Werk "Genesis der Revolution von
                        1648–1806"<note xml:id="note_1">Vgl. Constantin Höfler, Die Genesis der
                        Revolution bis zu ihrem vollständigen Siege, Regensburg 1856.</note> ist bis
                    auf die letzten Paragraphen vollendet.<lb/>In Betreff der deutschen
                    Literaturgeschichte gehe ich von dem Standpunkte aus, welcher immer mehr Anklang
                    findet, daß dieselbe mit einer Geschichte der Poesie, wie es früher <rs type="person" ref="#gervinus-georg">Gervinus</rs> that, nicht identificirt werden
                    dürfe. Ich habe jetzt meine Collegien über Literaturgeschichte so organisirt,
                    daß ich in dem Wintersemester immer die deutsche Literaturgeschichte im
                    Allgemeinen lesen werde, im Sommer aber ein Specialcollegium, z.B. Literatur des
                    neunzehnten Jahrhundertes, Entwiklung der deutschen Historiographie,
                    Literaturgeschichte des XIII, XIV, oder eines anderen Jahrhundertes. Man wird in
                    den letzteren Collegien nie auf ein zahlreiches Auditorium rechnen können. Es
                    kömmt aber offenbar darauf gar nicht an, sondern daß den Studirenden, welche
                    sich unterrichten wollen, dazu Gelegenheit geboten werde. Bereits wächst die
                    Anzahl der Candidaten für deutsche Sprache und deutsche Literatur, was ein
                    erfreuliches Zeichen ist, und da gerade auf dem Gebiete der Literatur ein vages
                    Raisonnement unter den jungen Leuten so allgemein und so leicht ist, muß an
                    einer Universität der wissenschaftliche Schwerpunkt um so entschiedener
                    festgehalten werden. Ich wundere mich daher, daß von denjenigen, welche in
                    unsere Vorlesungen zeitweise hereinkommen, um Stoff für Zeitungsartikel zu
                    holen, meiner Vorträge bisher noch immer günstig gedacht wurde. Wie mir gestern
                        <rs type="person" ref="#zimmermann-joseph-andreas">Zimmermann</rs> sagte, so
                    häufen sich diese Correspondenzen, als deren Autor der Israelit
                        <rs type="person" ref="#">Bisling</rs> bezeichnet wird, den die Maturitätsprüfung
                    abgeworfen hat; sie tragen auch alle jenes Gepräge, welches ein
                    Correspondenzartikel der Augsburger Allgemeinen Zeitung vor längerer Zeit an
                    sich trug. Dieser ging wie jene von dem verkehrten Satze aus, daß die Professur
                    der deutschen Sprache noch nicht besetzt sei und gab dann <rs type="person" ref="#schleicher-august">Prof. Schleicher</rs> und mir den Rath, unser
                    Provisorium aufzugeben und einem nicht näher bezeichneten, aber von dem
                    Correspondenten in petto gehaltenen den Platz zu räumen. Täusche ich mich hiebei
                    nicht vollkommen, so ist dieser Quidam ein und dieselbe Person mit einem
                    (ehemals) jüdischen Docenten an einem der hiesigen Gymnasien, über dessen
                    beispiellose Arroganz sich eine Übereinstimmung aller Parteien bildete, welche
                    man fast rührend nennen könnte. Der junge Mann, welcher eine große Kenntnis von
                    Büchertiteln und eine ebenso große Unkenntnis ihres näheren Inhaltes besitzt,
                    debutirte hier damit, daß er in meiner und einiger anderer Collegen Anwesenheit
                    sich über die Seichtigkeit der Vorträge meines verehrten Freundes, Hofrat
                        <rs type="person" ref="#phillips-george">Phillips</rs> ausließ, dessen
                    Collegium er drei Male besucht hatte. Natürlich sind wir nach dieser
                    bescheidenen Beurtheilung eines Mannes von ausgezeichneten Verdiensten zu nichts
                    Anderem da, als durch einen jungen Mann so rasch wie möglich ersetzt zu werden,
                    der zwar jetzt noch bei Erwähnung lateinischer Worte wirklichen Lateinern durch
                    seine Prosodie die Ohren zerreißt, um so mehr aber sich berufen fühlt, im
                    Lehrstuhl der deutschen Sprache <rs type="person" ref="#schleicher-august">Schleicher</rs>, in dem der Geschichte mich und zuletzt wohl auch
                        <rs type="person" ref="#zimmermann-robert">Zimmermann</rs> in dem der
                    Philosophie abzulösen. Denn auch dieser hat so wenig wie ich die Ehre diesem
                    neuen Criticus zu gefallen.<lb/>Ich zögere Euer Excellenz mit solchen Dingen zu
                    behelligen; allein da es sich hier um eine weitangelegte Intrigue zu handeln
                    scheint, ich auch geradezu aufgefordert werde, den im Finstern schleichenden
                    gegenüber einen Schritt zu thun, so erlaube ich mir Euer Excellenz von dieser
                    Sache, so wie sie sich mir darstellt, mit jener Offenheit ergebenst Mittheilung
                    zu machen, die in meinem Charakter liegt. Es ist eine kleine Clique, welche
                    Reputationen machen, die sogenannte öffentliche Meinung vertreten möchte; in
                    Wahrheit handelt es sich aber nur um einen kleinen Schacher bei dem Einen und um
                    das ôte-toi que je m’y mette bei dem Anderen, beides unter der Firma der
                    Wissenschaft. Leider sind auch die Blätter, welche die Musen zu ihren Kränzen
                    sammeln, so wenig von Ungeziefer frei als diejenigen, aus welchen man die corona
                    civica windet.<lb/>Geruhen Euer Excellenz mir dieses lange Schreiben nicht
                    verübeln zu wollen. Leute, welche viel in Einsamkeit verweilen, gewöhnen sich an
                    Monologe und spinnen dieselben in die Weite und in die Breite aus. Doch wer
                    seine Fehler gesteht, findet auch am ehesten Verzeihung. Ich hoffte auf
                    Pfingsten Euer Excellenz persönlich aufwarten zu können; ich fürchte jedoch, daß
                    ich auch dieses Mal die Zeit zu einer kleinen Excursion nicht zusammenbringe,
                    obwohl ich mir bereits den Urlaub geben ließ. Wahrscheinlich kann ich davon
                    nicht einmal Gebrauch machen. Wann soll ich arbeiten, wenn nicht in den Tagen
                    der Erholung?<lb/>Ich habe die Ehre, mich Euer Excellenz Gnade gehorsamst
                    empfehlend zu verharren in tiefster Ehrerbietung</p>
                <p>Euer Excellenz unterthänigster Diener<lb/>Dr. C. Höfler</p>
                <p>Prag, 12. Mai 1855</p>
                <div type="enclosure" xml:id="D343_1">
                    <p>Berlin, 10. Mai 1855</p>
                    <p>Euer Hochwolgeboren!<lb/>geehrter herr Professor!</p>
                    <p>Es verfloß doch eine geraume Zeit, ehe ich mich in ökonomischer Hinsicht
                        eingerichtet, die nöthigen Gänge gemacht, ehe ich gelernt, mich in die
                        hiesigen Verhältnisse einzuleben – und nun fühle ich mich schon ziemlich
                        heimisch und frisch und gekräftigt, mich ganz den Arbeiten und Studien
                        hinzugeben, um deren willen ich <rs type="place" subtype="place" ref="#place_d35a02eb49149450fb2fffc6e467eb37">Berlin</rs> aufgesucht.
                        Und es ist wahrhaft geboten, rathlos und mit Aufwand eines unermüdeten
                        Fleißes die Zeit zu benützen, ja mit ihr zu geizen, um nur annähernd das
                        Ziel zu erreichen, welches ich in voller Überlegung mir selbst gesetzt, um
                        den Aufenthalt dahier so fruchtbringend zu machen wie möglich – denn die
                        Zahl der Tage ist enge genug bemessen und die Aufgabe groß!<lb/>Ich habe
                        meine Studien so eingerichtet, daß ich vor allem und mit Umgehung jedwedes
                        noch so lockenden Nebenweges meine Zeit geographischen Arbeiten widme, die
                        Anstalten benütze, welche mir nach dieser Richtung hin Stoff gewähren, mir
                        namentlich eine gehörige Bekanntschaft mit der Reiseliteratur im Allgemeinen
                        zu erwerben suche, um hierin einen richtigen Überblick und die
                        wünschenswerthe Orientierung zu gewinnen. Werde ich dies alles innerhalb der
                        mir zugemessenen kurzen Zeit erfüllen können? Wir haben wol manches von
                        geographischer Literatur daheim, das mir zum Theile noch fremd ist, und ich
                        suche, dieses noch für eine spätere Zeit zurücklegend, hier den größern in
                            <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</rs> nicht vorhandnen Theil durchzumachen, aber
                        welche Masse ist selbst dann noch zu überwinden! Zumal ich nebstbei die
                        Collegien nicht verabsaume, die ich meinem Plane gemäß gewählt. Zum Glück
                        füllen diese meist nur die Vormittagstunden, so daß mir Nachmittag, Abend
                        und wol auch ein Theil der Nacht zum Studium bleibt. Die Benützung der
                        königlichen Bibliothek ist mir im vollsten Maße gewährt, ebenso jene der
                        Bibliothek der geographischen Gesellschaft, was mir bis jetzt abgeht, ist
                        die Benützung wissenschaftlicher Zeitschriften, die wol in einem eignen
                        Journalzimmer der königlichen Bibliothek aufliegen, dessen Besuch aber
                        statutenmäßig nur Mitgliedern des Universitätslehrkörpers gestattet ist;
                        doch versprach Herr <rs type="person" ref="#curtius-ernst">Prof. Curtius</rs>,
                        mir womöglich die Erlaubnis zum Besuche auszuwirken. Es ist mir überhaupt
                        ungemein lieb, in so aufmerksamer und zuvorkommender Weise von Herrn
                            <rs type="person" ref="#curtius-ernst">Curtius</rs> behandelt zu werden; er
                        geht mir mit manchem Rathe zur Hand, und führte mich jüngst in die
                        geographische Gesellschaft ein, deren Präsident <rs type="person" ref="#ritter-carl">Ritter</rs> selbst ist, und in deren Sitzungen wissenschaftliche
                        Vorträge gehalten werden, die zumeist die neusten Forschungen auf dem Gebiet
                        der allgemeinen Erdkunde zum Gegenstand haben. Für die Gesellschaft besteht
                        hier, wie für geographische Studien und Forschungen überhaupt, in weiten
                        Kreisen eine sehr rege Theilnahme, welche die schönsten Früchte trägt, –
                        eine Theilnahme, die bei uns zu den frommen Wünschen gehört, mit der Zeit
                        aber wol sich Bahn brechen wird und muß, wenn man nur nicht absichtlich die
                        Augen wird verschließen wollen vor dem fördernden und heilbringenden
                        Einfluß, der daraus nach so viel Seiten hin erwächst; ja es ist zu
                        verwundern, wie bei der Stellung unsres Staates, bei seinem Beruf und seinem
                        Wirken die Geographie und was sich an sie anschließt, bisher so
                        stiefmütterlich behandelt wurde. Doch wozu spreche ich davon? Sind das doch
                        Thatsachen, die Herr Professor so gut kennen, wie ich; Thatsachen, die eines
                        Interpreten nicht bedürfen.<lb/>Die Collegien, die ich besuche, sind:
                        Geographie von Europa bei <rs type="person" ref="#ritter-carl">Ritter</rs>;
                        Geographie von Afrika bei Müller; physicalische Geographie bei <rs type="person" ref="#poggendorff-johann-christian">Poggendorff</rs>; Hydrographie
                        bei <rs type="person" ref="#dove-heinrich-wilhelm">Dove</rs>;
                        Pflanzengeographie bei Koch; dann Geschichte des Alterthums bei Curtius, von
                        dem das geographische Element nicht vernachläßigt wird. Daß vor allen die
                        Vorlesungen <rs type="person" ref="#ritter-carl">Ritters</rs> das größte
                        Interesse und die anregendste Belehrung gewähren, ist selbstverständlich; es
                        ist eigen, wie unter seinen Händen das Material sich gestaltet, mit welcher
                        staunenswerten Sicherheit er den Stoff beherrscht, in welcher wahrhaft
                        künstlerischen Vollendung die Form seiner Vorträge erscheint. Er las erst
                        einigemale, aber da gab er seine großartigen Anschauungen in scharfen Zügen,
                        die treffenden Vergleichungen, die ihm eigen sind, die allgemeine Übersicht
                        und Charakteristik um nichts hätte ich diese ersten Vorträge versäumen
                        mögen. Wie freue ich mich auf das persönliche Zusammentreffen mit diesem
                        Manne; <rs type="person" ref="#curtius-ernst">Prof. Curtius </rs>versprach,
                        mich nächstens bei ihm einzuführen. <rs type="person" ref="#mueller-georg-friedrich">Prof. Müller</rs> habe ich bereits kennen lernen; auch er bot mir
                        freundlich Rath und Beistand an; sein Privatcollegium über Asien kam nicht
                        zu Stande, wie denn überhaupt seine Vorlesungen nicht die besuchtesten zu
                        sein pflegen; er ist ein Schüler Ritter’s, verhält sich meist receptiv, doch
                        sind seine Vorträge nicht uninteressant. Niemand dürfte aber seinem
                        Zuhörerkreis so imponiren, wie <rs type="person" ref="#dove-heinrich-wilhelm">Dove</rs>; mit solcher Sicherheit und Entschiedenheit tritt er
                        auf, mit so kecken und frischen Worten weiß er entgegengesetzte Ansichten
                        anzugreifen und, ich möchte sagen, umzurennen, und dabei bringt er aus
                        seinem Fond von Wissen und Erfahrung eine solche Fülle vor, daß er auf das
                        überzeugendste und eindringlichste seinen Lehren Eingang bereitet. <rs type="person" ref="#waagen-gustav-friedrich">Waagen</rs> liest nicht.<lb/>Herr
                        Professor sehen, wie anregend der Aufenthalt in
                            <rs type="place" subtype="place" ref="#place_d35a02eb49149450fb2fffc6e467eb37">Berlin</rs> auf mich wirkt, und nur das bedaure ich,
                        daß die Zeit so schnell verfließen wird, die mir hierzublieben vergönnt ist.
                        Wie sehr lieb wäre mir, auch den Winter hier zubringen und bei größrer Muße
                        meinen Studien mich widmen zu können. Wie glücklich würde ich sein, dereinst
                        mein Scharflein mit beitragen zu können zur Verbreitung und Erweiterung
                        geographischer Wissenschaft in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreich</rs>; Gott gebe mir den Muth und die Kraft, auf diesem
                        so unabsehbar weiten, bei uns so wenig bebauten Felde thätig und wirksam zu
                        sein!<lb/>Von <rs type="person" ref="#heising-albert">D. Heising</rs> habe ich
                        Empfehlungen zu melden; er läßt sagen, daß er von den Schriften des Herrn
                        Professors nichts erhalten, bittet daher, ihm einige Exemplare zu schicken,
                        um selbe, wie erwünscht zu benützen. Der Druck der böhmischen
                        Geschichtsquellen nimmt wol einen rascheren Fortgang.<lb/>Schließlich bitte
                        ich um die fernere Gewogenheit, deren ich mich erfreut, und die ich zu
                        schätzen weiß, und zeichne mich mit inniger Hochachtung</p>
                    <p>Euer Hochwolgeboren dankschuldiger Schüler<lb/>Anton Zeithammer</p>
                    <p>Meine Adresse: Taubenstraße 46, bei Thöne‘s </p>
                </div>
            </div>
        </body>
    <back>
            <listPerson>
                <person xml:id="hoefler-karl-adolf-constantin">
                        <persName>
                            <surname>Höfler</surname>
                            <forename>Karl Adolf Constantin</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Memmingen 1811–1897 Prag</p>
                            <p>ab 1836 Privatdozent für Geschichte an der Universität München, ab 1839 Prof. an der Universität München, 1847 Zwangspensionierung, ab 1847 Kreisarchivar in Bamberg, ab 1852 Prof. für allgemeine Geschichte an der Universität Prag</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/118774654</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/118774654</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="thun-hohenstein-leo">
                        <persName>
                            <surname>Thun-Hohenstein</surname>
                            <forename>Leo (Leopold)</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Tetschen 1811–1888 Wien</p>
                            <p>1848 Gubernialpräsident von Böhmen, 1849–1860 Minister für Kultus und Unterricht, ab 1861 Mitglied des Herrenhauses, Herausgeber der Zeitung "Das Vaterland"</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/118757393</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/118757393</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="zeithammer-anton">
                        <persName>
                            <surname>Zeithammer</surname>
                            <forename>Anton Ottokar</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Pisek 1832–1919</p>
                            <p>1855 Gymnasiallehramtsprüfung, bis 1856 Präfekt an der Theresianischen Ritterakademie in Wien, ab 1856 Lehrer für Geschichte in Agram, 1861 Lehrer am Altstädter Gymnasium in Prag, ab 1868 journalistische Tätigkeit</p>
                            <p>no gnd provided</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    </person>
                <person xml:id="luther-martin">
                        <persName>
                            <surname>Luther</surname>
                            <forename>Martin OESA</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Eisleben 1483–1546 Eisleben</p>
                            <p>Reformator</p>
                            <p>no gnd provided</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    </person>
                <person xml:id="hanusch-ignaz">
                        <persName>
                            <surname>Hanuš</surname>
                            <forename>Ignaz</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Prag 1812–1869 Prag</p>
                            <p>1838–1847 Prof. der Philosophie an der Universität Lemberg, 1847–1849 Prof. an der Universität Olmütz, 1849–1852 Prof. an der Universität Prag, 1852 vom Lehramt enthoben, ab 1860 Bibliothekar an der Universität Prag</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/115690743</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/115690743</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="wocel-johann-erasmus">
                        <persName>
                            <surname>Wocel</surname>
                            <forename>Johann Erasmus</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Kuttenberg 1803–1871 Prag</p>
                            <p>Prof. der Archäologie, der Kunstgeschichte und der böhmischen Literaturgeschichte an der Universität Prag</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/12042598X</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/12042598X</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="schulte-friedrich">
                        <persName>
                            <surname>Schulte</surname>
                            <forename>Johann Friedrich</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Winterberg 1827–1914 Meran</p>
                            <p>ab 1854 Privatdozent an der Universität Bonn, 1855 Prof. für Kirchenrecht und deutsche Reichs- und Rechtsgeschichte an der Universität Prag, 1873–1906 Prof. für Kirchengeschichte an der Universität Bonn</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/11861133X</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/11861133X</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="zimmermann-robert">
                        <persName>
                            <surname>Zimmermann</surname>
                            <forename>Robert</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Prag 1824–1898 Prag</p>
                            <p>Sohn von Johann August Zimmermann, ab 1849 Prof. für Philosophie an der Universität Olmütz, 1852–1861 Prof. an der Universität Prag, 1861–1895 Prof. für Philosophie an der Universität Wien</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/118528408</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/118528408</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="loewe-johann-heinrich">
                        <persName>
                            <surname>Loewe</surname>
                            <forename>Johann Heinrich</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Prag 1808–1892 Prag</p>
                            <p>ab 1838 Prof. für Philosophie am Lyzeum in Salzburg, ab 1851 Prof. für Philosophie an der Universität Prag</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/159584345</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/159584345</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="gervinus-georg">
                        <persName>
                            <surname>Gervinus</surname>
                            <forename>Georg Gottfried</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Darmstadt 1805–1871 Heidelberg</p>
                            <p>ab 1835 Prof. für Geschichte und Literatur an der Universität Heidelberg, 1836–1837 Prof. an der Universität Göttingen, 1837 des Landes verwiesen, 1844 Wiederaufnahme der akad. Tätigkeit als Honorarprof. an der Universität Heidelberg</p>
                            <p>no gnd provided</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    </person>
                <person xml:id="zimmermann-joseph-andreas">
                        <persName>
                            <surname>Zimmermann</surname>
                            <forename>Joseph Andreas</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Schäßburg 1810–1897 Hermannstadt</p>
                            <p>ab 1844 Prof. an der Rechtsakademie Hermannstadt, 1846–1847 Abgeordneter beim Landtag in Klausenburg, ab 1850 Beamter im Ministerium für Kultus und Unterricht (zuständig für die Evangelischen Kirchen)</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/127331492</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/127331492</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="schleicher-august">
                        <persName>
                            <surname>Schleicher</surname>
                            <forename>August</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Meiningen 1821–1868 Jena</p>
                            <p>1846–1850 Forschungsaufenthalte in Paris, London und Wien, 1850 Prof. für klassische Philologie an der Universität Prag, 1853 Prof. für Vergleichende Sprachforschung, Deutsch und Sanskrit an der Universität Prag, ab 1857 Prof. an der Universität Jena</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/118759302</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/118759302</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="phillips-george">
                        <persName>
                            <surname>Phillips</surname>
                            <forename>George</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Königsberg 1804–1872 Aigen bei Salzburg</p>
                            <p>1827 Prof. an der Universität Berlin, 1834 Prof. für Kirchen- und Privatrecht an der Universität München, 1850 Prof. an der Universität Innsbruck, 1851–1860 Prof. für deutsche Reichs- und Rechtsgeschichte an der Universität Wien</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/100233791</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/100233791</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="curtius-ernst">
                        <persName>
                            <surname>Curtius</surname>
                            <forename>Ernst</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Lübeck 1814–1896 Berlin</p>
                            <p>ab 1844 Hauslehrer des späteren Kaiser Friedrich III. und Prof. für Archäologie an der Universität Berlin, 1855–1867 Prof. an der Universität Göttingen</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/118523058</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/118523058</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="ritter-carl">
                        <persName>
                            <surname>Ritter</surname>
                            <forename>Carl</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Quedlinburg 1779–1859 Berlin</p>
                            <p>ab 1798 Hauslehrer in Frankfurt a. Main, 1819 Lehrer am Frankfurter Gymnasium, ab 1820 Prof. für Geographie an der Universität Berlin</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/11860130X</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/11860130X</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="poggendorff-johann-christian">
                        <persName>
                            <surname>Poggendorff</surname>
                            <forename>Johann Christian</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Hamburg 1796–1877 Berlin</p>
                            <p>ab 1823 meteorologischer Beobachter an der Preußischen Akademie der Wissenschaften, Privatgelehrter</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/116250836</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/116250836</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="dove-heinrich-wilhelm">
                        <persName>
                            <surname>Dove</surname>
                            <forename>Heinrich Wilhelm</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Liegnitz 1803–1879 Berlin</p>
                            <p>ab 1828 Prof. für Physik an der Universität Königsberg, ab 1829 Lehrer am Friedrich-Wilhelms-Gymnasium Berlin, ab 1845 Prof. an der Universität Berlin, 1846 Gründung des Meteorologischen Instituts, 1849–1879 dessen Leiter</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/116190949</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/116190949</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="mueller-georg-friedrich">
                        <persName>
                            <surname>Müller</surname>
                            <forename>Georg Friedrich Hermann</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>1815–1886</p>
                            <p>Geograph und Leiter des Kartographischen Instituts in Berlin</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/115864466</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/115864466</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="waagen-gustav-friedrich">
                        <persName>
                            <surname>Waagen</surname>
                            <forename>Gustav Friedrich</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Hamburg 1794–1868 Kopenhagen</p>
                            <p>1830 Direktor der Gemäldegalerie des königl. Museums in Berlin, zahlreiche Studienreisen in Europa, ab 1844 Prof. für Kunstgeschichte an der Universität Berlin</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/118628038</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/118628038</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="heising-albert">
                        <persName>
                            <surname>Heising</surname>
                            <forename>Albert</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>k_A</p>
                            <p>Historiker</p>
                            <p>no gnd provided</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    </person>
            </listPerson>
            <listPlace>
                <place xml:id="place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">
                        <placeName>Prag</placeName>
                        <placeName type="alt">Prager</placeName>
                        <placeName type="alt">Prahy</placeName>
                        <placeName type="alt">Prags</placeName>
                        <placeName type="alt">o. O. [Prag]</placeName>
                        <placeName type="alt">hier</placeName>
                        <placeName type="alt">Praze</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">50.08804 14.42076</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/3067696/</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">
                        <placeName>Wien</placeName>
                        <placeName type="alt">Wiener</placeName>
                        <placeName type="alt">Wiens</placeName>
                        <placeName type="alt">Vienne</placeName>
                        <placeName type="alt">Viennes</placeName>
                        <placeName type="alt">Reichsresidenz</placeName>
                        <placeName type="alt">[Wien]</placeName>
                        <placeName type="alt">Metropole des Reichs</placeName>
                        <placeName type="alt">Kaiserhauptstadt</placeName>
                        <placeName type="alt">Residenz</placeName>
                        <placeName type="alt">Residenzstadt</placeName>
                        <placeName type="alt">Haupt- und Residenzstadt des Reiches</placeName>
                        <placeName type="alt">Haupt- und Residenzstadt</placeName>
                        <placeName type="alt">Hauptstadt Oesterreichs</placeName>
                        <placeName type="alt">Hauptstadt</placeName>
                        <placeName type="alt">Haupt- und Residenzstadt</placeName>
                        <placeName type="alt">Haupt- und Residenzstadt Oesterreichs</placeName>
                        <placeName type="alt">österreichischen Hauptstadt</placeName>
                        <placeName type="alt">Hauptstadt Oesterreichs</placeName>
                        <placeName type="alt">Haupt- und die Residenzstadt</placeName>
                        <placeName type="alt">Haupt- und Residenzstadt der Monarchie</placeName>
                        <placeName type="alt">Kaiserstadt</placeName>
                        <placeName type="alt">kaiserlichen Residenz</placeName>
                        <placeName type="alt">kaiserlichen Residenz</placeName>
                        <placeName type="alt">o. O. [Wien]</placeName>
                        <placeName type="alt">Hauptstadt des Reiches</placeName>
                        <placeName type="alt">Wiens</placeName>
                        <placeName type="alt">[Wien]</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">48.2082 16.37169</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/2761367/</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_d35a02eb49149450fb2fffc6e467eb37">
                        <placeName>Berlin</placeName>
                        <placeName type="pref">berlin</placeName>
                        <placeName type="alt">Berlino</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">52.52437 13.41053</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/2950159/</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17" type="placeName">
                        <placeName type="pref">oesterreich</placeName>
                        <placeName type="alt">Vaterlande</placeName>
                        <placeName type="alt">Österreichs</placeName>
                        <placeName type="alt">Oesterreich</placeName>
                        <placeName type="alt">Oestreich</placeName>
                        <placeName type="alt">Österreich</placeName>
                    </place>
            </listPlace>
            <listOrg>
                <org xml:id="org_0027">
                        <orgName>Universität Berlin</orgName>
                        <idno type="URL" subtype="GND">http://d-nb.info/gnd/1016783-3</idno>
                    </org>
            </listOrg>
        </back>
    </text>
</TEI>