<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="huebner-alexander" key="huebner-alexander" role="sender:beamter">Alexander
                        Hübner</rs> an <rs type="person" ref="thun-hohenstein-leo" key="thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_1b388e3352c32b76b8d975c4d3625070">Wien</rs>, o. D.<note xml:id="note_1">Der Brief ist im Nachlass in das Jahr 1854 datiert.
                        Allerdings erscheint es möglich, dass es sich bei dem im vorliegenden Brief
                        erwähnten Schreiben von Constantin Tischendorf um den Brief <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/tischendorf-an-thun_1850-07-17_A3-XXI-D62.xml">Constantin Tischendorfs an Leo Thun. Leipzig, 17. Juli 1850</ref>,
                        handelt. Daher erscheint eine Datierung in das Jahr 1850 als
                    möglich.</note>
                </title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D312</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Alexander Hübner, österreichischer Gesandter in Paris, bedauert, dass er
                            Leo Thun vor der Abreise an seinen Dienstort nicht mehr antreffen
                            konnte. Er sichert dem Minister somit schriftlich seine Unterstützung
                            zu. Außerdem weist er Thun auf ein Schreiben des evangelischen Theologen
                            Constantin Tischendorf hin.</p>
                    </msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc><list><item>approved by Mazohl</item></list></revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Theologie</term>
                </index>
                <p>Hochgeborner Graf</p>
                <p>Da ich nicht das Glück hatte Euer Exzellenz zu Hause zu treffen und meine Abreise
                    nach <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e20d37a5d7fcc4c35be6fc18a8e71bfa">Paris</rs> bevorsteht, so erlaube ich mir mich
                    Hochderselben hiermit schriftlich zur Verfügung zu stellen, für alle Fälle, in
                    denen ich in meiner dienstlichen Stellung von Nutzen sein sollte. Zugleich
                    beehre ich mich, Euer Exzellenz beiliegendes Schreiben des rühmlich bekannten
                    Gelehrten und Professors Theologiae (Protestant) zu Leipzig <rs type="person" ref="tischendorf-constantin" key="tischendorf-constantin">Constantin Tischendorf</rs> zur Einsicht
                    und den Gegenstand desselben zur geneigten Berücksichtigung zu empfehlen.
                    Genehmigen Hochdieselben die Versicherung meiner ausgezeichneten Verehrung</p>
                <p>Alexander Hübner<lb/>k.k. Gesandter</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>