<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#inzaghi-karl" role="sender:beamter">Karl Inzaghi</rs> an
                        <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo
                        Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_ca7668a05b2a3dbf29ca3d768c0febe8">Graz</rs>, <date when="1851-12-11">11.
                        Dezember 1851</date>
                </title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D137</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der ehemalige Obersthofkanzler Karl Inzaghi bittet Leo Thun, die geplante
                            Gründung eines Taubstummeninstituts in Graz zu unterstützen. Eine solche
                            Einrichtung wurde vor kurzem zur Zufriedenheit aller Beteiligten
                            provisorisch eröffnet. Der Kaiser hat den Antrag zur definitiven
                            Gründung bereits unterzeichnet und Inzaghi hofft nun auch auf die
                            Unterstützung durch Thun. Inzaghi zweifelt nicht daran, dass Thun bei
                            einem Besuch mit dem Institut zufrieden sein werde.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Taubstummeninstitut</term>
                </index>
                <p>Hochgebohrner Graf!</p>
                <p>Ich schmeichle mir, daß Euere Exzellenz es einem alten Bekannten, der seit den
                    letzten Tagen des Jahres 1848 sein Vaterland <rs type="place" subtype="region" ref="#place_14bd8b3481e42e876339d95d9710323f">Steyermark</rs> zu seinem bleibenden Aufenthalte gewählt hat und sich
                    bei einigen Excursionen, die er seitdem nach <rs type="place" subtype="place" ref="#place_1b388e3352c32b76b8d975c4d3625070">Wien</rs> gemacht
                    hat, nicht erlaubte, Euerer Exzellenz durch seinen Besuch Ihre kostbare Zeit zu
                    rauben, nicht verargen werden, wenn er pro bono publico Sie mit einer Bitte
                    belästiget.<lb/>Es handelt sich um die definitive Gründung des hiesigen
                    Taubstummeninstitutes, welches durch den gegenwärtigen ausgezeichneten Direktor
                    vortrefflich geführt wird.<lb/>Diese Angelegenheit, in welcher der Staatsschatz
                    gar nicht in Anspruch genommen wird, dürfte ehestens vom <rs type="person" ref="#bach-alexander">Minister des Innern</rs> an Euere Excellenz zur
                    gefälligen Rücksprache geleitet werden.<lb/>Seine Majestät haben das diesfällige
                    Majestätsgesuch des erwähnten Institutsdirektors signirt. Ich bitte Euere
                    Exzellenz um Ihre gütige Mitwirkung, damit dieser sehr wohlthätigen Anstalt die
                    dauernde Existenz gesichert werde, und zweifle nicht, daß Sie bei einem Besuche
                    der hierländigen Unterrichtsanstalten mit diesem Institute zufrieden seyn
                    werden.<lb/>Mit wahrem Vergnügen benütze ich diese Gelegenheit, um Ihnen meine
                    ausgezeichneteste Hochachtung und Hochschätzung ausdrücken zu können, mit
                    welcher ich zu verharren die Ehre habe</p>
                <p>Euerer Exzellenz</p>
                <p>gehorsamster Diener<lb/>Graf Inzaghi</p>
                <p>Gratz, am 11. Dezember 1851</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>