<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/" xml:id="linde-an-thun-1856-01-18-a3-xxi-d365.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/linde-an-thun-1855-10-10-a3-xxi-d350.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/linker-an-thun-1855-11-04-a3-xxi-d353.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#linde-justin" role="sender:beamter">Justin Linde</rs> an
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo
                        Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e9cd6cbbbc3248f7a69252439ba3d6e6">Frankfurt</rs>, <date when="1856-01-18">18. Januar 1856</date>
                </title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D365</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der hessische Staatsrat Justin Linde übermittelt Leo Thun einige Hinweise
                            zu Kandidaten, die für eine Stelle als Gymnasiallehrer in Österreich in
                            Fragen kämen, und um die Thun ihn gebeten hatte. Linde hat die
                            Informationen von verschiedenen Personen eingeholt, unter anderem vom
                            Bischof von Fulda. Daher haben sich die Nachforschungen stark verzögert.
                            Linde empfiehlt besonders Georg Blakert, der jedoch eine gering dotierte
                            Stelle in Österreich nicht annehmen werde. Eine Berufung von Emil
                            Rössler kann er nicht befürworten, diejenige des Hilfslehrers Niklas
                            Schell hingegen schon. Außerdem empfiehlt er einen tüchtigen jungen
                            Hilfslehrer aus dem Großherzogtum Hessen, der dort keine Chance auf eine
                            Anstellung hat.</p>
                    </msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Gymnasien</term>
                    <term>Universität</term>
                    <term>Rechtswissenschaften</term>
                </index>
                <p>Frankfurt 18. Januar 1856</p>
                <p>Hochgeborner Herr Graf!</p>
                <p/>
                <p>Mit Bezug auf mein ergebenstes Schreiben vom 4. des Monats <note xml:id="note_1">Vgl. <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/linde-an-thun_1855-11-04_A3-XXI-D353.xml">Justin Linde an Leo Thun. Frankfurt, 4. November 1855</ref>.</note>
                    beeile ich mich, Euer Exzellenz vor Allem meine innigsten Theilnahme an dem
                    neuen Unfalle, der nach öffentlichen Blättern, durch einen Fall, Hochdenselben
                    betroffen, auszudrücken und werde mich freuen, wenn ich recht bald erfahre, daß
                    die Folgen gehoben sind.<lb/>Sodann erlaube ich mir<lb/>1. nähere Notizen über
                        <rs type="person" ref="#blakert-georg">Dr. Blakert</rs> zu überreichen. Sie
                    sind, da ich den Herrn persönlich nicht kenne, sämmtlich aus ganz zuverlässigen
                    Quellen geschöpft, nämlich eingezogen unmittelbar vom Hochwürden Herrn <rs type="person" ref="#koett-christoph-florentinus">Bischof von Fulda</rs> und andern
                    distinguierten, sehr ehrenhaften Personen. Nach den finanziellen Verhältnissen
                    des <rs type="person" ref="#blakert-georg">Dr. Blakert</rs> würde ihm schwerlich
                    mit einer Stelle, deren Einnahmen sich nur auf 800 oder 1000 Gulden belaufen
                    könnten gedient seyn. Er hat Familie und nach dem Inhalte der eingezogenen
                    Erkundigungen, sicher kein Vermögen zuzusetzen. Sollte Euer Exzellenz auf ihn
                    ferner reflectieren, so bitte ich mir nähere Andeutungen zukommen zu lassen. Am
                    sichersten wäre es dann doch immerhin, wenn ich <rs type="person" ref="#blakert-georg">Dr. Blakert</rs> zuerst zu einer Besprechung zu mir einladen könnte,
                    wodurch ich ein bestimmtes selbstständiges und sicheres Urtheil gewinnen würde.
                    Dieser Versuch, setzt aber, meines unmaasgeblichen Erachtens voraus, daß ihm
                    Aussichten, die im Stande wären ihn zu befriedigen, eröffnet werden könnten, für
                    den Fall, daß man sich überzeugte, daß er in jeder Beziehung auch wirklich eine
                    Acquisition für den k.k. Dienst sei, und zu erwarten stehe, daß er im Geiste des
                    Systems Eurer Exzellenz zu wirken im Stande sei, und den ernsten Willen
                    habe.<lb/>2. Bezüglich <rs type="person" ref="#roessler-emil">Dr. Rößler</rs> haben
                    nähere Nachforschungen bis jetzt keine günstigen Resultate geliefert, wenn man
                    sich aus der einen Nachricht: "daß er fleißig und solide sei", allein nicht
                    zufrieden stellen will. Der katholische Geistliche in Göttingen, und ein mir als
                    sehr treuer und entschiedener Katholik bekannter Professor in
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_bb924613631a24955ccdde82d6af5cc2">Göttingen</rs> halten ihn nicht für katholisch. In
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_bb924613631a24955ccdde82d6af5cc2">Göttingen</rs> wird er, so schreibt man mir, nicht
                    fortkommen, weil er sich durch das frühere politische Benehmen geschadet habe.
                    Man ist der Meinung, daß er überall sich nach seiner Umgebung, die Einfluß auf
                    ihn nehme, richten werde. Aber solcher Mangel an Entschiedenheit und
                    Selbstständigkeit bietet ja in keiner Hinsicht Garantien, wie sie bei
                    academischen Docenten nothwendig sind.<lb/>3. Über <rs type="person" ref="#schell-nikolaus">Niklas Schell</rs>, Hülfslehrer im Gymnasium in
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_56379b3722203c9ce71d0191081d67f6">Hanau</rs>, habe ich nunmehr ebenfalls zuverlässige,
                    verbürgte Nachrichten. Er stammt aus einer guten katholischen Familie in
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_0fd179e1ec67f709e25dafb228e73d55">Fulda</rs>, ist ein treuer Sohn der Kirche, sein Character
                    flößt Vertrauen ein, sein Wandel ist tadellos, und kirchliche Haltung und
                    Gesinnung ganz tadellos. Der katholische Pastor in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_56379b3722203c9ce71d0191081d67f6">Hanau</rs>
                    gibt ihm das beste Zeugnis. Er wohnt jedem Sonn- und Feyertagsgottesdienst, Vor-
                    und Nachmittags bei, geht gehörig zum heiligen Abendmahle, und zwar in recht
                    erbaulicher Weise. Über seine Lehrthätigkeit und Fähigkeit dazu, lauten die
                    Nachrichten eben so günstig.<lb/>Wenn Euer Exzellenz deshalb jetzt noch
                    entschlossen sind, mir zu erlauben, ihn im Sinne Ihres verehrlichen Auftrages,
                    im Schreiben von vorigem Jahre anzueifern, so bitte ich, mir gnädige Weisung zu
                    geben. Ich werde dann den Herrn doch erst persönlich zu sprechen, und über Alles
                    mir die vollständigste Gewissheit durch eigenes Urtheil zu verschaffen
                    suchen.<lb/>4. Endlich lege ich ganz ergebenst das Gesuch eines ganz tüchtigen
                    jungen Philologen aus dem Großherzogthum <rs type="place" subtype="region" ref="#place_b1955bcdd57fab7b269abbb05a7abd51">Hessen</rs> bei, für dessen
                    Kenntnisse, Katholizität, Ehrenhaftigkeit des Characters und Lehrfähigkeit ich
                    einstehen kann. Er ist Candidat des Gymnasiallehramtes, d. h. hat die
                    vorschriftsmäßigen Examina bestanden, und kann nun in allen Classen des
                    Gymnasiums als Hülfslehrer und Stellvertreter functionieren, bis er eine
                    definitive Anstellung bekommt, wozu in <rs type="place" subtype="region" ref="#place_b1955bcdd57fab7b269abbb05a7abd51">Hessen</rs> gegenwärtig,
                    wegen Mangels vacanter Stellen wenig Aussicht ist. Sowohl dem Vater des jungen
                    Mannes, einem braven Gymnasiallehrer, als dem jungen Mann selbst wünsche ich
                    sehr, daß Euer Exzellenz ihn recht bald berücksichtigen könnten.<lb/>Bezüglich
                    des <rs type="person" ref="#schell-nikolaus">Nikolaus Schell</rs> bitte ich, diesen
                    nicht mit einem Apostaten gleichen Namens zu verwechseln, ein Fehler, in den ich
                    selbst verfallen wäre, wenn ich nicht so genaue Erkundigungen eingezogen,
                    wodurch die Angelegenheit leider ohne meine Schuld sich so sehr verzögert
                    hat.<lb/>Genehmigen Hochdieselben den Ausdruck der innigsten Verehrung, womit
                    ich die Ehre habe zu seyn.</p>
                <p>Euer Exzellenz</p>
                <p>gehorsamster Diener</p>
                <p>Dr. Linde</p>
            </div>
        </body>
    <back>
            <listPerson>
                <person xml:id="linde-justin">
                        <persName>
                            <surname>Linde</surname>
                            <forename>Justin Timotheus Balthasar</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Brilon 1797–1870 Bonn</p>
                            <p>1824–1829 Prof. des deutschen Privatrechts und der röm. Rechtsgeschichte an der Universität Gießen, ab 1829 Geh. Regierungsrat im Ministerium des Innern und der Justiz in Darmstadt, ab 1832 Direktor des Oberstudienrats, 1836–1847 Geh. Staatsrat im Ministerium des Innern und der Justiz, 1848/49 Mitglied der Frankfurter Nationalversammlung, 1850–1866 österr. Gesandter beim deutschen Bundestag</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/119095645</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/119095645</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="thun-hohenstein-leo">
                        <persName>
                            <surname>Thun-Hohenstein</surname>
                            <forename>Leo (Leopold)</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Tetschen 1811–1888 Wien</p>
                            <p>1848 Gubernialpräsident von Böhmen, 1849–1860 Minister für Kultus und Unterricht, ab 1861 Mitglied des Herrenhauses, Herausgeber der Zeitung "Das Vaterland"</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/118757393</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/118757393</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="blakert-georg">
                        <persName>
                            <surname>Blakert</surname>
                            <forename>Georg</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>k_A</p>
                            <p>k_A</p>
                            <p>no gnd provided</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    </person>
                <person xml:id="koett-christoph-florentinus">
                        <persName>
                            <surname>Kött</surname>
                            <forename>Florentinus</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>St. Martin, Elsass 1801–1873 Fulda</p>
                            <p>1848–1873 Bischof von Fulda</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/116302054</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/116302054</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="roessler-emil">
                        <persName>
                            <surname>Rössler</surname>
                            <forename>Emil Franz</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Brüx 1815–1863 Sigmaringen</p>
                            <p>1846–1848 Dozent für Geschichte des Rechts in Österreich an der Universität Wien, 1848/49 Mitglied der Frankfurter Nationalversammlung, ab 1849 Privatdozent für deutsche Rechtsgeschichte an der Univ. Göttingen, ab 1858 Bibliothekar in Erlangen, ab 1863 Bibliothekar in Sigmaringen</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/118790927</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/118790927</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="schell-nikolaus">
                        <persName>
                            <surname>Schell</surname>
                            <forename>Nikolaus</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>k_A</p>
                            <p>Gymnasiallehrer in Hanau</p>
                            <p>no gnd provided</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    </person>
            </listPerson>
            <listPlace>
                <place xml:id="place_e9cd6cbbbc3248f7a69252439ba3d6e6">
                        <placeName>Frankfurt-Eckenheim</placeName>
                        <placeName type="pref">Frankfurt a. M.</placeName>
                        <placeName type="alt">Frankfurt a. M.</placeName>
                        <placeName type="alt">Frankfurt am Main</placeName>
                        <placeName type="alt">Francfurt a. M.</placeName>
                        <placeName type="alt">Francfurt</placeName>
                        <placeName type="alt">Francoforte</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">50.1497921 8.6662762</geo>
                        </location>
                        <idno>http://d-nb.info/gnd/4093156-0</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_bb924613631a24955ccdde82d6af5cc2">
                        <placeName>Göttingen</placeName>
                        <placeName type="pref">goettingen</placeName>
                        <placeName type="alt">Göttinger</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">51.53443 9.93228</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/2918632/</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_56379b3722203c9ce71d0191081d67f6">
                        <placeName>Hanau</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">50.13423 8.91418</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/2911007/</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_0fd179e1ec67f709e25dafb228e73d55">
                        <placeName>Fulda</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">50.55162 9.67518</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/2923822/</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_b1955bcdd57fab7b269abbb05a7abd51" type="placeName">
                        <placeName type="pref">Hessen</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">50.599501 9.024946</geo>
                        </location>
                        <idno>http://d-nb.info/gnd/4024729-6</idno>
                    </place>
            </listPlace>
        </back>
    </text>
</TEI>