<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"  xml:id="lonyay-an-szögyeny_1860-04-17_A3-XXI-D573.xml"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title><persName key="lonyay-meinhardt" role="sender:beamter">Meinhardt
                        Lónyay</persName> an <persName key="szoegyeny-marich-ladislaus" role="recipient:beamter">Ladislaus
                        Szögyeny</persName><lb/><placeName>Pest</placeName>, <date when="1860-04-17">17. April 1860</date></title></titleStmt><publicationStmt><p/></publicationStmt><sourceDesc><msDesc><msIdentifier><institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution><repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository><idno>A3 XXI D573</idno></msIdentifier><msContents><p>Meinhardt Lónyay, Unterstaatssekretär im Finanzministerium, setzt sich
                            für eine Verständigung zwischen der Regierung und den Protestanten in
                            Ungarn ein. Er, Kolomon Tisza, Nikolaus Vay und andere sind überzeugt,
                            dass ein Ausgleich nur zustande kommen könne, wenn eine
                            Superintentendentialversammlung abgehalten werden dürfte. Jede
                            Superintendenz sollte Mitglieder ernennen, die zu einem Generalkonvent
                            zusammentreten könnten. Dies sei der einzige Weg, um die bestehenden
                            Differenzen zu lösen, so Lónyay.<lb/>In den Depeschen wird über die
                            mögliche Abhaltung der Superintendentialversammlungen und einzuholende
                            Bewilligung durch den Ministerpräsidenten korrespondiert.</p></msContents><physDesc><p>Eigenhändige Abschrift von Leo Thun.<lb/>Beilagen:<lb/><ref target="#D573_1">Depeschenwechsel zwischen Meinhardt Lónyay und
                                Ladislaus Szögyeny-Marich, 18. April 1860. Abschrift durch Leo
                                Thun</ref>.<lb/><ref target="#D573_2">Depesche von Meinhardt Lónyay
                                an Ladislaus Szögeny-Marich, 19. April 1860</ref>.</p></physDesc></msDesc></sourceDesc></fileDesc><revisionDesc docStatus="approved"/></teiHeader><text><body><div type="transcript"><index><term>Kultus</term><term>Protestanten</term></index><p><persName key="lonyay-meinhardt">M[einhardt] v. Lónyay</persName> an <persName key="szoegyeny-marich-ladislaus">Szögyinyi</persName>. ohne Datum
                        (<placeName>Pesth</placeName> 17. (?) April 1860)</p><p>Heute kam hier <persName key="tisza-kolomon">Tisza</persName> an. Ich habe mich
                    mit ihm berathen. Wir sind zur Überzeugung gelangt, daß der einzig mögliche Weg
                    zur Schlichtung der bestehenden Differenzen dadurch angebahnt werden könnte,
                    wenn wir in der am 20. dieses Monats in <placeName key="debrezin">Debreczin</placeName> abzuhaltenden Superintendentialversammlung die
                    Proposition machen, jede Superintendenz möge Provisorische Mitglieder
                    bezeichnen, die sobald die hohe Regierung eine Besprechung über die Art und
                    Weise des möglichen Ausgleiches oder die Berathung wegen der abzuhaltenden
                    Synode wünscht, - die Vertreter der Superintendenzen allsogleich zusammen kommen
                    können.<lb/>Ich zweifle nicht, daß alle Superintendenzen unsere Proposition
                    annehmen werden, und da bis Ende Mai alle Superintendenzen ihre Sitzungen
                    abzuhalten willens sind, könnten schon, wenn gewünscht, die Vertreter im Juni
                    zusammen kommen.<lb/>Dies ist der einzige Weg, auf dem nach unseren Begriffen
                    die Schlichtung der Differenzen glücklich zu vollbringen wir im Stande wären.
                    Daß <persName key="vay-nikolaus">V[ay] Miklos</persName> und andere maßgebende
                    Persönlichkeiten so denken, davon bin ich überzeugt.<lb/>Kömmt auf diesem Wege
                    eine Synode zu Stande, dann ist sicher, daß die Synode das allerhöchste Patent
                    als eine hohe Resolution auf die Beschlüsse der <placeName key="ofen">Ofner</placeName> Synode in Berathung ziehen wird und dadurch eine dauernde
                    Beruhigung erfolgt.<lb/>Da wir in der jetzt abzuhaltenden
                    Superintendentialversammlung die Ernennung der Bevollmächtigten durchführen
                    wollen, würde ich's sehr bedauern, wenn die Versammlung abzuhalten, mit Gewalt
                    verhindert würde, da dadurch der einzige mögliche Weg des Ausgleichs
                    abgeschnitten wäre. etc.</p><div type="enclosure" xml:id="D573_1"><p><hi rend="ul">telegraphische Depesche von Szögyenyi an Lónyay, 18.
                        April</hi></p><p>Ich bin ermächtigt zu erklären, daß wenn um die Erlaubnis zur Abhaltung des
                        Superintendentialkonvents in <placeName key="debrezin">Debreczin</placeName>
                        zu dem in deinem Briefe von gestern angedeuteten Zwecke in telegraphischem
                        Weg beim <persName key="rechberg-rothenloewen-bernhard">Herrn
                            Ministerpräsidenten</persName> angehalten würde, die Gestattung hiezu
                        keinem Anstande unterliegen werde. Darin[?] von wem diese Bitten ausgingen
                        und dürften keine Schwierigkeiten gefunden werden.</p><p><hi rend="ul">Antwort am selben Abend</hi><lb/>Depesche erhalten. Morgen
                        nachmittags um 6 Uhr werde jedenfalls telegraphieren. Ob um die Abhaltung
                        angesucht wird, weiß ich nicht. Dafür aber stehe ich, daß die im Briefe
                        geschriebene Motion gemacht wird. Morgen hoffe ich den günstigen Beschluß
                        der Vorberathung telegraphisch mitzutheilen.</p></div><div xml:id="D573_2" type="enclosure"><p>Reichsrath Szögyeny Wien, Wollzeile, Federlhof.<lb/>Einzelne fühlen sich
                        nicht berechtigt das Gesuch stellen. Morgen 3 weltliche und drei geistliche
                        gewählt. <hi rend="ul">Motion</hi><note xml:id="note_1">Anmerkung von fremder Hand: Ich hoffe, die Motion wird
                            sich auf Stellung des Ansuchens beziehen.</note> macht <persName key="balogh-peter">Balogh</persName>. Ruhe und Ordnung gesicherte[sic!]
                        brieflich Näheres</p><p>Lonyay</p></div></div></body></text></TEI>