<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/" xml:id="maassen-an-thun-1860-01-22-a3-xxi-d552.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/maassen-an-thun-1858-01-13-a3-xxi-d443.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/maassen-an-thun-1860-04-18-a3-xxi-d576.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#maassen-friedrich" role="sender:gelehrter">Friedrich
                        Maassen</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_ccbee73cd81c7f42405e1920409247ec">Paris</rs>, <date when="1860-01-22">22. Januar 1860</date>
                </title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D552</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Jurist Friedrich Maassen erstattet Leo Thun Bericht von seinem
                            Archivaufenthalt in der königlichen Bibliothek von Paris. Zuvor spricht
                            er aber Thun seinen Dank aus, denn nur durch dessen Förderung und Gunst
                            sei die Forschung möglich geworden. Maassen schreibt, dass die Fülle
                            der Quellen seine Erwartungen weit übertroffen habe und er mit den
                            Ergebnissen mehr als zufrieden sei. Schließlich bittet Maassen, wie
                            schon in vorangegangenen Briefen, um eine Versetzung von Innsbruck an
                            eine andere Universität, etwa an die Universität Graz. Als Grund für
                            diesen Wunsch führt er die ungünstigen Auswirkungen des Innsbrucker Klimas
                            auf seine Gesundheit an. Zur Bekräftigung seiner Bitte führt er an, dass
                            mit Heinrich Tewes und Ernst Theser zwei Vertreter für das Römische
                            Recht vorhanden seien.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#maassen-friedrich">Friedrich Maassen</rs>
                    <settlement ref="#place_ccbee73cd81c7f42405e1920409247ec">Paris</settlement>
                    <date when="1860-01-22">22. Januar 1860</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Universität Innsbruck</term>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Rechtswissenschaften</term>
                    <term>Römisches Recht</term>
                </index>
                <p>Eure Excellenz!</p>
                <p>Nachdem ich jetzt bereits länger als ein Vierteljahr in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_ccbee73cd81c7f42405e1920409247ec">Paris</rs> mich aufgehalten und während dieser Zeit ohne
                    Unterbrechung mit Recherchen auf der hiesigen kaiserlichen Bibliothek mich
                    beschäftigt habe, bitte ich um die hohe Erlaubnis, über die Ergebnisse meiner
                    bisherigen Nachforschungen ehrerbietigst Bericht abstatten zu dürfen.
                    Hochdieselben haben mein Unternehmen mit soviel Huld begleitet, es mit so
                    besondrer Gunst gefördert, ja, ich kann mit Recht sagen, erst möglich gemacht,
                    daß ich zu hoffen wage, Hochdieselben werden meinen Bericht nicht ungnädig
                    aufnehmen.<lb/>Statt, wie ursprünglich mein Plan war, zuerst nach <rs type="place" subtype="place" ref="#place_7279949b987b1b373468947f87fe6753">Brüssel</rs> zu gehen, entschloß ich mich noch kurz
                    vor meiner Abreise, ohne Aufenthalt direct nach <rs type="place" subtype="place" ref="#place_ccbee73cd81c7f42405e1920409247ec">Paris</rs> mich zu begeben und erst auf dem Rückwege in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_7279949b987b1b373468947f87fe6753">Brüssel</rs> zu verweilen. Was ich über die hiesigen
                    canonistischen Manuscripte aus dem um die Mitte des vorigen Jahrhunderts
                    gedruckten Katalog und aus verschiedenen Nachrichten über die seit der
                    Revolution zugewachsenen Fonds erfahren hatte, ließ mich erwarten, daß meine
                    Ausbeute hier eine sehr große sein werde. Es erschien mir daher bei nochmaliger
                    Überlegung rathsam, erst dann minder bedeutende Punkte aufzusuchen, wenn ich in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_ccbee73cd81c7f42405e1920409247ec">Paris</rs> fertig sei.<lb/>Meine Erwartungen über das, was
                    ich in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_ccbee73cd81c7f42405e1920409247ec">Paris</rs> finden würde, waren groß; aber sie sind
                    durch das, was ich wirklich gefunden habe, weit übertroffen.<lb/>Es wäre mir
                    unmöglich Eurer Excellenz ein Resumé meiner hiesigen Erhebungen zu geben, ohne
                    zuvor meinen ehrerbietigsten und tiefsten Dank auszusprechen für die ausnehmende
                    Güte, durch die ich in den Stand gesetzt bin, diese ungeheuren, zum bei weitem
                    größten Theil ungehobenen literarischen Schätze für meinen Zweck fruchtbar zu
                    machen.<lb/>Was die Quellen betrifft, so fanden sich zunächst drei bisher
                    unbekannte Decretalensammlungen des 12. Jahrhunderts – eine aus dem alten Fonds
                    der Königlichen Bibliothek, die zweite aus <rs type="place" subtype="place" ref="#place_248c9c4827338eebedb24d27d4d13e56">Compiegne</rs>, die
                    dritte aus <rs type="place" subtype="place" ref="#place_96c64097b552840824cc16534e4c51a5">St. Germain</rs> –, die über die Genesis der ersten
                    von der Schule recipirten, das Muster aller spätern bildenden Sammlung ein
                    vollkommen neues Licht verbreiten. Es läßt sich zeigen, daß die drei bisher
                    bekannten Sammlungen – von denen die eine in den großen Collectionen der
                    Concilien, die andre nach einer <rs type="place" subtype="place" ref="#place_806119540e45af1f044b7a827623d25f">Kasselschen</rs>
                    Handschrift in <rs type="person" ref="#boehmer-justus">Böhmers</rs> Corpus juris
                    canonici abgedruckt, die dritte aber durch <rs type="person" ref="#richter-emil">Richter</rs> in einer Leipziger Handschrift entdeckt ist –,
                    wesentlich nur Seitenäste sind, während durch zwei von diesen unmittelbar der
                    Stoff in die Compilatio prima geleitet wurde. Ferner fand sich in dem Fonds
                    Bouchier die Sammlung <rs type="person" ref="#bernhard-compostela">Bernhards von
                        Compostella</rs> von Decretalen Innocenz III., die bisher nur nach
                    einer ziemlich ungenauen Beschreibung einer Londoner Handschrift durch <rs type="person" ref="#theiner-augustin">Theiner</rs> bekannt war. Mit Hülfe dieser vier
                    Handschriften, einer in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_f2646aa02d03ac5a141ef404d919cd11">Salzburg</rs> von mir aufgefundenen
                    der verloren geglaubten Sammlung des <rs type="person" ref="#">Alanus</rs> und zwei
                    Fuldaischen Manuscripten, von denen ich durch Güte die Beschreibung des
                    verstorbenen <rs type="person" ref="#bickell-wilhelm">Bickell</rs> besitze, wird es
                    nun möglich, eine <hi rend="ul">vollständige</hi> Geschichte der
                    Quellensammlungen von <rs type="person" ref="#gratian">Gratians</rs> Decret bis zu
                    der 1234 erschienenen Sammlung <rs type="person" ref="#gregor-IX">Gregors IX.</rs>
                    zu geben.<lb/>Für die Geschichte der zwischen die letztgenannte Sammlung und den
                    liber sextus <rs type="person" ref="#bonifaz-VIII">Bonifacius des VIII.</rs>
                    fallenden Decretalen, namentlich über die Art und Weise, wie man sie selbständig
                    sammelte oder aber der Gregorianischen Sammlung einzuverleiben suchte, habe ich
                    ebenfalls interessante Aufschlüsse gefunden. Für die Clementinen und
                    Extravaganten hat schon früher <rs type="person" ref="#bickell-wilhelm">Bickell</rs> die hiesige Bibliothek benutzt. Es fanden sich aber auch
                    für die Geschichte dieser Sammlungen in Manuscripten, die zu <rs type="person" ref="#bickell-wilhelm">Bickell</rs>’s Zeit noch nicht katalogisirt
                    waren, neue, erhebliche Gesichtspunkte.<lb/>Was die Literatur des canonischen
                    Rechts betrifft, so ist die Ausbeute sehr groß. Es ist keine für meinen Zweck in
                    Betracht kommende Periode, die hier nicht in ihren bedeutendern und minder
                    bedeutenden Schriftstellern reich vertreten wäre. Die Literatur von <rs type="person" ref="#gratian">Gratians</rs> Decret, die Literatur der
                    Decretalensammlungen von dem Breviarium <rs type="person" ref="#bernhard-pavia">Bernhards
                        von Pavia</rs> bis zu den letzten Extravaganten, die systematischen
                    Arbeiten über das canonische Recht im Ganzen, wie die Tractate über einzelne
                    Materien, den Proceß, das Eherecht usw. sind in großer Fülle vorhanden und was
                    die Arbeit so ersprießlich macht, meistens dasselbe Werk in mehreren Exemplaren,
                    so daß es möglich wurde, auch da, wo nicht bereits fremde oder eigne Notizen
                    über andre Handschriften vorlagen, die genuine Gestalt eines Werks von dem, was
                    nur Eigenthümlichkeit eines Manuscripts ist, zu unterscheiden.<lb/>Auch für die
                    Gelehrtengeschichte im engern Sinne bot sich die Gelegenheit vieles zu sammeln.
                    Mein Hauptaugenmerk mußte freilich auf die Bibliographie gerichtet sein. Ein
                    näheres Eingehen auf den Inhalt aller einzelnen Manuscripte, soweit es nicht das
                    bibliographische Interesse erforderte, namentlich ein Suchen nach biographischen
                    Notizen in ihnen, wäre unmöglich gewesen. Ich habe mir für ein näheres Studium
                    vorzugsweise solche Werke gewählt, von denen ich mit Wahrscheinlichkeit keine
                    Exemplare auf österreichischen und deutschen Bibliotheken finde. Neben anderm
                    ist mir der handschriftliche Nachlaß des ausgezeichneten Gelehrten <rs type="person" ref="#baluze-etienne">Baluze</rs>, in dem mir durch die Gefälligkeit
                    eines Angestellten der Bibliothek das für mich erhebliche, namentlich eine
                    vollständig vorbereitete neue Ausgabe der Briefe <rs type="person" ref="#stephan-tournai">Stephans von Tournai</rs> mit Noten, nachgewiesen wurde, sehr zu
                    Statten gekommen.<lb/>Was mir jetzt noch bleibt, sind die vorgratianischen
                    Canonensammlungen, soweit sie für meinen Zweck Bedeutung haben. Es handelt sich
                    vor allen Dingen um die vermittelnden Sammlungen, mit denen sich der erste,
                    einleitende Theil meiner Aufgabe beschäftigen wird. Nach dem, was ich mir aus
                    den Katalogen notirt habe, darf ich auch in dieser Beziehung auf reichen Gewinn
                    mir Hoffnung machen. Ich rechne auf eine Arbeit von 6–7 Wochen.<lb/>Wenn auch
                    dieser letzte kleinere Theil meiner hiesigen Arbeit nach Wunsch ausfällt, was
                    ich nicht bezweifle, so habe ich daher allen Grund von dem Ergebnis meines
                    hiesigen Aufenthalts in ausgezeichnetem Maaße befriedigt zu sein.<lb/>Die
                    Hauptpunkte, die mir nach <rs type="place" subtype="place" ref="#place_ccbee73cd81c7f42405e1920409247ec">Paris</rs> noch bleiben, sind
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> und einige der bedeutendsten italienischen
                    Sammlungen. Ohne in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_7014d0181914fb4722b90a49d53f5471">Bologna</rs> gewesen zu sein, könnte ich
                    nicht mit der genügenden Sicherheit behaupten, daß mir nichts Wesentliches
                    entgangen sei.<lb/>Damit wäre der erste, schwierigere Theil des Unternehmens,
                    das Suchen der Handschriften, beendigt.<lb/>Die zweite, nicht minder wichtige
                    Hälfte, die Sammlung von Notizen über Drucke und die Vervollständigung des
                    historischen Materials, würde schon mit einer einzigen Bibliothek im
                    Wesentlichen zu Stande gebracht werden können.<lb/>Die hohe kaiserliche
                    Gesandtschaft hat auf das bereitwilligste ihre Verwendung mir gewährt. Ich habe
                    die Befugnis erhalten, Handschriften ins Haus zu nehmen, so daß ich auch außer
                    den 6 Stunden, in denen an Wochentagen die Bibliothek geöffnet ist, mich
                    beschäftigen kann. Auch das verdanke ich Eurer Excellenz.<lb/>Halten Eure
                    Excellenz zu Gnaden, wenn ich vor dem Schlusse meines ehrerbietigsten Schreibens
                    noch einen Punkt berühre, der lediglich meine Person angeht. Ich habe schon
                    früher Eurer Excellenz gehorsamst vorzutragen mir erlaubt, wie ungünstig das
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_aaf49a1292fa1004fcffc4eebe9bdaa0">Innsbrucker</rs> Klima auf meine
                    Gesundheit einwirkt. Statt abzunehmen hat das Übel zugenommen. Nicht ohne ernste
                    Sorge sehe ich einem erneuerten längern Aufenthalt in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_aaf49a1292fa1004fcffc4eebe9bdaa0">Innsbruck</rs> entgegen. Ich würde alle andern
                    Belästigungen des dortigen Klimas, häufigen mitunter sehr heftigen Kopfschmerz,
                    schlechten durch Beängstigung gestörten Schlaf minder hoch anschlagen, wenn
                    nicht unter den durch das Klima bewirkten Congestionen auch meine Augen litten.
                    Das aber ist ein Punkt, der mich entschieden beunruhigt. Ich habe hier in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_ccbee73cd81c7f42405e1920409247ec">Paris</rs> viel mehr gearbeitet, als während des letzten
                    Sommers in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_aaf49a1292fa1004fcffc4eebe9bdaa0">Innsbruck</rs> und doch sind meine Augen merklich
                    besser, namentlich frei von jeder schmerzhaften Empfindung. Kopfschmerz habe ich
                    noch nicht ein einziges "Mal" gehabt. Bevor ich nach
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_aaf49a1292fa1004fcffc4eebe9bdaa0">Innsbruck</rs> kam, waren mir Kopfschmerzen eine
                    unbekannte Sache.<lb/>Daß es lediglich das Interesse meiner Gesundheit und nicht
                    etwa das der Verbesserung meiner finanziellen Lage ist – so sehr ich Grund habe
                    die letztre zu wünschen –, was mich eine Versetzung von <rs type="org" ref="#org_0020">Innsbruck</rs> wünschen läßt, wird Eurer
                    Excellenz am besten das beweisen, daß ich meine Bitte nicht etwa auf Versetzung
                    nach einer Universität richte, an der die äußre Stellung der Professoren besser
                    ist. Ich würde Hochdenselben zu großem Danke mich verpflichtet fühlen, wenn mir
                    eine Professur an einer mit <rs type="org" ref="#org_0020">Innsbruck</rs> vollkommen gleichgestellten Universität, z. B. <rs type="org" ref="#org_0026">Gratz</rs>, übertagen würde.<lb/>Im Interesse
                    meiner Bitte darf ich nicht unerwähnt lassen, daß der Privatdocent der
                    juristischen Facultät in <rs type="org" ref="#org_0020">Innsbruck</rs> Dr. <rs type="person" ref="#tewes-heinrich-august">Tewes</rs> als tüchtiger und strebsamer junger Gelehrter von guten
                    Grundsätzen und Sitten sich empfiehlt. Er liest in diesem Semester Institutionen
                    vor 36 Hörern; wie ich vernehme, mit großem Beifall. Er schreibt mir, daß er
                    gegenwärtig mit einer Publication beschäftigt sei. Ich bin der Überzeugung, daß
                    den Bedürfnissen der <rs type="org" ref="#org_0020">Innsbrucker
                        Universität</rs> durch Professor <rs type="person" ref="#theser-ernst">Theser</rs> und Dr. <rs type="person" ref="#tewes-heinrich-august">Tewes</rs> bezüglich des römischen Rechts vollkommen genügt
                    ist.<lb/>Verzeihen Eure Excellenz, daß ich Hoch Sie mit den Angelegenheiten
                    meiner Person selbst von <rs type="place" subtype="place" ref="#place_ccbee73cd81c7f42405e1920409247ec">Paris</rs> aus nicht verschone. Aber
                    es liegt ein Fall der Noth für mich vor.<lb/>Indem ich noch einmal um Erlaubnis
                    bitte, Hochdenselben meinen gehorsamsten und innigsten Dank ausdrücken zu
                    dürfen, verharre ich in unbegränzter Hochachtung und ausgezeichnetem Respect
                    als</p>
                <p>Eurer Excellenz</p>
                <p>gehorsamster Diener<lb/>Dr. Maaßen</p>
                <p>Paris, Rue de Richelieu 69, den 22. Januar 1860</p>
            </div>
        </body>
    <back>
            <listPerson>
                <person xml:id="maassen-friedrich">
                        <persName>
                            <surname>Maassen</surname>
                            <forename>Friedrich</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Wismar 1823–1900 Innsbruck</p>
                            <p>1849 journalistische Tätigkeit, 1851 Konversion zum Katholizismus, ab 1855 Prof. für Römisches Recht an der Universität Pest, ab 1857 Prof. an der Universität Innsbruck, ab 1860 Prof. für Römisches und Kirchenrecht an der Universität Graz</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/116620056</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/116620056</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="thun-hohenstein-leo">
                        <persName>
                            <surname>Thun-Hohenstein</surname>
                            <forename>Leo (Leopold)</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Tetschen 1811–1888 Wien</p>
                            <p>1848 Gubernialpräsident von Böhmen, 1849–1860 Minister für Kultus und Unterricht, ab 1861 Mitglied des Herrenhauses, Herausgeber der Zeitung "Das Vaterland"</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/118757393</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/118757393</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="richter-emil">
                        <persName>
                            <surname>Richter</surname>
                            <forename>Emil Ludwig</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Stolpen b. Dresden 1808–1864 Berlin</p>
                            <p>evang. Theologe, ab 1846 Prof. für Kirchenrecht an der Universität Berlin, daneben im preuß. Kultusministerium tätig, ab 1850 als Oberkonsistorialrat Mitglied des preuß. Oberkirchenrates</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/115536752</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/115536752</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="bernhard-compostela">
                        <persName>
                            <surname/>
                            <forename>Bernhard von Compostela der Ältere</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p/>
                            <p>Kanonist am Beginn des 13. Jahrhunderts</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/100937810</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/100937810</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="theiner-augustin">
                        <persName>
                            <surname>Theiner</surname>
                            <forename>Augustin</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Breslau 1804–1874 Civitavecchia</p>
                            <p>1829 Priesterweihe, 1840 Konsultor der Indexkongregation, ab 1851 Koadjutor des Präfekten des Vatikanischen Geheimarchivs, ab 1855 Präfekt</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/119442701</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/119442701</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="bickell-wilhelm">
                        <persName>
                            <surname>Bickell</surname>
                            <forename>Johann Wilhelm</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Marburg 1799–1848 Kassel</p>
                            <p>ab 1826 Professor der Rechte in Marburg, 1832 Mitglied einer kurhessischen Kommission zur Prüfung der Kirchenreform, ab 1846 Vorstand des Justizministeriums in Kassel</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/115749101</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/115749101</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="gratian">
                        <persName>
                            <surname>Gratian</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>† vor 1160 Bologna</p>
                            <p>Lehrer an der Rechtsschule in Bologna, der Autor des um 1140 verfassten Decretum Gratiani</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/118541625</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/118541625</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="gregor-IX">
                        <persName>
                            <surname>Gregor IX.</surname>
                            <forename>k_A</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Anagni 1167–1241 Rom</p>
                            <p>1227–1241 Papst</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/118541870</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/118541870</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="bonifaz-VIII">
                        <persName>
                            <surname>Bonifaz VIII.</surname>
                            <forename>k_A</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Anagni 1235–1303 Rom</p>
                            <p>Papst von 1294–1303</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/118513257</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/118513257</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="bernhard-pavia">
                        <persName>
                            <surname/>
                            <forename>Bernhard von Pavia</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Pavia um 1150–1213</p>
                            <p>1170–1180 Professor an der Universität Bologna, ab 1192 Bischof von     Faenza, ab 1198 Bischof von Pavia</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/100938671</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/100938671</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="baluze-etienne">
                        <persName>
                            <surname>Baluze</surname>
                            <forename>Etienne</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Tulle 1630–1718 Paris</p>
                            <p>Geschichtsschreiber, ab 1668 Prof. des kanonischen Rechts am königl. Kollegium, 1707 Direktor der Anstalt</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/11944237X</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/11944237X</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="stephan-tournai">
                        <persName>
                            <surname>Stephan von Tournai</surname>
                            <forename>k_A</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>1128–1203</p>
                            <p>Kanonist, ab 1192 Bischof von Tournai</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/118753509</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/118753509</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="tewes-heinrich-august">
                        <persName>
                            <surname>Tewes</surname>
                            <forename>Heinrich August</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Bremen 1831–1913 Wien</p>
                            <p>1855 Eintritt in hannoveranischen Staatsdienst, 1858 Obergerichtsauditor in Göttingen, 1859 Konversion zum kath. Glauben, ab 1859 Privatdozent für römisches Recht an der Universität Innsbruck, 1871 Prof. für römisches Recht an der Universität Graz</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/117296058</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/117296058</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="theser-ernst">
                        <persName>
                            <surname>Theser</surname>
                            <forename>Ernst</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>*Wien 1805</p>
                            <p>1850–1875 Prof. für römisches Recht an der Universität Innsbruck</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/102635811</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/102635811</tei:idno>
                    </person>
            </listPerson>
            <listPlace>
                <place xml:id="place_ccbee73cd81c7f42405e1920409247ec">
                        <placeName>Paris</placeName>
                        <placeName type="pref">paris</placeName>
                        <placeName type="alt">Pariser</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">48.85341 2.3488</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/2988507/</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_7279949b987b1b373468947f87fe6753">
                        <placeName>Brüssel</placeName>
                        <placeName type="alt">Bruxelles</placeName>
                        <placeName type="alt">Brüsseler</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">50.85045 4.34878</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/2800866/</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_248c9c4827338eebedb24d27d4d13e56">
                        <placeName>Compiègne</placeName>
                        <placeName type="pref">Compiegne</placeName>
                        <placeName type="alt">Compiegne</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">49.41794 2.82606</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/3024066/</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_96c64097b552840824cc16534e4c51a5">
                        <placeName>St. Germain</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">48.853889 2.334444</geo>
                        </location>
                    </place>
                <place xml:id="place_806119540e45af1f044b7a827623d25f">
                        <placeName>Cassel</placeName>
                        <placeName type="pref">Kassel</placeName>
                        <placeName type="alt">Kasselschen</placeName>
                        <placeName type="alt">Kassel</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">51.31667 9.5</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/2892518/</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_f2646aa02d03ac5a141ef404d919cd11">
                        <placeName>Salzburg</placeName>
                        <placeName type="pref">salzburg</placeName>
                        <placeName type="alt">Salzburger</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">47.79941 13.04399</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/2766824/</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">
                        <placeName>Wien</placeName>
                        <placeName type="alt">Wiener</placeName>
                        <placeName type="alt">Wiens</placeName>
                        <placeName type="alt">Vienne</placeName>
                        <placeName type="alt">Viennes</placeName>
                        <placeName type="alt">Reichsresidenz</placeName>
                        <placeName type="alt">[Wien]</placeName>
                        <placeName type="alt">Metropole des Reichs</placeName>
                        <placeName type="alt">Kaiserhauptstadt</placeName>
                        <placeName type="alt">Residenz</placeName>
                        <placeName type="alt">Residenzstadt</placeName>
                        <placeName type="alt">Haupt- und Residenzstadt des Reiches</placeName>
                        <placeName type="alt">Haupt- und Residenzstadt</placeName>
                        <placeName type="alt">Hauptstadt Oesterreichs</placeName>
                        <placeName type="alt">Hauptstadt</placeName>
                        <placeName type="alt">Haupt- und Residenzstadt</placeName>
                        <placeName type="alt">Haupt- und Residenzstadt Oesterreichs</placeName>
                        <placeName type="alt">österreichischen Hauptstadt</placeName>
                        <placeName type="alt">Hauptstadt Oesterreichs</placeName>
                        <placeName type="alt">Haupt- und die Residenzstadt</placeName>
                        <placeName type="alt">Haupt- und Residenzstadt der Monarchie</placeName>
                        <placeName type="alt">Kaiserstadt</placeName>
                        <placeName type="alt">kaiserlichen Residenz</placeName>
                        <placeName type="alt">kaiserlichen Residenz</placeName>
                        <placeName type="alt">o. O. [Wien]</placeName>
                        <placeName type="alt">Hauptstadt des Reiches</placeName>
                        <placeName type="alt">Wiens</placeName>
                        <placeName type="alt">[Wien]</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">48.2082 16.37169</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/2761367/</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_7014d0181914fb4722b90a49d53f5471">
                        <placeName>Bologna</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">44.49381 11.33875</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/3181928/</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_aaf49a1292fa1004fcffc4eebe9bdaa0">
                        <placeName>Innsbruck</placeName>
                        <placeName type="alt">Insbruck</placeName>
                        <placeName type="alt">Insprucker</placeName>
                        <placeName type="alt">Inspruck</placeName>
                        <placeName type="alt">Innsbrucker</placeName>
                        <placeName type="alt">hier</placeName>
                        <placeName type="alt">o. O. [Innsbruck]</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">47.26266 11.39454</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/2775220/</idno>
                    </place>
            </listPlace>
            <listOrg>
                <org xml:id="org_0020">
                        <orgName>Universität Innsbruck</orgName>
                        <idno type="URL" subtype="GND">http://d-nb.info/gnd/36165-3</idno>
                    </org>
                <org xml:id="org_0026">
                        <orgName>Universität Graz</orgName>
                        <idno type="URL" subtype="GND">http://d-nb.info/gnd/36157-4</idno>
                    </org>
            </listOrg>
        </back>
    </text>
</TEI>