<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <persName key="maresch-johann" role="sender:beamter">Johann
                        Maresch</persName> an <persName role="recipient">einen Sektionsrat im
                            MCU<note xml:id="note_1">Der Adressat ist nicht eindeutig
                            identifizierbar. In Frage kommen: Joseph Mozart, Johann Fontana, Anton
                            Krombholz, Johann Simor, Johann Kleemann und Ludwig
                        Heufler.</note>
                    </persName>
                    <lb/>
                    <placeName ref="#place_73a427f5d9b418ded933f495406c46a0">Budweis</placeName>, <date when="1854-08-11">11. August 1854</date>
                </title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D275</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Schulrat Johann Maresch äußert sich zur Aufgabe der Schulräte und nennt
                            einige geeignete Personen für den Posten eines Schulrates. Während er
                            für Tirol, die Steiermark und Mähren durchaus geeignete Männer anführen
                            kann, fällt es ihm für Böhmen wesentlich schwerer. Zwar gäbe es dort
                            hervorragende Priester für dieses Amt, viele von diesen würden jedoch
                            eine tschechisch-nationale Bildungspolitik bevorzugen und nicht zur
                            Förderung einer österreichischen Gesinnung beitragen wollen. Die
                            Herausbildung einer gesamtösterreichischen Einstellung unter den
                            Schülern ist für Maresch jedoch das probateste Mittel, um die Zukunft
                            Österreichs zu sichern. Maresch betont außerdem, dass er sich für den
                            Unterricht in böhmischer und deutscher Sprache gleichermaßen eingesetzt
                            habe. Außerdem zeigt er sich überzeugt davon, dass die deutsche Sprache
                            sowie die katholische Religion das verbindende Element zwischen den
                            einzelnen Nationalitäten sein könne. Schließlich nennt Maresch doch noch
                            einen Kandidaten für den Schulratsposten für Böhmen: Dr. Czermak. Dieser
                            ist ein alter Schulfreund von Maresch und er kann daher für ihn bürgen.
                            Czermak beherrscht beide Landessprachen und ist ein "gemäßigter
                            Slave".</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p/>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc docStatus="approved"/>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Schulräte</term>
                    <term>Nationalitätenkonflikt</term>
                    <term>Sprachenfrage</term>
                </index>
                <p>Hochwürdiger,<lb/>Verehrter Herr Sektionsrath!</p>
                <p>Endlich gewinne ich einen freien Vormittag, den ich außer der Vorbereitung auf
                    die Schlußrede zur feierlichen Entlassung der hierortigen Lehramtszöglinge auch
                    zu einem Schreiben an Euer Hochwürden benütze.<lb/>Außer der höchst erfreulichen
                    Nachricht über den Fortbestand der Schulräthe in Verbindung mit einer zur
                    erfolgreichen Wirksamkeit unerläßlich nothwendigen Stellung als Referenten bei
                    den Statthaltereien enthielt Ihr liebes Schreiben zugleich den Auftrag zur
                    Bezeichnung einiger geeigneter Männer für Schulrathsstellen. An hiezu tüchtigen
                    Männern fehlt es nicht, obgleich auch diese nicht allzuhäufig angetroffen
                    werden. Ein Schuldirektor <persName>Sammer</persName> in
                        <placeName ref="#place_a909ae39141fb3cc1161d2103a55ed1b">Leitmeritz</placeName> dürfte für <region ref="#place_d3d8d213fb1fbd178f1c9c4aea35cbc6">Tirol</region> und ein
                        <persName key="reichel-carl">Reichel</persName> in
                        <placeName ref="#place_24c87409776f0c35cc5176266b753b28">Eger</placeName> für die <region ref="#place_b5e9e75db151e1fff33838003e5fa591">Steiermark</region> vollkommen
                    brauchbar sein und <persName key="renner">Canonicus Renner</persName> in
                        <placeName ref="#place_5b95fe248458e8e40898129bb087ae5a">Nikolsburg</placeName> in <region key="maehren" ref="#place_fc9c3a7e02f8a9d5ed9033b572285243">Mähren</region>
                    [Mikulov], das er genau kennt, ersprießliche Dienste leisten. Die drei Genannten
                    würden durch die Ausdauer und Energie in ihren Bestrebungen, ihre Besonnenheit
                    und Umsicht beim Handeln und durch ihr beispielvolles Priesterleben die Sache
                    der Menschheit, des Staates und der Kirche in <country ref="#place_3883fbd2cee0ff6d323d2492482e7b79">Oesterreich</country>
                    wesentlich fördern und das Vertrauen so wie die Wahl unseres gütigen und edlen
                        <persName key="thun-hohenstein-leo">Herrn Ministers</persName>
                    rechtfertigen.<lb/>Schwieriger erscheint die Bezeichnung einer Persönlichkeit
                    für den Schulrathsposten in <region key="boehmen" ref="#place_867b530d8072e0e4d907aa82937d3e01">Böhmen</region>. Wohl gibt es
                    hier treffliche Priester, allein sie sind mehr oder weniger befangen in
                    Erörterung der Sprachenfrage, huldigen ausschließend slavischen Tendenzen und
                    dürften der Erzeugung einer allgemeinen, österreichischen Gesinnung nachtheilig
                    entgegen wirken. Wie schade ist es z.B., daß <persName key="vinaricky-karl-alois">Dechant Winařický</persName> bis jetzt von seinen
                    slavischen Utopien noch nicht geheilt ist. Erst vor wenigen Wochen tadelte er
                    mir gegenüber die hierortige Lehrerbildungsanstalt, und doch leistet dieselbe so
                    befriedigendes im Aufsatz und der Behandlung der Lehrbücher in <hi rend="ul">böhmischer</hi> Sprache und selbst beim mündlichen Vortrag vor den
                    Schülern, daß ich und der Scholastikus, ein gemäßigter Slave, vollkommen
                    befriedigt waren. Diese Herrn übersehen ganz und gar das Bedürfnis <country key="oesterreich" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreichs</country>, ja mir kommt es vor, als wollten
                    sie durch die verhinderte Aneignung der deutschen Sprache es unmöglich machen,
                    daß eine Verschmelzung der Interessen unter den Bewohnern statt finde, und als
                    strebten sie darnach, eine Reihe Unzufriedener zu erzeugen, welche dereinst eine
                    böhmische Technik und böhmische Fakultäten an der Universität erstreben würden.
                    Anstatt, daß diese Herren mit dem großen <persName key="fenelon-francois">Fénelon</persName> sprächen: „Ich liebe mein Vaterland mehr als meinen
                    Vaterort; aber ich liebe die Menschheit mehr als mein Vaterland“ – haben sie nur
                    Sinn für Eines, für <country key="tschechien" ref="#place_26035ba64034d6c2f956e750024e4498">Čechien</country>.<lb/>Ich bin
                    weit davon entfernt, den Slaven den Unterricht und die Ausbildung in der
                    Muttersprache zu verkümmern. Im Gegentheile, ich dringe darauf, daß etwas
                    rechtes darin geschehe. An den deutschen Realschulen lernen die Burschen recht
                    wacker böhmisch, singen selbst ein böhmisches Lied, ich habe überall für die
                    Anstellung von Naturalböhmen als Lehrer der böhmischen Sprache gesorgt, werde
                    aber im Gegentheile auch für die Anstellung Deutscher als Lehrer der deutschen
                    Sprache an den Realschulen in böhmischen Städten bemüht sein.<lb/>Ich sagte, daß
                    ich vor allem eine österreichische Gesinnung hervorzurufen suche. Ich kann mir
                    ohne ein derartiges sich Denken und Fühlen kein Heil für
                        <country ref="#place_3883fbd2cee0ff6d323d2492482e7b79">Oesterreich</country> denken. Die Krystallisationsprocesse der
                    Völker <country key="europa" ref="#place_55899fef2f0b2eba13eb1316b34b3694">Europas</country> sind meiner Ansicht nach
                    zweifacher Art. Nationalität und Religion heißen dieselben. Diese beiden Worte
                    werden für das nächste Jahrhundert, doch nein, schon nach zehn bis zwanzig
                    Jahren der Feldruf der Völker und der Stämme sein, welche in der bezeichneten
                    Richtung mit einander in geistiger Wahlverwandtschaft stehen. Nur dann, wenn die
                    religiöse, die für <country key="oesterreich" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreich</country> minder
                    gefährliche Frage die Oberhand gewinnt, wird das Streben nach innigerer und
                    unzertrennlicher und sofort nach dominierender Verbindung der Slaven um die
                    Frage: „Ist <country key="oesterreich" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreich</country> ein slavischer
                    Staat?“ mit allen ihren schlimmen Folgen in den Hintergrund treten und der große
                    Assimilierungsproceß der großen Völkerfamilien, deren Spitzen wunderbarerweise
                    in <country key="oesterreich" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreich</country> zusammenstoßen, allmählich
                    und ohne gewaltige Störung der Verhältnisse vor sich gehen.<lb/>Dazu gehört
                    aber, daß ein Verbindungsmittel zwischen den einzelnen Völkern statt finde.
                    Dieses geistige und materielle Medium ist außer der katholischen Kirche die
                    deutsche Sprache. Diese muß dem rothen Faden gleichen, welcher durch das Tauwerk
                    der [?] englischen Marine sich hinzieht und jedes Stück als Staatseigenthum
                    kennzeichnet.<lb/>Ist die <hi rend="ul">deutsche</hi> Sprache Eigenthum jedes
                    nach Bildung strebenden „Oesterreichers“ geworden, dann ist der
                    Assimilierungsproceß der Nationalitäten vorbereitet. Der Slave möge Slave, der
                    Magyar Magyar bleiben, sie haben das Mittel zum gegenseitigen Austausch ihrer
                    Ideen. Durch die vermittelnde Sprache kennen sie einander, sind einander
                    physisch und psychisch näher gerückt und der Ruf „Hie Welf“ und „Hie Ghibelline“
                    wird als Schlachten- und Parteiruf seine Bedeutung verloren haben. Die unselige
                    Zerfahrenheit, welche bisher die Bewohner des Kaiserstaates kennzeichnete, wird
                    aufhören, der Tyroler wird nicht ferner Tyroler, der Ungar nicht Ungar bleiben,
                    sie werden „Oesterreicher“ sein wollen und werden es sein.<lb/>In dieser
                    Richtung bin ich bisher in <region ref="#place_1a477f0b4ff0e44372369bbd196cb38a">Böhmen</region> thätig gewesen. Ich bin fest
                    überzeugt, die seit vier Jahren meiner Leitung unterstandenen Realschullehrer
                    und deren Schüler werden in dem benachbarten <country ref="#place_2b599b5935723d14cbf88a2b4bd8f5db">Sachsen</country> oder
                        <country ref="#place_29a93c0139fd45a35375f2ded98bb90b">Preußen</country> sich als Oesterreicher bezeichnen und nicht als
                    „Böhmen“, und in gleicher Weise werden sich die aus den Lehrerbildungsanstalten
                    in <placeName ref="#place_73a427f5d9b418ded933f495406c46a0">Budweis</placeName>, <placeName ref="#place_a909ae39141fb3cc1161d2103a55ed1b">Leitmeritz</placeName> und der
                    Musterhauptschule hervorgegangenen Lehrer benehmen. Auch ein Theil derer zu
                        <placeName key="koeniggraetz" ref="#place_b19bff5a3b79c0971a99eefa36cc1670">Königgraz</placeName> Gebildeten wird die
                    Parole halten.<lb/>Ich thue mir darauf etwas zu Gute, in der bezeichneten
                    Richtung seit dem Jahre 1842 gehandelt zu haben. Es kommt mir dermalen den
                    ältern böhmischen Lehrern gegenüber sehr zu statten, daß sie in Erfahrung
                    gebracht, ich habe seit jenem Jahre bis 1850 einen Lehrer der čzechischen
                    Sprache an der Leitmeritzer Hauptschule mit 200 fl CM, und zwar zur Hälfte aus
                    meinen eigenen Mitteln, bezahlt, um den deutschen Kindern das Erlernen des
                    Böhmischen zu ermöglichen, weil sie wohl einsehen, daß für das Böhmische zu <hi rend="ul">zahlen</hi> ein größeres Vlastenectvo beweise als das Schreien und
                    Gestikulieren, das nichts kostet.<lb/>Um nun auf die Frage der Anstellung eines
                    zweiten Schulrathes zu kommen, glaube ich nach der weiten Ausholung nur noch
                    sagen zu sollen, derselbe müsse ein beider Landessprachen vollkommen mächtiger
                    Mann und ein gemäßigter Slave sein. Ich kenne einen vollkommen dazu geeigneten
                    Mann; einen, der da taugt, wie nicht ein zweiter unter meinen Bekannten.
                    Derselbe ist ein Freund der Jugend, hat für die Volksschule in Wort, Schrift und
                    That mit Erfolg sich wirksam bewiesen und kennt als ehemaliger Oberamtmann, [?]
                    Advokat und Reichstagsdeputirter und gegenwärtiger Bezirkshauptmann erster
                    Klasse die Bedürfnisse des Volkes wie nur wenige Schulmänner. Es ist <persName key="czermak-johann">J. A. Dr. Czermak</persName>. Bei seiner
                    Geschäftsgewandtheit, seinen ausgebreiteten Bekanntschaften in der Beamtenwelt,
                    seinem ausgezeichneten Rufe würde er zugleich bei den noch zu regelnden
                    Schulfragen, die da heißen: Baukonkurrenz, Patronatsrecht, Schullehrerdotationen
                    usw. auch im Bureau gute Dienste leisten. Zudem glaube ich mit <persName key="czermak-johann">Dr. Czermak</persName> so gut zu können, wie nicht
                    besser mit einem anderen Kollegen, was auch nicht zu übersehen ist. Ich bin fest
                    überzeugt, Euer Hochwürden können dem <persName key="thun-hohenstein-leo">Herrn
                        Minister</persName> nicht leicht einen tüchtigeren und edleren Mann für das
                    bezeichnete Amt empfehlen als <persName key="czermak-johann">Dr.
                        Czermak</persName>.<lb/>Und nun zu etwas Anderem. Hoffentlich wird es Ihnen
                    und dem trefflichen <persName key="thun-hohenstein-leo">Herrn
                        Minister</persName> viele Freude bereiten. Euer Hochwürden erinnern sich
                    meiner Mittheilung, daß ich meine in den Aufsätzen über die „Lehrernoth in
                    Böhmen“ ausgesprochene Idee zur Gründung von Schulfonden unablässig verfolge. In
                        <placeName ref="#place_0f80a2b6d38f269c310fc62c5249d880">Liebenau</placeName> hatte mittlerweile der Bürgermeister, um nur
                    meines Drängens los zu werden, einen kleinen Schulfond aus Gemeindemitteln
                    gegründet, trotz dessen, daß die Lehrer der jungen Hauptschule aus den
                    Stadtrenten bezahlt werden. Siehe, da starb ein wohlhabender Bürger des
                    Städtchens und überraschte den Bürgermeister durch ein Vermächtnis von 500 fl
                    für den „armen Schulfond in Liebenau“. Infolge dieses Ereignisses zu neuer
                    Thätigkeit für meinen Lieblingsgedanken angespornt, bat ich den Bezirkshauptmann
                        <persName key="czermak-johann">Dr. Czermak</persName> für denselben thätig
                    zu sein. Der brieflichen Verhandlung folgte die mündliche Unterredung auf meiner
                    Hinreise nach Wien, und siehe da, die Sache hat ihren günstigen Verlauf. Vor
                    zehn Tagen schrieb mir <persName key="czermak-johann">Dr. Czermak</persName> mit
                    Freuden, er habe gelegenheitlich der Anlehensfrage eilf Schulfonde mit
                    Dotationen von 50 bis 200 fl zu Stande gebracht und gestern erhielt ich von
                    demselben ein neuerliches Schreiben de dato 5. August, worin er mir jubelnd die
                    Gründung von <hi rend="ul">vierzig Gemeindeschulfonden mit den Beträgen von
                        mindestens 50 bis 100, aber auch manche von 120 bis 210 fl baro mit einem
                        Gesammtkapital von 1.650 fl</hi> anzeigt und die Versicherung hinzufügt, in
                    seinem Distrikte werde jede Schule ihren besonderen Schulfond mit Beendigung der
                    Anlehensfrage erhalten haben. Natürlich muß die Sache eine Zukunft bekommen.
                    Darum werden nach meinem Vorschlage in jeder Gemeinde drei Vertrauensmänner aus
                    Gemeindegliedern mit der Verwaltung und Vermehrung des Fondes als „allezeit
                    Mehrer des Reiches“ betraut werden, welche durch Sammlungen bei Hochzeiten,
                    Taufessen, Käufen und Verkäufen, Aufnahmen in den Gemeindeverband und
                    dergleichen mehr die ihnen gestellte Aufgabe zu lösen haben. Sie sehen schon,
                    welch „nobile par fratrum“ der Bezirkshauptmann <persName key="czermak-johann">Dr. Czermak</persName> und Schulrath <persName key="maresch-johann">Maresch</persName> abgeben. Doch Scherz bei Seite, der Gedanke verdient im
                    Schulboten angeregt zu werden; ich habe vor meinem Abgange von
                        <placeName ref="#place_c12b8d9779a8ad2b240a57b31c979290">Prag</placeName> im Auftrage <persName key="thun-hohenstein-leo">Seiner Excellenz</persName> einen desfallsigen Erlaß an sämtliche
                    Bezirkshauptmannschaften gearbeitet. Es dürfte gut sein, ähnliche Aufforderungen
                    auch nach anderen Kronländern ergehen zu lassen. Noch ist es nicht zu spät. Von
                    den Subscriptionen der Gemeinden auf das Anlehen kann auch nachträglich ein
                    Theil zu Schulfonden bestimmt und verwendet werden.<lb/>Im Pardubitzer
                    Verwaltungsbezirke hat der thatkräftige und geliebte <persName key="czermak-johann">Dr. Czermak</persName> bereits 375.000 fl auf das
                    Anlehen zusammengebracht, und noch hatte er 14 Tage zu neuer Thätigkeit vor
                    sich, ehe mit dem 20. dieses Monats der Schluß erfolgt. <lb/>Demnächst erhalten
                    Euer Hochwürden meinen Bericht über die Lehrerbildungsanstalten, unter denen die
                    böhmische in <placeName ref="#place_c12b8d9779a8ad2b240a57b31c979290">Prag</placeName> in ihren Leistungen wie in erziehlicher
                    Wirksamkeit den übrigen weit nachsteht. O könnte ich Ihnen die vielen herrlichen
                    Jünglinge vorführen, die mit reger Begeisterung in das Leben hinaustreten. Seit
                    18 Jahren mit Lehrerbildung beschäftigt hatte ich doch niemals noch so viele
                    Freuden bei den Prüfungen wie heuer. Zwar ist die Zahl der Geprüften gering, nur
                    die böhmische Hauptschule hatte der Zöglinge sehr viele, darunter viele – Spreu.
                    Ein Theil hatte nur theilweise Prüfungen gemacht, obgleich sie schon zwei bis
                    drei Jahre an der Anstalt waren. Leider schätzt das Konsistorium den <persName key="amerling-karl">Dr. Ammerling</persName> und auch Statthaltereirath
                        <persName key="klingler-josef">Klingler</persName> ist für diesen seinen
                    Mitschüler. Jenes bestimmt die Opposition gegen die Schulräthe, diesen die
                    Mitschülerschaft. Ach was würde aus der jungen Schulpflanzung ohne das
                    Unterrichtsministerium und dessen Organe, die Schulräthe. Die wenigen Wochen
                    seit Errichtung der Statthalterei haben mir bereits die Zukunft vorgebildet.
                    Wahrlich, ohne eine geordnete, ehrenhafte Stellung wäre ich kein Jahr weiter
                    Schulrath geblieben, sondern hätte mich um ein Kuralbenefizium umgesehen, hätte
                    da <hi rend="ul">mir</hi>, wie ein zweiter <persName key="lucius-quinctius-cincinnatus">Cincinatus</persName>, doch ohne dessen
                    Zukunft, meiner <hi rend="ul">Schule</hi> und <hi rend="ul">Gemeinde</hi> und
                    dem jüngeren <hi rend="ul">Klerus</hi> der Umgegend gelebt. Den ersteren hätte
                    ich mich gemüht zu sein ein Vater, dem letzteren ein geistiger
                    Mittelpunkt.<lb/>Doch der edle <hi rend="ul">Ban</hi>, <persName key="thun-hohenstein-leo">Graf von <hi rend="ul">Thun</hi>
                    </persName>, hat
                    gesiegt. Es gilt, unter seinem Panier ferner wirksam zu sein. Er ist der <hi rend="ul">geistige</hi>
                    <persName key="radetzky-josef-wenzel">Radetzki</persName>, der Oesterreichs
                    geistige Zukunft begründet, wie dieser dessen politische Existenz in der Reihe
                    der Saaten Europas. Diese Existenz kann ohne dem Vorhandensein jener nicht
                    gedacht werden, darum ist er der größere Feldherr. Heil ihm!<lb/>Wie wohl ist
                    mir bei dem langen Schreiben an Sie geworden. „Die Tage von Aranjuez“, die
                    meines letzten Besuches in <placeName ref="#place_1b388e3352c32b76b8d975c4d3625070">Wien</placeName>, sind vorüber und doch
                    klingen die Erinnerungen wohlthuend in meiner Seele wieder. Ich habe in diesen
                    Sommermonaten viel gearbeitet, bin häufig acht Stunden täglich in den
                    Schulzimmern thätig gewesen und habe abends schriftliche Arbeiten ausgebessert.
                    Nun will ich nur noch meine Berichte arbeiten und sodann zum Studium der
                    Zeichnen-, Gewerb- und Handels- so wie der weiblichen Klosterschulen das
                    westliche <country ref="#place_3c2f8b8c8c43538b25a0327ae84c3f65">Deutschland</country> besuchen, um Stoff zu einem
                    pädagogischen Reiseberichte für mein Jahrbuch zu sammeln. O kommen Sie mit bis
                        <placeName ref="#place_d0a6343a081a7335baa965ce4fd0845c">München</placeName>. Freund <persName key="becker-moritz">Becker</persName> wird gleichfalls Urlaub erhalten und Sie begleiten? Was
                    werden Sie in <placeName ref="#place_1b388e3352c32b76b8d975c4d3625070">Wien</placeName> machen. Erholung thut Ihnen Noth.
                    Jahrelang sind Sie gesessen als der Unermüdlichste unter den Unermüdlichen, „le
                    brave des braves“ jetzt gebietet das fünfte Gebot einen Stillstand und mein
                    catonisches „Ego autem censeo, Viennam esse pro tempore derolinquendam“ ertönt
                    als gewaltiger Mahnruf. <placeName ref="#place_d0a6343a081a7335baa965ce4fd0845c">München</placeName> wird viele Ausbeute für
                    unsere Real- und Volksschulen bieten. O kommen Sie.<lb/>In
                        <placeName ref="#place_4744fc042844c987d0121739bb70fff7">Tabor</placeName> entsteht dermalen ein großes Schulgebäude,
                    eines der schönsten in <country ref="#place_3883fbd2cee0ff6d323d2492482e7b79">Oesterreich</country>. Ich werde demnächst etwas
                    darüber dem Schulboten zusenden. Dagegen folgt demnächst über
                        <placeName ref="#place_73a427f5d9b418ded933f495406c46a0">Budweis</placeName> ein Lamento. Mit der hierortigen
                    Unterrealschule will ich eine einjährige Handelsschule verbinden. Die früher
                    Bestandene ist in Nichts zerfallen. Alle Zahlungen sind daher ins Stocken
                    gerathen. Man kommt mir freundlich und freudig entgegen und sagt mir Dank, daß
                    ich mich der Angelegenheit annehmen will. Ich hoffe mit Beginn des kommenden
                    Schuljahres kann die Anstalt eröffnet werden.<lb/>Und nun zum Schluße. Ich habe
                    durch die Länge dieses Schreibens das Versäumte gutzumachen mich bemüht.<lb/>In
                    die Obhut Gottes und der Fürbitte der seligsten Jungfrau befiehlt Sie Ihr in
                    Achtung und Liebe ergebener Verehrer</p>
                <p>J. Maresch</p>
                <p>Budweis, am 11. August 1854</p>
                <p>P.S. Ich reise über <placeName ref="#place_1adde96f863cc1b748427107d66db087">Wodnian</placeName>, <placeName ref="#place_3172a77b8607114165d5656e9757720e">Pisek</placeName>
                    und <placeName ref="#place_35681fe9e812627a70c2fdfcfe220851">Přibram</placeName> nach <placeName ref="#place_c12b8d9779a8ad2b240a57b31c979290">Prag</placeName> zurück,
                    woselbst ich am 17. einzutreffen, am 20. aber nach
                        <placeName ref="#place_d0a6343a081a7335baa965ce4fd0845c">München</placeName> zu reisen gedenke.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>