<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/" xml:id="memorandum-mikulas-kirchenverwaltung-ungarn-1860-a3-xxi-d626.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/memorandum-errichtung-ostadriatisches-kuestenkronland-od-a3-xxi-d655.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/memorandum-mikulas-neueinteilung-superintendenzen-1860-a3-xxi-d627.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Memorandum von Johann Mikulas zur Neuordnung der Verwaltung der evangelischen
                    Kirchen in Ungarn<lb/>o. D. [1860]</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D626</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Sektionsrat Johann Mikulas schildert die Schwierigkeiten bei der
                            Umsetzung des Patents vom 1. September 1859 und schlägt einige Maßnahmen
                            vor, wie das Patent trotzdem umgesetzt werden kann. Zunächst betont er,
                            dass das Patent in einer krisenhaften Zeit mit dem Ziel erlassen worden
                            ist, die Situation in Ungarn zu beruhigen und gleichzeitig die
                            evangelischen Kirchen stärker an die Krone zu binden. Die radikalen
                            magyarischen Kräfte in Ungarn hatten das Patent daher abgelehnt und
                            durch falsche Aussagen diskreditiert. Das Ministerium für Kultus und
                            Unterricht war stets darum bemüht, die Kirchen einzubeziehen, um den
                            Eindruck zu verhindern, das Gesetz sei oktroyiert worden. Aus diesem
                            Grund war auch die Abhaltung von Distriktualkonventen erlaubt worden. Im
                            Nachhinein hatte sich diese Erlaubnis jedoch als Fehler herausgestellt,
                            da die oppositionellen Kräfte die Konvente zur Agitation gegen das
                            Patent benutzten. Mikulas nennt einige der führenden Gegner des Patents.
                            Schließlich verweist Mikulas auf die Erfolge des Ministeriums. Hierzu
                            zählt er, dass es dem Ministerium gelungen ist, eine Gruppe von
                            Anhängern für das Patent zu gewinnen. Außerdem konnten in zahlreichen
                            Komitaten die Gemeinden neu organisiert werden. Abschließend äußert
                            Mikulas seine Überzeugung, dass der Widerstand gegen das Patent
                            letztlich nachlassen wird. Daher empfiehlt er, die Umsetzung des Patents
                            konsequent fortzusetzen und keine Kompromisse einzugehen. Er plädiert
                            außerdem dafür, die widerständigen Superintendenten und Senioren
                            abzusetzen und im Gegenzug die loyalen Kräfte zu fördern. Ein wichtiger
                            Schritt wäre aus seiner Sicht außerdem, das Referat für evangelische
                            Schulfragen einem protestantischen Referenten zu übertragen.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Kultus</term>
                    <term>Ungarn</term>
                    <term>Protestanten</term>
                    <term>Protestantenpatent</term>
                </index>
                <p/>
                <p>&lt;Promemoria von Mikulas&gt;<note xml:id="note_1">Eh. Notiz von Leo
                        Thun.</note>
                </p>
                <p>Das allerhöchste Patent, welches in der evangelischen Kirchenverwaltung <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarns</rs> eine mit <hi rend="ul">strenger Ordnung</hi>
                    gepaarte Freiheit zu begründen und die evangelische Kirche enger an den Staat
                    anzuschließen beabsichtigt, ist nach einer großen Katastrophe, nach einer
                    gewaltigen Bewegung der Geister in Ungarn, zu einer Zeit erschienen, wo die
                    gefährlichsten Elemente noch in Gährung sich befanden, wo die kühnsten
                    Erwartungen eines Umschwunges noch keine handgreifliche Täuschung erfahren haben
                    und wo selbst die besseren Elemente an das Programm vom August 1859 sanguinische
                    Hoffnungen knüpften, die nicht zur Erfüllung gelangt sind, und wohl auch nicht
                    in Erfüllung gehen können. Nothwendigerweise mußte das kaiserliche Patent vom 1.
                    September zu einer solchen Zeit von der ganzen großen Parthei, die auf ein
                    selbstständiges, von der Centralgewalt möglichst unabhängiges, völlig
                    magyarisiertes <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs> speculiert, mit Schreck
                    und Widerstreben entgegengenommen werden, denn es lag am Tage, daß durch diese
                    kaiserliche Gabe, ein großer und höchst einflußreicher Theil der Bevölkerung
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarns</rs> befriedigt und für die
                    Centralregierung gewonnen werden konnte. Je liberaler z. Th. der Inhalt dieses
                    Patentes und der Verordnung vom 2. September vorigen Jahres ist, und je
                    sichtbarer das Wohlwollen an vielen Orten im In- und Ausland zu Tage trat, mit
                    dem jene kaiserliche That begrüßt wurde, desto eifriger that sich die von der
                    ersten Betäubung sich erholende "nationale Partei" in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs> - ohne Unterschied der Konfession – zusammen und bot,
                    selbst von verbrecherischen Handlungen nicht zurückschreckend, alles mögliche
                    auf, um die durch das Patent angebahnte Versöhnung zu vereiteln und das
                    Mißtrauen, den Argwohn und die Unzufriedenheit des Volkes noch zu steigern. War
                    unter solchen Constellationen die rasche und energische Durchführung des neuen,
                    großentheils und provisorischen Gesetzes, im Oktober 1859 wohl möglich? Diese
                    Frage mag bejahend oder verneind beantwortet werden, doch ist sie nunmehr eine
                    müßige geworden, und es wird sich ebendarum damit kein praktischer Staatsmann
                    befassen wollen. Sehr begreiflich war jedoch das Bestreben des <rs type="org" ref="#org_0005">Ministeriums</rs>, die
                    Ausführung des allerhöchsten Patentes im weitesten Umfange der freien Thätigkeit
                    oder Mitwirkung der evangelischen Kirchenkonvente selbst anheim zu stellen, weil
                    ja die Besorgnis nicht ferne lag, man werde sonst im In- und Auslande das
                    Septembergesetz als ein octroyiertes, die Autonomie der evangelischen Kirche
                    vernichtendes verschreien. Denn in der That, nur die <hi rend="ul">Unmöglichkeit</hi>, ohne Herstellung eines provisorisch geordneten
                    Zustandes die Synode mit Aussicht auf irgend einen Erfolg zusammentreten zu
                    lassen, läßt die Verordnung vom 2. September im Großen und Ganzen als
                    gerechtfertigt erscheinen. Noch bedenklicher wurde die Aktion der Regierung
                    dadurch, daß die in subtilen Rechtsbegriffen nicht gewandte und die Noth der
                    Umstände nicht übersehende evangelische Bevölkerung die Redlichkeit der Absicht
                    leicht mißkennen konnte, weil die Regierung aus der seit 68 Jahren bewiesenen
                    Passivität in den evangelischen Sachen heraustrat und zu einer dem Volke ganz
                    neuen, überraschenden, unerhörten und für unmöglich gehaltenen Aktivität
                    überging. Diese Rücksichten haben wohl die Regierung bewogen, die
                    Distriktualkonvente auf der Basis eines durch das allerhöchste Patent behobenen
                    Zustandes unbeschränkt und ohne vorherige Vorkehrungen – die doch nothwendig
                    gewesen wären – zusammentreten und berathen zu lassen. Die Folgen sind bekannt.
                    Die Opposition fand in diesen Konventen den Archimedespunkt, aus welchem das
                    Volk bearbeitet, die Agitation organisiert, der Terrorismus in Thätigkeit
                    gesetzt werden konnte. In diesen Konventen, die im Namen aller ohne Ausnahme
                    gegen die Septembererlasse protestierten, fand man das wirksamste Mittel, die
                    öffentliche Meinung und die Presse irrezuleiten, zu demoralisieren und gegen die
                    Regierung zu kehren. Über den Erfolg erfreut wurden nun allenthalben und um
                    jeden Preis Konvente gehalten, um "einen solchen öffentlichen Skandal
                    hervorzubringen, der in ganz Europa ruchbar werde" und wer sich dem Willen der
                    tobenden Fraktion nicht fügte, wurde moralisch gemißhandelt, besudelt und wie
                        <rs type="person" ref="#bathory-gabriel">Báthori</rs> in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_99c830657e6832ddfe8ea32dfa875ae1">Nagy
                        Körös</rs> verfolgt.<lb/>So standen die Sachen im December, als das
                        <rs type="org" ref="#org_0005"/>
                    sich zu jener Abhilfe entschloß, die in der Verordnung vom 10. Jänner<note xml:id="note_2">Vgl. RGBl. 4/1860.</note> laufenden Jahres ihren Ausdruck
                    gefunden hat. Diese Verordnung sammt Instruktion verfolgte sichtbar die
                    folgenden Zwecke:<lb/>1. muß ein entschiedener Beweis dafür gegeben werden, daß
                    die Regierung nicht schwanke, die Septembergesetze nicht aufgebe, sondern
                    dieselben energisch durchzuführen entschlossen sei;<lb/>2. muß die Zusicherung
                    ertheilt werden, daß die Verordnung vom 2. September nur Übergang, nur Brücke zu
                    normalen Zuständen sei, die durch die Synoden abgebrochen wird, – mit anderen
                    Worten, das Octroy muß desavouiert werden;<lb/>3. muß mit Nachdruck erwiesen
                    werden, daß man es mit der Verheißung eines guten, naturgemäßen, evangelischen
                    Kirchenregimentes ehrlich meine; daß die "Concessionen" nicht bloße
                    Spiegelfechterei seien, daß man nicht täuschen und hinterher verführen, sondern
                    redlich Wort halten werde.<lb/>4. muß die organisierte Opposition, die kompakte
                    Fraktion, die sich durch die Konvente ausgebildet hatte, desorganisiert,
                    zersetzt, zerbröckelt werden, ohne das Kirchenregiment unmöglich zu machen und
                    ohne die Heranbildung von Centralpunkten, um die sich die besseren Elemente, die
                    erst zu sammeln, ja erst zu schaffen waren, schaaren sollten, aus dem Auge zu
                    verlieren;<lb/>5. muß die Koordinierung von unten nach aufwärts stufenweise
                    betrieben werden, so daß die Phasen, welche die Organisierung durchmachen soll,
                    vom Ministerium bestimmt, und nach Umständen abgekürzt oder in die Länge
                    hinausgeschoben werden können; endlich<lb/>6. müssen die Unterbehörde angehalten
                    werden, von dem Flunkern abzulassen, und mit Verständnis der Verhältnisse unter
                        <hi rend="ul">wirklicher</hi> Leitung der Regierung zu wirken.<lb/>Wenn
                    diese Hauptzwecke in der Verordnung vom 10/1 nicht klar genug hervortreten, so
                    ist nicht außer Acht zu lassen, daß diese Vorschrift das Endergebnis eines
                    Kompromisses ist. Doch ist der Geist, in dem seither die evangelische Frage
                    behandelt wird, jenen Zwecken stets dienstbar gewesen.<lb/>Es ließ sich
                    vorhersehen und ist auch in der That eingetroffen, daß die Fraktion jedes Mittel
                    in Anwendung bringen werde, um die Wirksamkeit jener Verordnung zu lähmen. List
                    und Gewalt wurden in Bewegung gesetzt. Zu allererst wurde in allen Kreisen das
                    Gerücht, als positive Thatsache verbreitet, daß die Regierung sich gegenüber
                    Seiner Kaiserlichen Majestät in großer Verlegenheit befinde, weil am
                    Allerhöchsten Orte die Ansicht vorwalte, daß man sich mit den Führern der
                    Opposition um jeden Preis verständigen müsse. Die Zeitungen brachten daher die
                    Notiz, daß man der Widerrufung des Allerhöchsten Patentes stündlich
                    entgegensehen dürfe. Hiedurch erschreckt verzagten unzählige Anhänger des
                    Gesetzes und weigerten sich an das Werk der Koordinierung Hand anzulegen. Andere
                    waren durch vorher gefaßte Konventsbeschlüsse umso mehr eingeschüchtert, als
                    sich immer weiter die Kunde verbreitete, daß gerade diejenigen Männer, die in
                    den Konventen (zu <rs type="place" subtype="place" ref="#place_af35ec026fddf9c8c4ecda002507bd0e">Miskolz</rs> und <rs type="place" subtype="place" ref="#place_fc3a4fb327706ca2220500871d60b94b">Pest</rs>) verbrecherischen Widerstand gegen das Gesetz
                    zum Beschluß erhoben hatten, in der Deputation, ja sogar an der Spitze der
                    Deputation sich befinden, welche in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> um Widerrufung
                    des Gesetzes petitionierte und angeblich an hohen und höchsten Stellen äußerst
                    huldreich und leutselig empfangen wurde. Am höchsten steigerte sich die Noth,
                    als es offenkundig wurde, daß die Führer der Deputation zum zweitenmale nach
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> sich begaben, angeblich um eine Verständigung
                        <hi rend="ul">bezüglich</hi> des Patentes, nicht auf Grundlage desselben,
                    herbeizuführen.<lb/>Der Ministerialerlass vom 5. Februar konnte den Kern dieses
                    Factums nicht in Abrede stellen, und durfte nur die Beruhigung gewähren, daß es
                    sich (vorderhand) nur um Modifikationen der Durchführung handle. Es mußte sonach
                    Anlaß gesucht oder – genommen werden, um die beunruhigten Gemüthes wirksamer zu
                    beschwichtigen. Dies geschah zu allererst mittelst privater Beantwortung der von
                    vielen Seiten hieher gelangenden Anfragen. Hiedurch aufgeklärt und ermuthigt
                    fassten nicht wenige evangelische Senioren sich das Herz, und trugen bei Seiner
                    Apostolischen Majestät ihre allerunterthänigsten Bitten um Aufrechterhaltung des
                    kaiserlichen Patents und der Verordnung vom 2. September schriftlich vor. Andere
                    erschienen persönlich in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>, um sich tröstliche
                    Information zu holen und dann zu Hause in guter Richtung Propaganda zu machen.
                    Die allerunterthänigsten Majestätsgesuche legten dem <rs type="org" ref="#org_0005"/>
                    hinwieder[?] die Verpflichtung auf, den wahren Sachverhalt nochmals im
                    Circularerlasse zu beleuchten. Inzwischen sind auch die Pauschalien durch die
                    Gnade Seiner Majestät flüssig gestellt worden, welche Thatsache ebenfalls in der
                    Ansicht bestärken mußte, daß die Regierung – ungeachtet der gegentheiligen
                    Versicherungen der Agitatoren und besonders des Protestans egyházi és iskolai
                    lap – doch entschlossen sei, die Verheißungen zu verwirklichen. Als nun die
                    Opposition einsah, daß ihre Zänke den erhofften Erfolg nicht haben, so ergriff
                    sie das Mittel der offenen Aneiferung zum Widerstand, der Bedrohung und der
                    Verfolgung. Es wurden demnach von <rs type="place" subtype="place" ref="#place_fc3a4fb327706ca2220500871d60b94b">Pest</rs> aus Sendschreiben,
                    "Orientierungsschreiben" nach allen Gegenden verbreitet – enthaltend die
                    Weisung, daß der Widerstand potenciert werden müsse, daß man die Verordnung der
                    Regierung nicht annehmen, nicht verlautbaren, nicht befolgen dürfe. Wer es
                    demnach thäte, wurde und wird, mit Hinweisung auf Konventsbeschlüsse, als
                    Eidbrüchiger und Verräther seines kirchlichen Amtes verlustig erklärt. Daß dies
                    nicht leere Drohung ist, beweist das Schicksal des reformierten Coadjutors,
                    Curators, <rs type="person" ref="#szentpaly-ladislaus">Ladislaus von
                    Szentpaly</rs>, des reformierten Pfarrers in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_8f244eef35ba8f636d2ad56d0a0fb674">Börvely</rs> und des lutherischen Pfarrers [?] in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_333462b4b3c732b0e23792ec5d9fca55">Nyíregyháza</rs> u.a. Das Ministerium hat für alle diese
                    Umtriebe und Gewaltthätigkeiten unwiderlegliche Beweise hergestellt, und hat
                    rastlos dahin gestrebt, daß einer solchen Agitation, zumal wenn sie – wie im
                    Stuhlbezirk <rs type="place" subtype="place" ref="#place_a403c190ba77debc8762a40bd4fe8987">Margita</rs>, in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_75a38b27f4e31f98f3e1168d84f98703">Békés</rs> und an andern Orten durch Emissare betrieben
                    wird, kräftigst entgegengetreten werde. Jedoch ist der Erfolg ein den gerechten
                    Erwartungen nicht entsprechender. Denn wiewohl das <rs type="org" ref="#org_0013">Justizministerium</rs>, die
                    Staatsantwaltschaft und die Gerichtsbehörden, mit äußerst wenigen Ausnahmen.
                    (Prozeß gegen Ráday etc. in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_fc3a4fb327706ca2220500871d60b94b">Pest</rs>) die verbrecherischen
                    Handlungen mit rastlosem Eifer und mit der rühmlichsten Berufstreue der Ahndung
                    zuführen, so liegt es gleichwohl in der vorgeschriebenen Procedur, daß die
                    Angeklagten und Verurtheilten die Vollstreckung des Straferkenntnisses sehr weit
                    hinausschieben können, so daß bis auf den heutigen Tage noch kein einziges
                    Straferkenntnis zum Vollzug gelangt ist. Ein Umstand der die Agitation
                    außerordentlich ermuthigt. Die Gerichtsbehörden klagen jedoch auch über die
                    Langsamkeit und Lauheit der politischen Organe und es kann nicht verschwiegen
                    werden, daß diese Organe an vielen Orten nicht nur der guten Sache sich nicht
                    annehmen, sondern sogar gegen die Regierung agitieren, wie der Stuhlrichter
                    Szártko in B. Csaba, der Bürgermeister Tregjas und Stuhlrichter Tatás in
                    Nyíregyháza, ja selbst der dortige Komitatsvorstand Göeröri [?], oder wie die
                    Montanbeamten in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_792be515410368f1ac3c6e58ea01814c">Schemnitz</rs>. Weiters ist nicht mit
                    Stillschweigen zu übergehen, daß die Administratoren der lutherischen
                    Superindentenzen eine vollständige Apathie an den Tag legten, ja zum Theil gegen
                    das allerhöchste Patent wirkten, und daß die reformierten Superintendenten
                    insgesammt im Zustande der vollsten Auflehnung gegen die Autorität des Staates
                    sich befinden. Auch darf nicht vergessen werden, daß die politischen Zeitungen,
                    die meistens von Wühlerei leben, insgesammt gegen die Regierung Chores machten.
                    Doch alle diese Journale wurden an Bosheit, Lüge und Forschheit vom Protestans
                    egyházi és iskolai lap überboten, an dessen Spitze der getaufte und
                    magyarisierte Jude Moritz Bloch (<rs type="person" ref="#ballagi-maurus">Ballagi</rs>) in Gesellschaft eines <rs type="person" ref="#szekacs-josef">Szekács</rs> und eines <rs type="person" ref="#toeroek-paul">Török</rs>
                    steht. Wenn man sich von der brandstifterischen Thätigkeit dieses Blattes einen
                    Begriff machen will, so sehe man z.B. die Nr. 8 1860 durch, – man lese den
                    Leitartikel von <rs type="person" ref="#lonyay-meinhardt">Meinhard Lónyay</rs>,
                    dann die Notiz aus <rs type="place" subtype="place" ref="#place_ae8effcf53078ebe204e349a55546ca8">Debrezin</rs> über die dem
                    Senior <rs type="person" ref="#balogh-peter">Peter Balogh</rs> dargebrachten
                    Ovationen, die Notiz aus <rs type="place" subtype="place" ref="#place_3fee8f40fc84defe84941d8f76b4c59a">Oedenburg</rs> über
                    den dortigen Gustav Adolf Verein, die Nachrichten aus
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_fc3a4fb327706ca2220500871d60b94b">Pest</rs> über die Beschlüsse der Kirchengemeinde, die
                    Empfehlung der "Geschichte Ungarns" von dem flüchtigen Bischof Dr. <rs type="person" ref="#horvath-michael">Michael Horváth</rs>. Oder man nehme die neueste
                    Nr. 13 zur Hand, in der man eine schwungvolle Darstellung der bei Baron
                        <rs type="person" ref="#pronay-gabriel">Gabriel Prónay</rs> in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_fc3a4fb327706ca2220500871d60b94b">Pest</rs> stattgefundenen, gegen das Patent gerichteten
                    Demonstration, und eine prahlerische Darstellung der Wichtigkeit und des Glanzes
                    finden wird, welche die Redaktion dem unter Vorsitz des <rs type="person" ref="#lonyay-meinhardt">Lónyay Menyhért</rs> am 29. März in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_75a38b27f4e31f98f3e1168d84f98703">Békés</rs> abzuhaltenden, auf das nachdrücklichste <hi rend="ul">verbotenen</hi>, reformierten Senioratskonvents beimißt. Solche
                    Artikel, Notizen, und Frechheiten erscheinen in der periodischen Presse, in der
                    Stadt <rs type="place" subtype="place" ref="#place_fc3a4fb327706ca2220500871d60b94b">Pest</rs>, ungeahndet, unbeanstandet!!<lb/>Dies ist nur
                    eine cursorische Darstellung der enormen Schwierigkeiten, die das <rs type="org" ref="#org_0005">Cultusministerium</rs> zu
                    überwinden hat.<lb/>Und welche Kräfte standen ihm zu Gebote? Es hatte und hat
                    mit keiner einzigen Zeitung zu disponieren, hat keinen einzigen evangelischen
                    Referenten zur Verfügung, so daß die evangelischen Schulangelegenheiten bis
                    heute im katholischen Departement belassen werden mußten, es hat keinen Gulden
                    um die Aufklärung des irregeleiteten, mit tollen Gerüchten vergifteten Volkes zu
                    fördern, oder um denjenigen, die lediglich im Interesse der Regierung enorme
                    pekuniäre Verlußte erleiden (wie <rs type="person" ref="#hornyanszky-viktor">Hornyánszky</rs>) eine Entschädigung zu gewähren, oder ihnen, wenn
                    Sie im Interesse der Regierung reisen (wie <rs type="person" ref="#hornyanszky-viktor">Hornyánszky</rs>, <rs type="person" ref="#hurban-josef">Hurban</rs> und
                    eventuell <rs type="person" ref="#kuzmany-karl">Kuzmány</rs>) die Kosten zu
                    vergüten.<lb/>Was hat das <rs type="org" ref="#org_0005">Ministerium</rs> demnach seit December vorigen Jahres ungeachtet
                    dessen geleistet, daß – wie ein jeder der die Augen hoffen hält, sehen muß –,
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs> im moralischen Sinne, ja sogar mehr als in
                    diesem Sinne, durch und durch verwühlt[?], verhetzt und systematisch
                    revolutioniert ist?<lb/>Das Ministerium hat sich zunächst die Unterstützung der
                    einflußreichsten evangelischen Männer und Organe <rs type="place" subtype="country" ref="#place_162b390989a8678640067963acb65109">Deutschlands</rs>, eines <rs type="person" ref="#schenkel-daniel">Schenkl</rs>, <rs type="person" ref="#">Stephani</rs>, <rs type="person" ref="#zimmermann-karl">Zimmermann</rs>, <rs type="person" ref="#lechler-gotthard">Lechler</rs>, <rs type="person" ref="#hoffmann-wilhelm">Hofmann</rs> etc. der Darmstädter allgemeinen Kirchenzeitung, der
                    neuen evangelischen Kirchenzeitung, der neuen evangelischen Kirchenzeitung in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_d35a02eb49149450fb2fffc6e467eb37">Berlin</rs> (Organ des Bundes), des badischen
                    Kirchenblattes usw. derart zu sichern gewußt, daß obwohl durch ganz
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_162b390989a8678640067963acb65109">Deutschland</rs> das tiefste Mißtrauen gegen <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreich</rs> verbreitet ist, die evangelische
                    Presse Deutschlands dennoch <hi rend="ul">bis heute</hi> für die Absichten des
                        <rs type="org" ref="#org_0005">Ministeriums</rs>
                    thätig ist.<lb/>Das Ministerium hat ferner bewirkt, daß das Evangelische
                    Wochenblatt in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_fc3a4fb327706ca2220500871d60b94b">Pest</rs> fest und unverrückt für das Patent
                    einsteht.<lb/>Daß Männer wie <rs type="person" ref="#kolbenheyer-moritz">Kolbenheyer</rs>, <rs type="person" ref="#bauhofer-andreas">Bauhofer</rs>, Válka [?], die früher zur äußersten Linken gehörten,
                    nunmehr offen für die Regierung sich aussprechen; daß <rs type="person" ref="#hornyanszky-viktor">Hornyanszky</rs>, <rs type="person" ref="#szeberinyi-johann">Johann Szeberinyi</rs> und besonders Pfarrer
                        <rs type="person" ref="#podhradsky-josef">Josef von Podhradsky</rs> in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_fc3a4fb327706ca2220500871d60b94b">Pest</rs> Abhandlungen schrieben, die zur Durchführung des
                    Patentes unberechenbares beitragen, und schon in mehr als 12.000 Exemplaren
                    verbreitet sind; daß durch direkte Einwirkung des <rs type="org" ref="#org_0005">Ministeriums</rs> eine
                    slawische evangelische Kirchenzeitung in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_fc3a4fb327706ca2220500871d60b94b">Pest</rs> gegründet
                    ist, (ein Unternehmen, das sonst <hi rend="ul">immer</hi> fehlschlug) die
                    zahlreichen Abnehmer findet, und bisher in <hi rend="ul">jeder</hi> Nummer Dank,
                    Segen und Unterthanentreue für den so gütigen und so edlen Kaiser athmet. Das
                    Ministerium hat unter den Evangelischen der Regierung eine geschlossene und
                    disziplinierte Partei geschaffen, die unter Verfolgungen und den Dornen eines
                    wahren Martyriums standhaft zu ihm steht, und gegen die Revolution und den
                    Magyarismus beharrlich Fronte macht.<lb/>Frage: ist es wohl der Regierung seit
                    1848 in irgend einer Sache gelungen, sich eine Partei zu bilden, und wenn diese
                    auch nur aus 50 Männern hätte bestehen sollen?<lb/>Das <rs type="org" ref="#org_0005"/> hat eine
                    energische Leitung der lutherischen Superintendenzen <rs type="place" subtype="place" ref="#place_0501e2c4b485250398d1888c0183d808">Verbasz</rs> [Vrbas], <rs type="place" subtype="place" ref="#place_494eccfffbfff4c93f6e601ab346a3cf">Pressburg</rs>, <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e5853e90ec28ed86c205d8d6502aa3a9">Eperies</rs> [Prešov],
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_fc3a4fb327706ca2220500871d60b94b">Pest</rs> hergestellt und hat Vorkehrungen getroffen, in
                    dieser Richtung ohne Säumnis weiter vorzugehen.<lb/>Das <rs type="org" ref="#org_0005"/> hat das
                    Vertrauen auf die Festigkeit und das Wohlwollen der Regierung gehoben und
                    dadurch bewirkt, daß unter den allerschwierigsten Umständen das Werk der
                    Koordinierung sehr bedeutende Fortschritte machte.<lb/>Welche?<lb/>In der
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_0501e2c4b485250398d1888c0183d808">Neu Verbászer</rs> Superintendenz sind bis 17.
                    März, mit Ausnahme von 2, alle übrigen Gemeinden koordiniert gewesen. Die
                    Organisierung der Seniorate und der Superintendenz steht in 2–3 Wochen
                    bevor.<lb/>Die <rs type="place" subtype="place" ref="#place_494eccfffbfff4c93f6e601ab346a3cf">Pressburger</rs> Superintendenz
                    zählt 11 Seniorate.<lb/>Das <rs type="place" subtype="region" ref="#place_ae5cb88e76362d21758aaa31b40e5bb3">Arver</rs> ist mit allen 12
                    Gemeinden bereits vollständig koordiniert, das <rs type="place" subtype="place" ref="#place_7e94e843694214e6576aabc0a94a5291">Liptauer</rs> [Liptov] zählt 13 Gemeinden wovon nach <hi rend="ul">amtlichen</hi> Berichten – 6 schon <hi rend="ul">längst</hi> koordiniert
                    waren.<lb/>Das <rs type="place" subtype="place" ref="#place_494eccfffbfff4c93f6e601ab346a3cf">Preßburger</rs> Stadtseniorat
                    zählt 3 Gemeinden, hiervon ist 1 koordiniert.<lb/>Das <rs type="place" subtype="region" ref="#place_d856324689e6964c27e3903e6f63a34e">Neutraer</rs> hat 21 Gemeinden, wovon 19 und
                    bereits auch das Seniorat koordiniert ist.<lb/>Das <rs type="place" subtype="region" ref="#place_db7bb6884294b5d58ba1c38b5d593888">Bacser</rs> hat 5 Gemeinden, hiervorn sind 2 koordiniert, und demnächst
                    wird Leverz nachfolgen.<lb/>Das <rs type="place" subtype="region" ref="#place_8d3cabcc7c52722a2f5924dcd90b01c6">Trencsiner</rs>
                    zählt 14 Gemeinden, von diesen sind 9 längst koordiniert<lb/>das <rs type="place" subtype="region" ref="#place_b0178c876040518dcb1b994bb586f39d">Thuróczer</rs> 12, wovon 6, nach anderen Nachrichten 7
                    koordiniert.<lb/>Das <rs type="place" subtype="region" ref="#place_f54e0f65118d0e897c7ab8d9b1140234">Honther</rs> 30, wovon nach
                    amtlichen Berichten 17, nach anderen Nachrichten 25 koordiniert sind.<lb/>Das
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_494eccfffbfff4c93f6e601ab346a3cf">Pressburger</rs> Comitatsseniorat zählt 15
                    Gemeinden, von denen 13 koordiniert.<lb/>Das <rs type="place" subtype="region" ref="#place_f90a9311387c69b31f948405b0a6777b">Neográder</rs> 41, von denen laut Registern nur 4, laut Mittheilungen
                    aber 21 koordiniert sind.<lb/>Das <rs type="place" subtype="region" ref="#place_5ad7de84a84805746cf4d7f7f90cdbff">Sohler</rs> zählt 20
                    Gemeinden, von denen – nach Angaben des Seniorats – bisher 14 vollständig
                    koordiniert sind.<lb/>Sieht man aber von den Privatmittheilungen gänzlich ab,
                    und zieht man nicht in Betracht, daß die Anzeigen sich immer um 3 Wochen
                    verspäten, so ist doch vollkommen sichergestellt, daß die Regierung in den
                    Senioraten <rs type="place" subtype="region" ref="#place_ae5cb88e76362d21758aaa31b40e5bb3">Arvas</rs>, <rs type="place" subtype="region" ref="#place_2cfe62b9921fa114fb63229c0241dafc">Neutra</rs>, <rs type="place" subtype="region" ref="#place_8d3cabcc7c52722a2f5924dcd90b01c6">Trerczin</rs>, <rs type="place" subtype="region" ref="#place_f54e0f65118d0e897c7ab8d9b1140234">Hont</rs>,
                    Comitat <rs type="place" subtype="region" ref="#place_494eccfffbfff4c93f6e601ab346a3cf">Pressburg</rs>, <rs type="place" subtype="region" ref="#place_5ad7de84a84805746cf4d7f7f90cdbff">Sohl</rs>, die überwiegende Majorität hat, daß <rs type="place" subtype="region" ref="#place_b0178c876040518dcb1b994bb586f39d">Thurócz</rs>, <rs type="place" subtype="region" ref="#place_9441d7d7d74728b472c3b4f72fb3dcdd">Liptau</rs> und selbst <rs type="place" subtype="region" ref="#place_f17c90bf404977cc1b7165e1ca91b2a1">Bacs</rs>
                    sich neutralisieren. Folglich ist die Regierungsmajorität im schlechtesten Falle
                    wie 6 zu 2. In der <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e5853e90ec28ed86c205d8d6502aa3a9">Eperieser</rs> Superintendenz sind 7
                    Seniorate:<lb/>Im Klein-Honthes sind von 15 – 7. Nach anderer Mittheilung 8
                    koordiniert.<lb/>Im Siebenbergstädter mit 1 Ausnahme alle,<lb/>Im
                        <rs type="place" subtype="region" ref="#place_09d5b0c9a323c6bb4a933c9d8ead9166">Gömöres</rs> von 40 Gemeinden bisher 17.<lb/>Im <rs type="place" subtype="region" ref="#place_f55254df8a847e9285fc46ba3e42fa8b">Sáros-Zempliner</rs> von 19 Gemeinden 4.<lb/>Im 13 Städter
                    von 15 – 2.<lb/>Im Seniorate der 6 Freistädte und in Subkarpatischen bisher
                    keine.<lb/>Man kann jedoch darauf mit Sicherheit rechnen, daß wo einmal der
                    Anfang gemacht ist, der Fortschritt immer zunehmen wird. Denn die einzelnen
                    Pfarrer und Gemeinden erwägen sehr genau die Umstände und die Stimmung bevor sie
                    an die Koordinierung Hand anlegen. Es steht daher zu erwarten, daß vier
                    Seniorate, d.h. die Majorität der Superintendenz auf der Seite der Regierung
                    stehen werden. Dies in einer Superintendenz, welche im Käsmarker Konvente so
                    einhellig und einstimmig gegen das Patent protestiert hat!!<lb/>In den übrigen 3
                    lutherischen Superintendenzen dagegen sind die Fortschritte zwar nicht so
                    erfreulich, aber es sind doch immerhin Fortschritte. So sind in der <rs type="place" subtype="region" ref="#place_3fee8f40fc84defe84941d8f76b4c59a">Oedenburger</rs>
                    <hi rend="ul">bisher</hi> koordiniert.<lb/>Die Freistadt
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_f5e265d607cb720058fc166e00083fe8">Rust</rs>.<lb/>Im <rs type="place" subtype="place" ref="#place_dee98a409c92d6df15b591129534021e">Veszprimer</rs> [Veszprém] Seniorate 4 Gemeinden, – auch
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_f6485bf868724d28d5c86117ae8e3adc">Oberschützen</rs>, <rs type="place" subtype="place" ref="#place_aa2b10ccf3b646e0b88925144c07b6c9">Pinkafeld</rs> und
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_f6aa495e34977404dfb971393cdba2b7">Alhau</rs>.<lb/>Im <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5b102f0c1880d8390d1a5b8f6868c51e">Ober-Eisenburger</rs> [?], im Mitteleisenburger Hodos, im
                    Ober-Oedenburger <hi rend="ul">alle</hi>.<lb/>Im Sämeghes Ligrád [?].<lb/>In der
                    Pester Superintendenz die slawische Gemeinde in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_fc3a4fb327706ca2220500871d60b94b">Pest</rs>,
                    dann <rs type="place" subtype="place" ref="#place_d4dd361519676af4280e8accc235d3ba">Egyháza</rs> und <rs type="place" subtype="place" ref="#place_50f75150380b0cde9d36a31aa701cce5">Tordas</rs>.<lb/>In
                    der <rs type="place" subtype="place" ref="#place_d7f804208c8417bfc76a3b058c98a5f2">Szarvaser</rs> Superintendenz bisher 6
                    Gemeinden.<lb/>Es muß jedoch ausdrücklich bemerkt werden, daß jeder Tag diese
                    Berechnung zu Gunsten der Regierung verändert.<lb/>Unter den Reformierten machte
                    die Koordinierung bisher geringe Fortschritte. Außer den Gemeinden in der
                    Militärgrenze und im <rs type="place" subtype="place" ref="#place_52d08ce39e6c067f42a0366f2239f7c8">Neu-Satzer</rs> [Novi Sad]
                    Kreise sind nur wenige, wie [?], <rs type="place" subtype="place" ref="#place_a2579de70254b8fbc9116eb8a259e612">Medina</rs> sporadisch
                    konstituiert.<lb/>Das aber ist nicht zu verkennen, daß die Reformierten sich
                    bereits auf die Defensive beschränkt sehen.<lb/>Was hat nun nothwendig und
                    dringend zu geschehen, um den Sieg zu sichern?<lb/>1. Man lasse sich ja nicht
                    dazu bewegen, die Fristen der Verordnung vom 10/1 zu verlängern, denn dadurch
                    würde der schwer hergestellte Glaube an die Festigkeit der Regierung gänzlich
                    erschüttert werden.<lb/>2. Man lasse alle Folgen jener Verordnungen unbedingt
                    eintreten.<lb/>3. Man verhindere allenthalben und um jeden Preis die fernere
                    Abhaltung von Superintendential-Konventen nach der alten Eintheilung und
                    Zusammensetzung.<lb/>4. Man löse in sofern es praktisch möglich ist, auch die
                    Senioralkonvente, die verboten sind, auf.<lb/>5. Man untersage nicht absolut und
                    im allgemeinen die Lokalkonvente, sondern warte noch ab, wie sich die Agitation
                    gestalten werde.<lb/>6. Man schiebe die notorischen Aufwiegler von ihrem
                    Tummelplatz ab, und weise den agitierenden Advokaten einen anderen Sprengel
                    an.<lb/>7. Man dulde nicht, daß die Rebellion, die sich hinter dem Altar
                    versteckt, unbestraft ihr Geschäft treibe, im Gegentheil man bestrafe
                    unverzüglich diejenigen Senioren und Superintendenten, die sich gegen die
                    Staatsgewalt offen auflehnen. Im Falle sie dabei beharren, enthebe man sie ihres
                    Amtes.<lb/>8. Man setze diejenigen kaiserlichen Beamten ab, die mit den
                    Agitatoren gemeinsame Sache machen.<lb/>9. Man setze den Wühlereien der
                    Zeitungen, besonders des egyházi és iskolai lap ein Ziel, und begründe je eher
                    ein magyarisches Kirchenblatt mit loyaler Tendenz in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_fc3a4fb327706ca2220500871d60b94b">Pest</rs>-<rs type="place" subtype="place" ref="#place_8fa012f3d7caecd67c332e0f803e0a5c">Ofen</rs>.<lb/>10. Man
                    schütze, entschädige und belohne diejenigen, die für die Regierung leiden, Opfer
                    bringen und sich abmühen.<lb/>11. Man kräftige das Nationalgefühl der Slawen und
                    Deutschen in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs>, weil sie gegen die Revolution
                    wirken.<lb/>12. Man stelle jährlich mindestens 10.000 Gulden dem <rs type="org" ref="#org_0005"/> C &amp; M
                    zur Verfügung, um jene Zwecke zu fördern, Reisekosten zu bestreiten
                    usw.<lb/>Spart man in diesem Momente oder betreibt man die Dinge lau, so wird
                    man den 300.j[ährigen] Prozess gegen <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs> verlieren, und
                    man würde einmal wenn es zu spät sein wird, 100 Millionen gern opfern um das
                    Geschehene ungeschehen zu machen.<lb/>13. Man bringe die Kirchenfrage im
                    Consistorialsprengel und bei den Evangelischen A.C. in
                        <rs type="place" subtype="region" ref="#place_45e0bb0b029ff4919974c4717bb7a4b4">Siebenbürgen</rs> binnen 4 Wochen zur Lösung.<lb/>14. Man
                    übergebe die evangelischen Cultus und Schulangelegenheiten überall und
                    ausnahmslos evangelischen Referenten.<lb/>Warum?<lb/>Erstens darum, weil man
                    ein Referat verstehen muß, wenn man es nicht zum öffentlichen Skandal führen
                    will, wie die Erfahrung beweiset. Es fällt niemandem ein, sich durch den
                    Schuster einen Frack nähen zu lassen, und doch würde diese Probe weit besser
                    ausfallen, als das Referat in Evangelicis, das sich in unkundigen Händen
                    befindet. Wer dies niederschreibt, darf die Beweise, wenn sie gefordert würden,
                    nicht schuldig bleiben. Ein höchst wichtiger Faktor der Koordinierung ist das
                    Schulwesen, aber man muß den Hebel bewegen können. Man glaubt, daß man
                    verläßlichere, loyalere Referenten hat, wenn man nicht Protestanten dazu
                    anstellt. Man irrt sich aber groß, und man ernthet durch diese Saat nur
                    Compromission.<lb/>Zweitens aber und hauptsächlich darum, weil Seine Majestät
                    der Kaiser feierlich die Zusage gemacht haben, das evangelische Referat in
                    evangelische Hände allergnädigst niederlegen zu wollen. <hi rend="ul">Nur</hi>
                    auf diese Zusage vertrauend ist das evangelische <rs type="place" subtype="country" ref="#place_162b390989a8678640067963acb65109">Deutschland</rs>,
                    und jene Partei, zu der auch der Verfasser dieses flüchtigen Memorandum's
                    gehört, für die Septembergesetze in die Schranken getreten. Geht sie nicht in
                    Erfüllung so bleibt dort und hier nichts übrig als <hi rend="ul">offen</hi> zu
                    erklären, daß man bona fide geglaubt habe, aber getäuscht worden sei. Denn man
                    weiß es hüben wie drüben, daß die Septembererlasse 1859 für die Protestanten
                    decidierte Nachtheile bringen, wenn jenes Versprechen nicht in Erfüllung geht.
                    Es hätte dieses Wort schon im Herbste eingelöst werden sollen, dann stünde es
                    mit der Koordinierung anders, und die Anfänge des Gesetzes befänden sich nicht
                    in der bittersten Verlegenheit. Man wartete aber und wartet noch dum defluat
                    amnis und setzt sich der Gefahr tagtäglich aus, vom evangelischen
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_162b390989a8678640067963acb65109">Deutschland</rs> in der öffentlichen Meinung <hi rend="ul">vernichtet</hi> zu werden. Man schickt diejenigen, die für die
                    Nichtbefolgung des Patentes sprechen, ins Gefängnis, dispensiert sich aber
                    selbst von der Respektierung des selbst gebrachten Gesetzes. Man rechtfertigt
                    den Prof. L. der zu H. sagte: "Beweisen sie mir, daß die Regierung ein einziges
                    mal Wort gehalten hat, und ich verpflichte mich Ihnen alles zu glauben." Wer
                    kann aber die Regierung zwingen, ihren eigenen Vortheil zu wahren? Niemand. Sie
                    kann ihr Versprechen unerfüllt lassen, sie kann sogar über den Häuptern
                    derjenigen, die ihre ganze Reputation für sie in die Schanze geschlagen haben,
                    der Opposition die Hand zum Frieden reichen und ihre Anhänger und Diener zu
                    "Sündenböcken" stempeln. Das würde unstreitig eine Beruhigung von heute auf
                    morgen gewähren. Allein nicht der schärfsten Fernsicht wird es dann gelingen, in
                    der Zukunft einen Zeitpunkt zu entdecken, wo man geneigt sein würde, nochmal
                    Glauben zu schenken.</p>
            </div>
        </body>
    <back>
            <listPerson>
                <person xml:id="bathory-gabriel">
                        <persName>
                            <surname>Báthory</surname>
                            <forename>Gabriel</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>1589–1613</p>
                            <p>1608–1613 Fürst von Siebenbürgen</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/118966480</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/118966480</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="szentpaly-ladislaus">
                        <persName>
                            <surname>Szentpaly</surname>
                            <forename>Ladislaus</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>*1792)</p>
                            <p>k_A</p>
                            <p>no gnd provided</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    </person>
                <person xml:id="ballagi-maurus">
                        <persName>
                            <surname>Ballagi</surname>
                            <forename>Maurus</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>1815–1891 Pest</p>
                            <p>Prof. der Theologie an der Universität Pest, Redakteur des "Protestantischen Kirchen- und Schulblattes"</p>
                            <p>no gnd provided</p>
                            <p>(eigentlich Moritz Bloch)</p>
                        </note>
                    </person>
                <person xml:id="szekacs-josef">
                        <persName>
                            <surname>Székács</surname>
                            <forename>Josef</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Drosháza 1809–1876 Pest</p>
                            <p>evang. Pfarrer, ab 1837 Prediger der evang. Pfarrgemeinde in Pest, Förderer des Schulwesens</p>
                            <p>no gnd provided</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    </person>
                <person xml:id="toeroek-paul">
                        <persName>
                            <surname>Török</surname>
                            <forename>Paul</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>k_A</p>
                            <p>reformierter Superintendent</p>
                            <p>no gnd provided</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    </person>
                <person xml:id="lonyay-meinhardt">
                        <persName>
                            <surname>Lónyay</surname>
                            <forename>Meinhardt</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>1822–1884</p>
                            <p>Adeliger und Politiker, ab 1843 Mitglied des ungar. Landtags, 1848 Unterstaatssekretär im Finanzministerium, ab 1867 Finanzminister</p>
                            <p>no gnd provided</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    </person>
                <person xml:id="balogh-peter">
                        <persName>
                            <surname>Balogh</surname>
                            <forename>Peter</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>k_A</p>
                            <p>Superintendent in Ungarn</p>
                            <p>no gnd provided</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    </person>
                <person xml:id="horvath-michael">
                        <persName>
                            <surname>Horváth</surname>
                            <forename>Michael</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Szentes 1809–1878 Karlovy Vary</p>
                            <p>Historiker und Theologe, 1844 Prof. der ungarischen Sprache und Literatur am Theresianum in Wien, ab 1848 Bischof von Csanád</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/117011568</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/117011568</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="pronay-gabriel">
                        <persName>
                            <surname>Prónay</surname>
                            <forename>Gabriel</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>*1812</p>
                            <p>Generalinspektor der evangelischen Kirche in Ungarn</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/136351190</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/136351190</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="hornyanszky-viktor">
                        <persName>
                            <surname>Hornyánszky</surname>
                            <forename>Viktor</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>k_A</p>
                            <p>Redakteur und Zeitungsherausgeber</p>
                            <p>no gnd provided</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    </person>
                <person xml:id="hurban-josef">
                        <persName>
                            <surname>Hurban</surname>
                            <forename>Jozef Miloslav</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Beckov 1817–1888 Hlboké b. Senica</p>
                            <p>Schriftsteller, Journalist und Politiker, erster Vorsitzender des ersten Slowakischen Nationalrats und einer der Anführer des Slowakischen Aufstandes 1848/49</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/119552639</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/119552639</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="kuzmany-karl">
                        <persName>
                            <surname>Kuzmány</surname>
                            <forename>Karl</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Brezno 1806–1866 Turčianske Teplice</p>
                            <p>ab 1829 Lehrer am evang. Gymnasium in Kežmarok, 1830–1832 Pfarrer in Zvolen, 1832–1849 Pfarrer in Banská Bystrica, 1849–1863 Prof. für Praktische Theologie und Kirchenrecht an der evang.-theol. Lehranstalt in Wien, ab 1860 Superintendent in Preßburg</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/121675211</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/121675211</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="schenkel-daniel">
                        <persName>
                            <surname>Schenkel</surname>
                            <forename>Daniel</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Därgelen 1813–1885 Heidelberg</p>
                            <p>protest. Theologe, 1849–1851 Prof. an der Universität Basel, ab 1851 Prof. an der Universität Heidelberg</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/117229202</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/117229202</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="zimmermann-karl">
                        <persName>
                            <surname>Zimmermann</surname>
                            <forename>Karl</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Darmstadt 1803–1877 Darmstadt</p>
                            <p>protest. Theologe, großherzoglicher hessischer Hofprediger</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/102964890</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/102964890</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="lechler-gotthard">
                        <persName>
                            <surname>Lechler</surname>
                            <forename>Gotthard Viktor</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Reichenbach 1811–1888 Leipzig</p>
                            <p>1858–1888 Prof. für Kirchengeschichte an der Universität Leipzig</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/116850566</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/116850566</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="hoffmann-wilhelm">
                        <persName>
                            <surname>Hoffmann</surname>
                            <forename>Wilhelm</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Leonberg 1806–1873 Württemberg</p>
                            <p>evang. Theologe, ab 1843 Prof. der Theologie an der Universität Basel, dann Prof. des Alten Testaments an der Universität Tübingen, ab 1852 Hof- und Domprediger in Berlin, ab 1855 Brandenburger Domherr</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/118552465</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/118552465</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="kolbenheyer-moritz">
                        <persName>
                            <surname>Kolbenheyer</surname>
                            <forename>Moritz</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Bielitz 1810–1884 Ödenburg</p>
                            <p>evang. Pfarrer und Schulinspektor</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/130213470</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/130213470</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="bauhofer-andreas">
                        <persName>
                            <surname>Bauhofer</surname>
                            <forename>Andreas</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>k_A</p>
                            <p>k_A</p>
                            <p>no gnd provided</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    </person>
                <person xml:id="szeberinyi-johann">
                        <persName>
                            <surname>Szeberinyi</surname>
                            <forename>Johann Michael</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Schemnitz 1825–1915 Wien</p>
                            <p>evang. Priester, ab 1849 Pfarrer in mehreren ungarischen Städten, ab 1863 Prof. für Praktische Theologie und Kirchenrecht an der evang.-theol. Fakultät der Universität Wien</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/1033567744</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/1033567744</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="podhradsky-josef">
                        <persName>
                            <surname>Podhradsky</surname>
                            <forename>Josef</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Skalitz 1823–1915 Svetozarevo</p>
                            <p>evang. Theologe, Zeitungsredakteur und Schriftsteller</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/140446389</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/140446389</tei:idno>
                    </person>
            </listPerson>
            <listPlace>
                <place xml:id="place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">
                        <placeName type="pref">Ungarn</placeName>
                        <placeName type="alt">Ungarns</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">47.0 20.0</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/719819/</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_99c830657e6832ddfe8ea32dfa875ae1">
                        <placeName>Nagykőrös</placeName>
                        <placeName type="pref">nagykoeroes</placeName>
                        <placeName type="alt">Köröser</placeName>
                        <placeName type="alt">Körös</placeName>
                        <placeName type="alt">N[agy] Körös</placeName>
                        <placeName type="alt">Nagy Körös</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">47.03419 19.77857</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/3047651/</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_af35ec026fddf9c8c4ecda002507bd0e">
                        <placeName>Miskolc</placeName>
                        <placeName type="pref">miskolc</placeName>
                        <placeName type="alt">Miskolcz’er</placeName>
                        <placeName type="alt">Miskolcz</placeName>
                        <placeName type="alt">Miskolczer</placeName>
                        <placeName type="alt">Miskolz</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">48.1 20.78333</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/717582/</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_fc3a4fb327706ca2220500871d60b94b">
                        <placeName>Pest megye</placeName>
                        <placeName type="pref">Pest</placeName>
                        <placeName type="alt">Pesth</placeName>
                        <placeName type="alt">Pesther</placeName>
                        <placeName type="alt">Pester</placeName>
                        <placeName type="alt">Pest</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">47.41667 19.33333</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/3046431/</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">
                        <placeName>Wien</placeName>
                        <placeName type="alt">Wiener</placeName>
                        <placeName type="alt">Wiens</placeName>
                        <placeName type="alt">Vienne</placeName>
                        <placeName type="alt">Viennes</placeName>
                        <placeName type="alt">Reichsresidenz</placeName>
                        <placeName type="alt">[Wien]</placeName>
                        <placeName type="alt">Metropole des Reichs</placeName>
                        <placeName type="alt">Kaiserhauptstadt</placeName>
                        <placeName type="alt">Residenz</placeName>
                        <placeName type="alt">Residenzstadt</placeName>
                        <placeName type="alt">Haupt- und Residenzstadt des Reiches</placeName>
                        <placeName type="alt">Haupt- und Residenzstadt</placeName>
                        <placeName type="alt">Hauptstadt Oesterreichs</placeName>
                        <placeName type="alt">Hauptstadt</placeName>
                        <placeName type="alt">Haupt- und Residenzstadt</placeName>
                        <placeName type="alt">Haupt- und Residenzstadt Oesterreichs</placeName>
                        <placeName type="alt">österreichischen Hauptstadt</placeName>
                        <placeName type="alt">Hauptstadt Oesterreichs</placeName>
                        <placeName type="alt">Haupt- und die Residenzstadt</placeName>
                        <placeName type="alt">Haupt- und Residenzstadt der Monarchie</placeName>
                        <placeName type="alt">Kaiserstadt</placeName>
                        <placeName type="alt">kaiserlichen Residenz</placeName>
                        <placeName type="alt">kaiserlichen Residenz</placeName>
                        <placeName type="alt">o. O. [Wien]</placeName>
                        <placeName type="alt">Hauptstadt des Reiches</placeName>
                        <placeName type="alt">Wiens</placeName>
                        <placeName type="alt">[Wien]</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">48.2082 16.37169</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/2761367/</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_8f244eef35ba8f636d2ad56d0a0fb674">
                        <placeName>Berveni</placeName>
                        <placeName type="pref">Börvely</placeName>
                        <placeName type="alt">Börvely</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">47.75 22.46667</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/684980/</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_333462b4b3c732b0e23792ec5d9fca55">
                        <placeName>Nyíregyháza</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">47.95539 21.71671</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/716935/</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_a403c190ba77debc8762a40bd4fe8987">
                        <placeName>Municipiul Marghita</placeName>
                        <placeName type="pref">marghita</placeName>
                        <placeName type="alt">Margita</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">47.34534 22.33452</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/673815/</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_75a38b27f4e31f98f3e1168d84f98703">
                        <placeName>Békés</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">46.76667 21.13333</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/722439/</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_792be515410368f1ac3c6e58ea01814c">
                        <placeName>Banská Štiavnica</placeName>
                        <placeName type="pref">Schemnitz [Banská Štiavnica]</placeName>
                        <placeName type="alt">Schemnitz</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">48.44858 18.91003</geo>
                        </location>
                        <idno>http://d-nb.info/gnd/500808-6</idno>
                        <idno>http://sws.geonames.org/3061184/</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_ae8effcf53078ebe204e349a55546ca8">
                        <placeName>Debrecen</placeName>
                        <placeName type="pref">Debrezin [Debrecen]</placeName>
                        <placeName type="alt">Debreczin</placeName>
                        <placeName type="alt">Debrecziner</placeName>
                        <placeName type="alt">Debrezin</placeName>
                        <placeName type="alt">Debreczin</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">47.53333 21.63333</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/721472/</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_3fee8f40fc84defe84941d8f76b4c59a">
                        <placeName>Sopron</placeName>
                        <placeName type="pref">Ödenburg [Sopron]</placeName>
                        <placeName type="alt">Ödenburger</placeName>
                        <placeName type="alt">Ödenburg</placeName>
                        <placeName type="alt">Oedenburger</placeName>
                        <placeName type="alt">Oedenburg</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">47.68501 16.59049</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/3045190/</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_162b390989a8678640067963acb65109">
                        <placeName>Deutschland</placeName>
                        <placeName type="alt">Deutschlands</placeName>
                        <placeName type="alt">Germany</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">51.5 10.5</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/2921044/</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_d35a02eb49149450fb2fffc6e467eb37">
                        <placeName>Berlin</placeName>
                        <placeName type="pref">berlin</placeName>
                        <placeName type="alt">Berlino</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">52.52437 13.41053</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/2950159/</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17" type="placeName">
                        <placeName type="pref">oesterreich</placeName>
                        <placeName type="alt">Vaterlande</placeName>
                        <placeName type="alt">Österreichs</placeName>
                        <placeName type="alt">Oesterreich</placeName>
                        <placeName type="alt">Oestreich</placeName>
                        <placeName type="alt">Österreich</placeName>
                    </place>
                <place xml:id="place_0501e2c4b485250398d1888c0183d808" type="placeName">
                        <placeName type="pref">vrbas</placeName>
                        <placeName type="alt">Verbasz</placeName>
                        <placeName type="alt">Neu Verbászer</placeName>
                        <placeName type="alt">Neu-Verbaßer</placeName>
                        <placeName type="alt">Neuverbaster</placeName>
                        <placeName type="alt">Neu-Verbaß</placeName>
                    </place>
                <place xml:id="place_494eccfffbfff4c93f6e601ab346a3cf">
                        <placeName>Okres Bratislava I</placeName>
                        <placeName type="pref">Preßburg [Bratislava]</placeName>
                        <placeName type="alt">Preßburg</placeName>
                        <placeName type="alt">Presburg</placeName>
                        <placeName type="alt">Preßburger</placeName>
                        <placeName type="alt">Presburger</placeName>
                        <placeName type="alt">Pressburger</placeName>
                        <placeName type="alt">Pressburg</placeName>
                        <placeName type="alt">hiesigen</placeName>
                        <placeName type="alt">Preßburgs</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">48.14653 17.10584</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/8986283/</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_e5853e90ec28ed86c205d8d6502aa3a9" type="placeName">
                        <placeName type="pref">Eperies [Prešov]</placeName>
                        <placeName type="alt">Prešov</placeName>
                        <placeName type="alt">d'Eperies</placeName>
                        <placeName type="alt">Eperieser</placeName>
                        <placeName type="alt">Eperies’er</placeName>
                        <placeName type="alt">Eperieser</placeName>
                        <placeName type="alt">Eperies</placeName>
                    </place>
                <place xml:id="place_7e94e843694214e6576aabc0a94a5291">
                        <placeName>Komitat Liptau</placeName>
                        <placeName type="pref">komitat-liptau</placeName>
                        <placeName type="alt">Liptau</placeName>
                        <placeName type="alt">Liptauer</placeName>
                        <placeName type="alt">Liptauer Comitate</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">49.081111 19.618056</geo>
                        </location>
                        <idno>http://d-nb.info/gnd/4460465-8</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_d856324689e6964c27e3903e6f63a34e">
                        <placeName>Komitat Neutra</placeName>
                        <placeName type="alt">Neutra</placeName>
                        <placeName type="alt">Neutraer Seniorate</placeName>
                        <placeName type="alt">Neutraer</placeName>
                        <placeName type="alt">Ober- und Unter-Neutra</placeName>
                        <placeName type="alt">Neutraer Comitate</placeName>
                        <placeName type="alt">Comitat de Neutra</placeName>
                        <placeName type="alt">Comitate de Neutra</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">48.314722 18.0875</geo>
                        </location>
                        <idno>http://d-nb.info/gnd/4843030-4</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_8d3cabcc7c52722a2f5924dcd90b01c6">
                        <placeName>Trenčín District</placeName>
                        <placeName type="pref">Trentschin [Trenčín]</placeName>
                        <placeName type="alt">Trentschiner</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">48.8952 18.04264</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/3057139/</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_f90a9311387c69b31f948405b0a6777b">
                        <placeName>Nógrád</placeName>
                        <placeName type="pref">neograd</placeName>
                        <placeName type="alt">Neograd</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">47.90852 19.04806</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/3047356/</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_2cfe62b9921fa114fb63229c0241dafc">
                        <placeName>Nitra</placeName>
                        <placeName type="pref">Neutra</placeName>
                        <placeName type="alt">Neutra</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">48.30763 18.08453</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/3058531/</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_f5e265d607cb720058fc166e00083fe8">
                        <placeName>Rust</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">47.80122 16.67158</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/2766939/</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_dee98a409c92d6df15b591129534021e">
                        <placeName>Wesprim</placeName>
                        <placeName type="pref">veszprem</placeName>
                        <placeName type="alt">Weszprim</placeName>
                        <placeName type="alt">Veszprém</placeName>
                        <placeName type="alt">Veszprimer</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">47.09327 17.91149</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/3042929/</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_f6485bf868724d28d5c86117ae8e3adc">
                        <placeName>Oberschützen</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">47.36061 16.19356</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/7871621/</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_aa2b10ccf3b646e0b88925144c07b6c9" type="placeName">
                        <placeName type="pref">Pinkafeld</placeName>
                        <placeName type="alt">Pinkafeld</placeName>
                    </place>
                <place xml:id="place_f6aa495e34977404dfb971393cdba2b7">
                        <placeName>allhau</placeName>
                        <placeName type="alt">Alhau</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng"/>
                        </location>
                    </place>
                <place xml:id="place_5b102f0c1880d8390d1a5b8f6868c51e">
                        <placeName>Vasvár</placeName>
                        <placeName type="pref">Eisenburg</placeName>
                        <placeName type="alt">Ober-Eisenburger</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">47.04928 16.79954</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/3043033/</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_d4dd361519676af4280e8accc235d3ba">
                        <placeName>Egyháza</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng"/>
                        </location>
                    </place>
                <place xml:id="place_50f75150380b0cde9d36a31aa701cce5">
                        <placeName>Tordas</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">47.34401 18.75253</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/3043800/</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_d7f804208c8417bfc76a3b058c98a5f2">
                        <placeName>Szarvas</placeName>
                        <placeName type="pref">szarvas</placeName>
                        <placeName type="alt">Szarvaser</placeName>
                        <placeName type="alt">Szárvaser</placeName>
                        <placeName type="alt">Szarvas’er</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">46.86667 20.55</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/715466/</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_52d08ce39e6c067f42a0366f2239f7c8">
                        <placeName>Novi Sad</placeName>
                        <placeName type="pref">novi-sad</placeName>
                        <placeName type="alt">Neusatz</placeName>
                        <placeName type="alt">Neu-Satzer</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">45.25167 19.83694</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/3194360/</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_a2579de70254b8fbc9116eb8a259e612">
                        <placeName>Medina</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">24.46861 39.61417</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/109223/</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_8fa012f3d7caecd67c332e0f803e0a5c" type="placeName">
                        <placeName type="pref">ofen</placeName>
                        <placeName type="alt">Ofner</placeName>
                        <placeName type="alt">Ofen</placeName>
                    </place>
                <place xml:id="place_45e0bb0b029ff4919974c4717bb7a4b4" type="placeName">
                        <placeName type="pref">Siebenbürgen</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">46.5 25</geo>
                        </location>
                        <idno>http://d-nb.info/gnd/4054835-1</idno>
                    </place>
            </listPlace>
            <listOrg>
                <org xml:id="org_0005">
                        <orgName>k.k. Ministerium für Kultus und Unterricht</orgName>
                        <idno type="URL" subtype="GND">http://d-nb.info/gnd/1086824806</idno>
                    </org>
                <org xml:id="org_0013">
                        <orgName>k.k. Justizministerium (Österreich)</orgName>
                        <idno type="URL" subtype="GND">http://d-nb.info/gnd/39547-X</idno>
                    </org>
            </listOrg>
        </back>
    </text>
</TEI>