<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/" xml:id="memorandum-agitation-clerus-1860-a3-xxi-d654.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/memoire-ueber-verhaeltnisse-in-polnischen-bezirken-von-haxthausen-1856-a3-xxi-d400.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/memorandum-beck-jirecek-gruendung-tschechische-zeitung-wien-1850-05-a3-xxi-d83.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Memorandum von unbekannter Hand mit dem Titel "Die Slavische Propaganda mit
                    besonderer Beziehung auf den Clerus der nicht unirten griechischen Kirche in
                    Österreich"<lb/>o. D. [post 1854]<note xml:id="note_1">Das Dokument ist im
                        Nachlass nicht datiert. Der hier gegebene Vorschlag ergibt sich aus dem
                        Text, eine nähere Eingrenzung ist nicht möglich. </note>
                </title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D654</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Ein nicht genannter Schreiber warnt vor dem wachsenden Einfluss Russlands
                            auf den Klerus der orthodoxen Kirche in Österreich. Er gesteht zwar,
                            dass es schon in der Epoche von Zar Peter I. Versuche gegeben habe, alle
                            orthodoxen Konfessionen unter der Führung des Zaren zu vereinen, nunmehr
                            hätten sich diese Versuche aber intensiviert. Besonders seit der
                            Revolution von 1848 sei die Propaganda verstärkt worden. In der Folge
                            nennt er einige Episoden, die diese Behauptung belegen sollen. Außerdem
                            verweist er auf einige Priester, die besonders heftig agitierten.
                            Besonders hebt er den Priester Wojtkowsky hervor, der mehrfach
                            öffentlich und im Geheimen Kritik an Österreich äußerte und die
                            historische Mission Russlands zur Einigung der Slawen und Abwehr der
                            Türken betont habe. Als weitere Indizien für den wachsenden Einfluss
                            Russlands nennt er die Förderung der serbischen Fürsten und der
                            Geistlichkeit in Serbien, der Woiwodina und den Grenzgebieten. Die hohe
                            serbische Geistlichkeit werde außerdem mit finanziellen Mitteln
                            geködert. Der Schreiber empfiehlt daher den Agitationen des Klerus
                            entgegenzuwirken, etwa indem man dem Patriarchen von Sremski Karlovci
                            einen Kirchenrat aus politisch unbedenklichen Personen beistellt. Dieser
                            solle enger an den Patriarchen von Konstantinopel gebunden werden, um
                            den Einfluss von St. Petersburg einzudämmen. Außerdem sollen
                            Bischofssitze mit loyalen Kandidaten besetzt und mit den nötigen
                            finanziellen Ressourcen ausgestattet werden, um den Klerus zu
                            unterhalten. Denn nur bei ausreichenden finanziellen Mitteln sei zu
                            verhindern, dass Russland den Klerus mit finanziellen Versprechungen an
                            sich binden könne. Außerdem glaubt er, dass die Einführung der
                            lateinischen Schrift die Bindung an Österreich verbessern könne. Zuletzt
                            betont er, dass die Schulfonds mit den nötigen Mitteln ausgestattet
                            werden sollen.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p/>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Nationalismus</term>
                    <term>Panslawismus</term>
                    <term>Konfessionen</term>
                    <term>Russland</term>
                    <term>Serbien</term>
                </index>
                <div>
                    <p>Die Slavische Propaganda mit besonderer Beziehung auf den Clerus der nicht
                        unirten griechischen Kirche in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreich</rs>
                    </p>
                    <p>Der religiöse Charakter, welcher in den Umstaltungsbestrebungen des Ostens
                        vorzugsweise ans Tageslicht tritt, so wie die immer sichtbarer werdende
                        Annäherung des Clerus, des nicht unirten griechischen Bekenntnisses in
                        andern Staaten an <rs type="place" subtype="country" ref="#place_65f7b8e17e93bc2a87843d99e82c08a5">Russland</rs>, mahnen gegenwärtig mehr als
                        je an die Nothwendigkeit, einer ernsten Inbetrachtnahme dieser bedenklichen
                        Erscheinung.<lb/>Von den Zeiten Czar <rs type="person" ref="#peter-der-grosse">Peter
                            des Großen</rs>, welcher die oberste Gewalt in der russischen
                        Kirche mit jener des Staatsoberhauptes in seinen Dominien verband, bis auf
                        die neuesten Tage, weist der von Russland in dieser Richtung befolgte Gang,
                        sein grundsätzliches Vorhaben nach, alle Bekenntnisse der abendländischen
                        Kirche mit der seinigen zu verschmelzen. Die im Jahre 1772 dekretierte
                        geistliche Unterordnung der <hi rend="ul">nicht unirten</hi> Griechen, aus
                        den, mit <rs type="place" subtype="country" ref="#place_65f7b8e17e93bc2a87843d99e82c08a5">Russland</rs> eben einverleibten polnischen Provinzen
                        unter die St. Petersburger Synode, dann die durch Bestechung der Bischöfe
                        und theilweise durch coercitive Mittel im Jahre 1828 bewirkte Vereinigung
                        der <hi rend="ul">unirten</hi> Bekenner der griechischen Kirche, wodurch 4
                        1/2 Millionen lateinischer Christen in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_d9113a4a0ece0da8589e47019ab7e470">Lithauen</rs> und <rs type="place" subtype="country" ref="#place_547e1271ff591f3c23fbcc4c74954189">Volhynien</rs> der
                        russischen Kirche zugeführt wurden; endlich die im Jahre 1839 ausgesprochene
                        formelle Trennung der in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_65f7b8e17e93bc2a87843d99e82c08a5">Russland</rs> bestehenden <hi rend="ul">unirten</hi> Bekenntnisse von dem römischen Papste, bilden die
                        auffallendsten Ergebnisse der kirchlichen Politik Russlands. Um das Jahr
                        1841 fing die russische Propaganda an, nach einem in der Nationalität der
                        Proselyten wurzelnden Auxiliarmittel zu greifen, welches unter der Gestalt
                        des Panslavismus politische Vehikel in seinen Bereich zog, und zum ersten
                        Male auch <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreich</rs> sichtlich
                        berührte.<lb/>Wie weit die Fäden hierin reichten, und auf welchem Wege sie
                        eingewoben wurden, blieb bisher größtentheils unenthüllt; immerhin bleibt es
                        aber bedeutsam, daß bei dem ersten Ansturme der revolutionären Wogen im
                        österreichischen Staate die <hi rend="ul">nicht unirten griechischen
                            Bischöfe</hi> ein Gesuch an den damaligen Reichstag um Errichtung eines,
                        den Patriarchen von Neusatz [<rs type="place" subtype="place" ref="#place_6bd8380fb771a1de7d1a921a172c48fc">Novi Sad</rs>]
                        miteinschließenden, Kirchenraths abgefaßt hatten, welcher über die
                        Angelegenheiten der äußeren Kirche, <hi rend="ul">unabhängig von
                                <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>
                        </hi> Beschlüße zu fassen hätte; daß
                        ferner der <hi rend="ul">nicht unirte griechische</hi> Patriarch <rs type="person" ref="#rajacic-joseph">Rajacich</rs> in der <hi rend="ul">katholischen</hi> Metropolitankirche zu <rs type="place" subtype="place" ref="#place_104b5ac4af06263707f5418d171ffe3d">Agram</rs>
                        den, vom Volke proklamierten neuen Banus einweihte, und daß der zum
                        Slaven-Congresse der Jahres 1848 nach <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</rs> gekommene
                        nicht unirte Neusatzer Erzpriester <rs type="person" ref="#stamatovic-pavao">Sztamatovits</rs> bei den Pfingstvorgängen in der Hauptstadt
                            <rs type="place" subtype="region" ref="#place_867b530d8072e0e4d907aa82937d3e01">Böhmens</rs> eine thätige Rolle
                        spielte.<lb/>Einzelne seitdem aufgetauchte Vorfälle deuten übrigens auf ein
                        politisch-religiöses Einwirken von Seite <rs type="place" subtype="country" ref="#place_5c0704d47c0a58a0922e25b5b9b66b27">Russlands</rs> auf seine Glaubensgenossen in den
                        österreichisch-slavischen Ländern.<lb/>Eines der belangreichsten Organe der
                        russischen Propaganda in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreich</rs> ist, sowohl durch
                        seine geistige Befähigung als auch durch seine ausnahmsweise Stellung, der
                        russische Priester <rs type="person" ref="#wojtkowsky">Wojtkowsky</rs>, welcher
                        zur Erfüllung stiftungsgemäßer Andachten an der Grabkapelle weiland Ihrer
                        kaiserlichen Hoheit, der Frau Erzherzogin <rs type="person" ref="#alexandra-pawlowna">Alexandra Pawlovna</rs> zu <rs type="place" subtype="place" ref="#place_8ac1cb0e06bcb30f1e84b29bef7fa0c0">Üröm</rs> bei
                            <rs type="place" subtype="place" ref="#place_8fa012f3d7caecd67c332e0f803e0a5c">Ofen</rs>, exponiert ist, häufig aber entweder zu
                            <rs type="place" subtype="place" ref="#place_fc3a4fb327706ca2220500871d60b94b">Pesth</rs> weilt, oder, im Auftrage der
                        russischen Botschaft am Wiener Hofe, Missionsreisen unternimmt und diesfalls
                        selbst die ihm untergebenen Kirchensänger in sein Vertrauen zieht.<lb/>Die
                        Rede, welche letzterer am 25. Februar 1854 am Vorabend der Installation des
                        zum griechisch-nicht unirten Bischofe von Ofen ernannten <rs type="person" ref="#sztojkovics-arsenius">Arsenius Sztojkowits</rs> in Gegenwart
                        eines zahlreichen Kreises von Zuhörern in seiner eigenen Wohnung abhielt,
                        enthielt nebst heftigen Ausfällen auf die innere Verwaltung <rs type="place" subtype="place" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreichs</rs>, unter anderem auch die
                        Behauptung, dieser "ohnmächtige" Staat müsse den Gebothen <rs type="place" subtype="country" ref="#place_72ac53f7b58ea996114e510e7d524fb9">Frankreichs</rs> folgen, wenn er nicht eine
                        Occupation seiner italienischen Provinzen durch die Franzosen erfahren
                        wolle. Nicht minder aufregend lautete ein Brief des, um das Ende des Jahres
                        1853 zu St. Endré bei <rs type="place" subtype="place" ref="#place_8fa012f3d7caecd67c332e0f803e0a5c">Ofen</rs> zum Priester geweihten und
                        gegenwärtig bei der russischen Gesandtschaft in
                            <rs type="place" subtype="place" ref="#place_7279949b987b1b373468947f87fe6753">Brüssel</rs> als Almosinier fungierenden russischen
                        Geistlichen Pjetrow. Dieses, von dem Priester <rs type="person" ref="#wojtkowsky">Woytkowsky</rs> bei dem obbesprochenen Anlasse seinen Gästen und
                        Gesinnungs-Genossen vorgelesene Schreiben enthielt eine kritische Rundschau
                        der politischen Zustände von Europa, dann eine Darstellung des "heiligen"
                        Berufs <rs type="place" subtype="country" ref="#place_5c0704d47c0a58a0922e25b5b9b66b27">Russlands</rs>, die europäische Türkei
                        aufzulösen, und aus den Elementen derselben drei conföderative
                        Staatengruppen unter dem Protektorate des Czars zu errichten. Auch wurde
                        darin der Zeitpunkt der Empörung von <rs type="place" subtype="region" ref="#place_60449e7cdc964808d49c31238534426c">Thessalien</rs>, <rs type="place" subtype="region" ref="#place_d168c568e0fe6d782a145f736e5ae891">Macedonien</rs> und <rs type="place" subtype="region" ref="#place_e78dae745197a4020e7fc4f42b3ffa18">Epirus</rs>, so wie
                        des Einfalls der hellenischen Freischaaren in jene Provinzen genau
                        angegeben, und dabei auf die Fürsten <rs type="person" ref="#obrenovic-milosch">Milosch</rs> und <rs type="person" ref="#petrovic-njegos-danilo">Danilo</rs>, dann auf die <rs type="person" ref="#amalien-von-oldenburg">Königin von Griechenland</rs> als auf die Grundsäulen der
                        bevorstehenden Bewegung hingedeutet.<lb/>Ein, von Seite des russischen
                        Gesandtschaftspriesters <rs type="person" ref="#rajewski-michael">Rajewsky</rs>
                        im August 1853 von <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> an den Priester <rs type="person" ref="#wojtkowsky">Wojtkowsky</rs> gerichtetes langes Memorandum,
                        worin die Eroberungspläne <rs type="place" subtype="country" ref="#place_65f7b8e17e93bc2a87843d99e82c08a5">Russland</rs>'s und das angebliche
                        Dahinsiechen von West- und Mitteleuropa in grellen Farben dargestellt wurde,
                        mußte wegen der Stellung des Verfassers, um so größeres Bedenken
                        erregen.<lb/>Wiewohl die, von dem Priester <rs type="person" ref="#wojtkowsky">Wojtkowsky</rs> bisher beobachtete ungemeine Vorsicht alle
                        Bemühungen der hierländigen Behörden zur Ermittlung seiner Verbindungen
                        vereitelte, so ist dennoch ein, im Mai 1854 auf geheimen Dienstwege
                        erlangtes, und seiner Zeit dem Ministerium der auswärtigen Angelegenheiten
                        mitgetheiltes Dokument geeignet, über die Bedeutung der politischen Aufgaben
                        jenes Individuums einiges Licht zu werfen.<lb/>Es ist dies nämlich eine, von
                        dem St. Petersburger Propste Timophejef an <rs type="person" ref="#wojtkowsky">Wojtkowsky</rs> gerichtete und in drei Theile zerfallende
                        Instruktion, welche offenbar im Namen der dortigen Regierung
                        erfolgte.<lb/>Der erste Punkt dieser Schrift bespricht ausschließlich den
                        diesjährigen Feldzug <rs type="place" subtype="country" ref="#place_65f7b8e17e93bc2a87843d99e82c08a5">Russland</rs>'s, wobei nach dem
                        Dafürhalten Timophejefs, es zu keinem Bruche zwischen
                            <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreich</rs> und <rs type="place" subtype="country" ref="#place_65f7b8e17e93bc2a87843d99e82c08a5">Russland</rs> kommen
                        würde, so daß <rs type="person" ref="#wojtkowsky">Wojtkowsky</rs> für den
                        Winter eine gezwungene Heimreise nicht zu besorgen habe, der zweite
                        entwickelte die religiöse Tendenz des eröffneten Befreiungskampfes, an
                        welchem alle slavischen Völker des Ostens sich betheiligen sollen, bei
                        welcher Gelegenheit <rs type="person" ref="#wojtkowsky">Wojtkowsky</rs>
                        angewiesen wird, sowohl die alten Serbenlieder mit zündenden, auf das
                        slavische Pathos berechneten Einleitungen, als auch das saporoger Epos des
                        Taras Bulba in serbischer Übersetzung längstens bis zum Herbste 1854 in
                        Druck heraus zu geben.<lb/>Der dritte Punkt bezieht sich auf, zur
                        Unterstützung von Armen jedweder Confession, dem <rs type="person" ref="#wojtkowsky">Wojtowsky</rs> bewilligte Gelder, und erwähnt dabei ausdrücklich
                        daß Stand und Bildung der Almosenbeflissenen zu berücksichtigen komme, mit
                        welchen er jeden Samstag Gespräche zur Stärkung in "Glaube und Hoffnung"
                        anzuknüpfen habe.<lb/>Ungeachtet über die sträflichen Agitationen dieses,
                        auch mit slavischen Geistlichen von katholischem Glaubensbekenntnisse eng
                        liierten Priesters kein Zweifel obwaltet, wußte <rs type="person" ref="#wojtkowsky">Wojtkowsky</rs> dennoch bisher Alles zu vermeiden, wodurch seine
                        Schuld hätte konstatiert und darnach seine Ausweisung eingeleitet werden
                        können.<lb/>Ähnliche Umtriebe hatte sich der im Herbste 1853 vom Bischofe
                            <rs type="person" ref="#sztojkovics-arsenius">Sztojkowitz</rs> in
                            <rs type="place" subtype="place" ref="#place_8fa012f3d7caecd67c332e0f803e0a5c">Ofen</rs> zum Proto-Presbyter geweihte, bei der
                        russischen Gesandtschaft in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_ccbee73cd81c7f42405e1920409247ec">Paris</rs> angestellte
                        Priester Wassilief in der ungarischen Hauptstadt zu Schulden kommen
                        lassen.<lb/>Die seitdem in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs> abermals erfolgte Weihe
                        von zwei russischen Priestern durch nicht unirte Bischöfe führte endlich zu
                        der gegründeten Vermuthung, daß das russische Cabinet auf diesem Wege
                        häufigere und innigere Verbindungen zwischen dem russischen und dem
                        diesseitigen griechisch nicht unirten Clerus anzuknüpfen suche, welcher
                        Umstand auch, im Einvernehmen mit dem <rs type="org" ref="#org_0005">Ministerium des
                            Cultus</rs> und der obersten Polizei-Behörde, das Ministerium der
                        auswärtigen Angelegenheiten bewogen hat, seine Zustimmung zur Consekration
                        russischer Geistlicher in den kaiserlich österreichischen Staaten für die
                        Zukunft nicht mehr zu ertheilen. Dieser Beschluß ist auch im Juni 1854 bei
                        der Gelegenheit als der zum Proto-Clerico beförderte Hauskaplan der
                        kaiserlich russischen Gesandtschaft in Berlin, <rs type="person" ref="#palisadow-wasilij">Palisadow</rs>, sich um die Bewilligung zu
                        dessen Einweihung durch den nicht unirten Bischof von
                            <rs type="place" subtype="place" ref="#place_8fa012f3d7caecd67c332e0f803e0a5c">Ofen</rs> beworben hatte, dem kasierlich russischen
                        Bothschafter in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> mitgetheilt worden.<lb/>Wie sehr
                        übrigens die russische Diplomatie bestrebt ist, jeden Anlaß zu benützten, um
                        über wichtigere Kundgebungen der nicht unirten griechischen Kirche in
                        Oesterreich den Schimmer eines Schutzverhältnisses leuchten zu lassen,
                        beweist z.B. die feierliche Anwesenheit des <rs type="person" ref="#meyendorf-peter">Freiherrn von Meyendorff</rs> bei der, im Spätherbste des Jahres
                        1853 vor sich gegangenen Vermählung des jungen Fürsten <rs type="person" ref="#obrenovic-mihailo">Michael Obrenovich</rs> mit der <rs type="person" ref="#hunyady-von-kethely-julia">Gräfin Hunyadyi</rs> in dem
                        Gotteshause der nicht-unirten Griechen in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>, ein
                        Umstand, welcher um so mehr auffiel, als der <rs type="person" ref="#obrenovic-milosch">Vater des Bräutigams</rs> damals Ansprüche
                        auf die serbische Regentenwürde erhob, und als die Braut einem ehemaligen
                        Herrschergeschlechte <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarns</rs>
                        entstammt.<lb/>Von noch eingehenderer Bedeutung erscheint die vom Czaren
                        befolgte Übung, einzelne Kirchen des griechisch nicht-unirten Ritus in den
                        österreichischen Provinzen mit kostbaren Kirchen-Ornamenten, Bildern und
                        Pretiosen zeitweise zu betheilen, welches die diesseitigen Bekenner dieses
                        Ritus mit dem Gedanken einer universellen geistlichen Oberherrschaft jenes
                        Fürsten immer vertrauter macht. So hatte die im Februar vorigen Jahres am
                        Tage der Consecrirung des nicht unirten Bischofs von
                            <rs type="place" subtype="place" ref="#place_8fa012f3d7caecd67c332e0f803e0a5c">Ofen</rs> in der Kirche von Szt. Endré unter großem
                        Gepränge erfolgte Aufstellung solcher Geschenke auf die, von den umliegenden
                        serbischen Dörfern, und selbst von <rs type="place" subtype="place" ref="#place_fc3a4fb327706ca2220500871d60b94b">Pesth</rs>
                        und <rs type="place" subtype="place" ref="#place_8fa012f3d7caecd67c332e0f803e0a5c">Ofen</rs> hinzugeströmte Bevölkerung jenes
                        Bekenntnisses einen tiefen Eindruck gemacht. Als gleichzeitig analoge
                        Spenden des Czars über <rs type="place" subtype="country" ref="#place_57441f5036e3278df0a7cf7f317c5805">Serbien</rs> nach der <rs type="place" subtype="region" ref="#place_c1a76f350bcfa4d0b1f71fc95e9a882b">Woiwodina</rs> und dem <rs type="place" subtype="region" ref="#place_67c8655646f02446cc1e4ecffd769f79">Temescher Banat</rs> auf dem Wege waren, wurde
                        ein fortwährendes Hin- und Herreisen griechischer Geistlicher in den
                        oberwähnten Kronländern bemerkbar ohne daß übrigens über die solchen
                        Sendlingen beigegeben Instruktionen etwas Genaueres je hätte in Erfahrung
                        gebracht werden können.<lb/>Ähnliche Übelstände erzeugten die zu Gunsten
                        Verunglückter aus den Jahren 1848/49 von <rs type="place" subtype="country" ref="#place_65f7b8e17e93bc2a87843d99e82c08a5">Russland</rs>
                        eingeschickten und von dem <rs type="person" ref="#rajacic-joseph">Patriarchen von
                            Carlowitz</rs> im März 1854 ertheilten Unterstützungsgelder,
                        welche zum großen Theile unter die rührige, eines großen Anhangs sich
                        erfreuende nicht unirte Geistlichkeit vertheilt wurden. Gleichzeitigen
                        Meldungen zufolge, waren mit solchen Geldern auch geheime Subsidien
                            <rs type="place" subtype="country" ref="#place_65f7b8e17e93bc2a87843d99e82c08a5">Russland</rs>s daselbst eingegangen, welche wie allgemein
                        angenommen wurde, zu politischen Zwecken bestimmt waren. Auch in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_46ef149805b1b370596a83886b1e010e">Croatien</rs> und <rs type="place" subtype="region" ref="#place_15f10264a572e8ce0fe253bc889cdbf5">Slavonien</rs> regt sich ein religiöses Bewußtsein, welchem die
                        Suprematie-Gelüste der Griechen, der Haß der Religionspartheien und die
                        Institution der Militairgrenze zum Theile Nahrung gewährt. In diesen
                        Kronländern neigt sich vorzüglich die niedere Geistlichkeit und zwar je
                        ungebildeter desto entschiedener gegen <rs type="place" subtype="country" ref="#place_65f7b8e17e93bc2a87843d99e82c08a5">Russland</rs> hin. Der
                        gemeine Grieche, der Grenzer und der Geistliche müssen dort vom religiösen
                        Standpunkte beurtheilt werden: für sie ist der Czar der erste und nächste
                        nach Gott.<lb/>Ähnliche Erscheinungen treten in der <rs type="place" subtype="region" ref="#place_c1a76f350bcfa4d0b1f71fc95e9a882b">Woiwodina</rs> und im <rs type="place" subtype="region" ref="#place_67c8655646f02446cc1e4ecffd769f79">Temescher Banat</rs> dem Beobachter entgegen.
                        Die slavische Parthei der Majorität nach dem griechischen Cultus angehörig,
                        träumt auch dort von einer Suprematie ihrer Kirche durch die Unterstützung
                            <rs type="place" subtype="country" ref="#place_65f7b8e17e93bc2a87843d99e82c08a5">Russland</rs>s.<lb/>Diese Parthei sucht die Intervention
                            <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreich</rs>s zu Gunsten der Türken,
                        als eine der Religion zuwiderlaufende darzustellen, und benützt dabei die
                        theils fanatische und theils erkaufte serbische Geistlichkeit, welche die
                        inspirierte Lehre auch auf diesseitiges Ufer verpflanzt. Hat man auch die
                        Überzeugung, daß von Seite der Serben keine selbständige Schilderhebung[?]
                        zu besorgen sei, so ergeben sich dennoch Beweise, daß das Wirken in ihrem
                        Schoße ein vorbereitendes ist, und daß sie einem von außen ergehenden
                        Impulse folgen würden.<lb/>Die auf bereits 3.200.000 Seelen angewachsene
                        griechisch nicht unirte Kirche der kaiserlich österreichischen Staaten, wird
                        von dem Erzbischofe von Carlowitz [Sremski Karlovci] und den Bischöfen von
                            <rs type="place" subtype="place" ref="#place_52d08ce39e6c067f42a0366f2239f7c8">Neusatz</rs>, <rs type="place" subtype="place" ref="#place_3b202c11c9eb9f8d289acdb678dbc975">Temesvar</rs>, Werschetz [<rs type="place" subtype="place" ref="#place_0a6e1cc016ecc63c7bcdca9c8dd3be25">Vršac</rs>],
                            <rs type="place" subtype="place" ref="#place_8d86f34f1e2d2dea2b48793b2734fae8">Arad</rs>, Pakratz [<rs type="place" subtype="place" ref="#place_da7f7c1ef932fd87bfad6e6324d4f2db">Pakrac</rs>],
                        Carlstadt [<rs type="place" subtype="place" ref="#place_f7b21c4adea81b259d7c494795aa753e">Karlovac</rs>], <rs type="place" subtype="place" ref="#place_8fa012f3d7caecd67c332e0f803e0a5c">Ofen</rs>,
                            <rs type="place" subtype="place" ref="#place_6244fbb7edb0da394fbfed3800b4c36d">Hermannstadt</rs>, <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e7593ca9352d7cff6f4c71eee48ebe2e">Czernowitz</rs>
                        und Sebenico [<rs type="place" subtype="place" ref="#place_8a08157031453ab42b89526c9e2b33f9">Šibenik</rs>] administrirt, welche
                        größtentheils auf die Dotationen ihres eigenen Religionsfondes und auf die
                        Lokal-Einkünfte angewiesen sind, indem von Seite des Ärars nur der Bischof
                        von Sebenico einen jährlichen Gehalt von 6000 fl bezieht, und dem Erzbischof
                        von Carlowitz der Fruchtgenuß einer Staatsherrschaft nebst einer
                        Zehententschädigung von etwa 5000 fl jährlich, einstweilen bewilligt
                        ist.<lb/>Die jährlichen Gesammteinkünfte des Carlowitzer Patriarchen werden
                        auf 70.000 fl, jene des Bacser Bischofs auf 22.000 fl, des Hermannstädter
                        auf 12.000 fl und des Bukowinaer (dessen Provinzial-Religionsfond reicht
                        dotiert ist) auf 9.000 fl angeschlagen; das jährliche Einkommen jedes der
                        übrigen nicht unirten Bischöfe beläuft sich auf beiläufig 6.000 fl.<lb/>In
                        Betreff des Verhältnisses all dieser geistlichen Würdenträger zu der
                        kaiserlichen Regierung tritt der wesentliche Umstand hervor, daß jene von
                            <rs type="place" subtype="place" ref="#place_52d08ce39e6c067f42a0366f2239f7c8">Neusatz</rs>, <rs type="place" subtype="place" ref="#place_3b202c11c9eb9f8d289acdb678dbc975">Temesvar</rs>, <rs type="place" subtype="place" ref="#place_8d86f34f1e2d2dea2b48793b2734fae8">Arad</rs>, <rs type="place" subtype="place" ref="#place_da7f7c1ef932fd87bfad6e6324d4f2db">Pakratz</rs>, <rs type="place" subtype="place" ref="#place_f7b21c4adea81b259d7c494795aa753e">Carlstadt</rs>, und <rs type="place" subtype="place" ref="#place_8fa012f3d7caecd67c332e0f803e0a5c">Ofen</rs> die von dem
                        Erzbischof von Carlowitz präsidierte sogenannte heilige Synode bilden, darin
                        Sitz und Stimme haben, die in Erledigung kommenden 6 Bischofsitze und selbst
                        jenen von Carlowitz besetzen, und nur die Bestätigung des Landesfürsten
                        darüber einholen, während die Bischöfe von
                            <rs type="place" subtype="place" ref="#place_6244fbb7edb0da394fbfed3800b4c36d">Hermannstadt</rs>, <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e7593ca9352d7cff6f4c71eee48ebe2e">Czernowitz</rs>
                        und <rs type="place" subtype="place" ref="#place_8a08157031453ab42b89526c9e2b33f9">Sebenico</rs>, weil jedesmal von der
                        Regierung unmittelbar ernannt, von der heiligen Synode ausgeschlossen
                        bleiben.<lb/>Durch die, diesen Bischöfen zustehende Gerichtsbarkeit über die
                        nicht unirte weltliche und Klostergeistlichkeit ihrer Diöcesen, durch die
                        mit Ausnahme der Militair-Grenze von ihnen geführte Oberaufsicht über
                        sämmtliche serbische Schulen, dann durch ihre, dem Carlowitzer Erzbischofe
                        als höchste geistliche Instanz unterstehende Consistorien bildet das nicht
                        unirte griechische Episkopat in den kaiserlich österreichischen Ländern eine
                        um so bedenklichere Gewalt, als es keinen einzigen unter den genannten
                        Bischöfen gibt, welcher nicht in direkter Verbindung mit der als oberste
                        geistliche Autorität von ihnen anerkannten St. Petersburger Synode stünde,
                        und als ihre sämmtliche diesseitigen Schutzbefohlenen der slavischen Nation
                        angehören.<lb/>Daß auch der jetzige <rs type="person" ref="#rajacic-joseph">Patriarch
                            von Carlowitz</rs> dem russischen Kaiser die Patronatsgewalt über
                        die diesseitige orientalische Kirche de facto zuerkennt, beweist die, im
                        Anfange des Jahres 1853 vom Erstern förmlich angesprochene und von dem
                        Czaren auch bewilligte Unterstützung zum Wiederaufbaue und zur Einrichtung
                        der, bei der letzten Umwälzung in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreich</rs> zerstörten griechischen Kirchen. Daß ferner die
                        Tendenz der russischen Propaganda nicht allein die Unterordnung aller
                        griechischen Synoden unter jene von <rs type="place" subtype="place" ref="#place_69c9bde6ded0ee8b59d485a47e2e203f">St. Petersburg</rs>
                        ist, sondern auch diese auf die Assimilierung der unirten mit der
                        griechischen Kirche noch immer abzielt, geht auch aus der Agitation hervor,
                        welche die Geistlichkeit unter den mit den Russen an Charakter, Neigungen
                        und Sprache so ähnlichen Rußniaken (Ruthenen) in <rs type="place" subtype="region" ref="#place_4ec4d4015169a4209797da17b240c7c3">Galizien</rs>,
                        an der Nordgrenze von <rs type="place" subtype="region" ref="#place_45e0bb0b029ff4919974c4717bb7a4b4">Siebenbürgen</rs> und in der <rs type="place" subtype="region" ref="#place_96fc5057f31510bc9839638d0970c5a0">Unghvarer Gespannschaft</rs> Ungarns in den Jahren
                        1848/49 in dieser Richtung unterhielt, und noch dermalen hie und da im
                        Stillen unterhält.<lb/>Im Angesichte so ernster Thatsachen, und bei der
                        steigenden Bedeutung der, im Oriente aller Orten auftauchenden Ansprüche der
                        griechischen Kirche, stellt sich eine erneuerte und eindämmende Feststellung
                        der Gewalten ihres Episkopats in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreich</rs> als dringend nothwendig dar. Die tiefwurzelnden
                        Antipathien der griechisch orientalischen Kirche gegen die römisch
                        katholische haben sich bisher als ein unübersteigliches Hinderniß zu irgend
                        welchem Erfolge der Missionen der römischen Propaganda erwiesen. Auch ist
                        die Einwirkung <rs type="place" subtype="country" ref="#place_65f7b8e17e93bc2a87843d99e82c08a5">Russland</rs>s auf seine diesseitigen
                        Glaubensgenossen so wohlberechnet und anhaltend, daß ihr anders, als durch
                        die österreichische Regierung selbst, keine wirksame Schranken gesetzt
                        werden können.<lb/>Dem Oberhaupte der griechischen Kirche in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreich</rs> dermalen <rs type="person" ref="#rajacic-joseph">Erzbischof Rajacsics</rs> wäre daher ein
                        Kirchenrath von wenigstens 6 hohen, politischen Intriguen und
                        Nationalitäts-Bestrebungen fernstehenden geistlichen Würdenträgern, als
                        Bischöfe, Archimandriten, Igumenen oder Erzpriester beizugeben, die eine
                        Synode zu bilden hätten. Diese Behörde wäre, wie jene zu
                            <rs type="place" subtype="place" ref="#place_8f96082621edf8a333416cae9740e8fe">Athen</rs> verbunden, in außerordentlichen,
                        ausschließlich geistlichen Dingen sich an den ökumenischen Patriarchen nach
                            <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5a73d22c67f3af236f91499bf068c1d5">Constantinopel</rs>, niemals aber
                        nach <rs type="place" subtype="place" ref="#place_69c9bde6ded0ee8b59d485a47e2e203f">St. Petersburg </rs>zu wenden.
                        Den Metropoliten in den Provinzen müßte die möglichst unabhängige Stellung
                        gegeben werden, und es müßte ihnen zur Pflicht gemacht werden, nur in streng
                        geistlichen Angelegenheiten an den Patriarchen zu <rs type="place" subtype="place" ref="#place_001191dc08dccefed6b8e2a8dc6867cd">Carlowitz</rs> sich zu wenden, bei allen
                        übrigen Anlässen dagegen mit der Regierung direkt zu verkehren. In Städten,
                        wo trotz einer bedeutenden Anzahl von nicht unirten Einwohnern, sich kein
                        Bischof befindet, wäre ein solcher von möglichst loyaler Gesinnung zu
                        ernennen, vom Staate zu besolden, und sowohl um etwaigen
                        Unterstützungs-Aufforderungen ans Ausland, als auch ungehörigen Beiträgen
                        aus demselben vorzubeugen, mit den entsprechenden Ubikationen für die
                        Geistlichkeit und mit den materiellen Kirchenbedürfnissen zu versehen. Die
                        Verwirklichung einer solchen Maßregel wäre gegenwärtig namentlich für den
                        dalmatinischen Kreis von <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e87174ac7687f387967a32263087cbe6">Cattaro</rs> [Kotor], sehr
                        wünschenswerth, welcher obgleich bei 25.000 Griechen zählend, keinen
                        Bischofsitz hat, während der Bischof von <rs type="place" subtype="place" ref="#place_8a08157031453ab42b89526c9e2b33f9">Sebenico</rs> in allen übrigen 3 Kreisen des Landes eine weit
                        geringere Anzahl von Gläubigen des griechischen Bekenntnisses zu
                        administrieren hat, und dennoch den erstgedachten Kreis nur einmal im Jahre
                        visitiert.<lb/>Die Ernennung eines, die Interessen <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreichs</rs> im Auge habenden griechischen
                        Bischofs für Cattaro, dürfte den österreichisch feindlichen Einwirkungen
                        der, im angrenzenden <rs type="place" subtype="country" ref="#place_4e92f9d2cdf0b8eb493ae3a19709d121">Montenegro</rs> exponierten russischen
                        Popen ein Ende machen, und die Befestigung seiner Autorität in diesem
                        Augenblicke um so leichter herbeiführen, als durch die Vacans der, dem
                        jeweiligen Vladica von <rs type="place" subtype="country" ref="#place_4e92f9d2cdf0b8eb493ae3a19709d121">Montenegro</rs> beiliegenden, dem
                        dermaligen Fürsten <rs type="person" ref="#petrovic-njegos-danilo">Danilo</rs>
                        aber nicht anklebende Würde eines Bischofs, die diesseits zu besorgenden
                        religiösen Anfeindungen gänzlich entfielen. So geringfügig ferner auch die
                        Wahl der, in den Elementarschul- und Kirchenbüchern der Griechen zu
                        gebrauchenden Schriftart scheinen mag, so deuten dennoch die Bemühungen der
                        panslavistischen Parthei, dem cirillischen Alphabet überall unter den Slaven
                        Eingang zu verschaffen, wie auf solchem Wege eine Gleichförmigkeit mit der
                        serbischen Schrift und eine Annäherung an die russischen Bildungselemente
                        beabsichtigt werde. Die allmähliche Einführung der lateinischen Buchstaben
                        in den griechischen Elementarschulen wäre daher auch als Anbahnungsmittel
                        zum Verständnisse und Studium deutscher Bücher zu empfehlen, wobei die
                        Bemühungen irgend einer, nach dem Muster der Mechitaristen Druckerei zu
                        errichtenden Typographie zum Zwecke einer vollständigen Emanzipierung der
                        diesseitigen Griechen vom Auslande rasch mitwirken würde.<lb/>Eine Controlle
                        der, zum Theile sehr erheblichen geistlichen Fonde und Stiftungen der nicht
                        unirten griechischen Kirche wäre von Seite der Regierung und zwar nach den
                        bisher für die alterbländischen Provinzen eingehaltenen Normen einzuführen,
                        vorläufig aber, nach den mit dem Patriarchen in neuerer Zeit gemachten
                        Erfahrungen, welcher die colossalen Abgänge in den Rechnungen des
                        Carlowitzer National-Schulfondes der Revolutions-Epoche zuschiebt, der Stand
                        des gesammten Vermögens der nicht unirten Kirche aufs genaueste zu erheben.
                        Eine der erfolgreichsten Maßregeln zur nothgedrungenen Annäherung des
                        griechischen Episcopats an die Regierung wäre endlich die möglichst
                        ausgedehnte Zuweisung der, aus der Bestreitung von materiellen Schul- und
                        Kirchenbedürfnissen entstehenden Auslagen an die wie immer Namen habenden
                        Fonde der entsprechenden Kirche, so daß jede, dem Staats-Ärar bisher zur
                        Last gefallene derartige Ausgabe von den gedachten Fonden zu tragen käme,
                        die strenge Durchführung dieses Grundsatzes würde die höheren Geistlichkeit
                        bald zu dem Wunsche führen, sich ihre ehemaligen Bezüge in mäßige
                        Ärarial-Dotationen reluiren zu sehen.</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    <back>
            <listPerson>
                <person xml:id="peter-der-grosse">
                        <persName>
                            <surname>Peter I.</surname>
                            <forename>der Große</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Moskau 1672–1725 St. Petersburg</p>
                            <p>Zar und Großfürst von Russland, ab 1721 Kaiser des Russischen Reiches</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/118592955</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/118592955</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="rajacic-joseph">
                        <persName>
                            <surname>Rajačić</surname>
                            <forename>Joseph</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>k_A</p>
                            <p>1833–1842 griech.-orthod. Bischof des Bistums Vršac, 1842–1861 Patriarch, Erzbischof und Metropolit von Karlowitz</p>
                            <p>no gnd provided</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    </person>
                <person xml:id="stamatovic-pavao">
                        <persName>
                            <surname>Stamatovic</surname>
                            <forename>Pavao</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Jakovo 1805–1863 Novi Sad</p>
                            <p>Protobresbyter in Novi Sad, Vorsitzender der Südslawen auf dem Slawenkongress in Prag 1848</p>
                            <p>no gnd provided</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    </person>
                <person xml:id="wojtkowsky">
                        <persName>
                            <surname>Wojtkowsky</surname>
                            <forename>k_A</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>k_A</p>
                            <p>russ. Priester</p>
                            <p>no gnd provided</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    </person>
                <person xml:id="sztojkovics-arsenius">
                        <persName>
                            <surname>Sztojkovics</surname>
                            <forename>Arsenius</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Mokrin 1804–1892 Szent-Endre</p>
                            <p>griech.-orth. Bischof von Ofen, Mitglied des Reichsrats, 1881 zum Patriarchen von Karlowitz gewählt</p>
                            <p>no gnd provided</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    </person>
                <person xml:id="obrenovic-milosch">
                        <persName>
                            <surname>Obrenović</surname>
                            <forename>Miloš</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Srednja Dobrinja 1780–1860 Belgrad</p>
                            <p>Anführer des zweiten serbischen Aufstandes und Fürst von Serbien</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/119060744</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/119060744</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="petrovic-njegos-danilo">
                        <persName>
                            <surname>Petrović-Njegoš</surname>
                            <forename>Danilo</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Njegusi 1826–1860 Kotor</p>
                            <p>1851–1860 Prinz von Montenegro</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/118962647</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/118962647</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="rajewski-michael">
                        <persName>
                            <surname>Rajewski</surname>
                            <forename>Michael</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>1811–1884 Wien</p>
                            <p>Erzpriester bei der russischen Botschaft in Wien</p>
                            <p>no gnd provided</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    </person>
                <person xml:id="palisadow-wasilij">
                        <persName>
                            <surname>Palisadow</surname>
                            <forename>Wasilij</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>k_A</p>
                            <p>russischer Gesandtschaftsgeistlicher in Berlin</p>
                            <p>no gnd provided</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    </person>
                <person xml:id="meyendorf-peter">
                        <persName>
                            <surname>Meyendorf</surname>
                            <forename>Peter</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Riga 1796–1863 St. Petersburg</p>
                            <p>Diplomat, russischer Botschafter in Wien</p>
                            <p>no gnd provided</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    </person>
                <person xml:id="obrenovic-mihailo">
                        <persName>
                            <surname>Obrenović</surname>
                            <forename>Mihailo</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Kragujevac 1823–1868 Topcider</p>
                            <p>von 1860 bis 1868 serbischer Fürst</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/119385236</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/119385236</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="hunyady-von-kethely-julia">
                        <persName>
                            <surname>Hunyady von Kéthely</surname>
                            <forename>Julia</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Wien 1831–1919 Wien</p>
                            <p>Gattin von Mihailo Obrenović</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/1050372530</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/1050372530</tei:idno>
                    </person>
            </listPerson>
            <listPlace>
                <place xml:id="place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17" type="placeName">
                        <placeName type="pref">oesterreich</placeName>
                        <placeName type="alt">Vaterlande</placeName>
                        <placeName type="alt">Österreichs</placeName>
                        <placeName type="alt">Oesterreich</placeName>
                        <placeName type="alt">Oestreich</placeName>
                        <placeName type="alt">Österreich</placeName>
                    </place>
                <place xml:id="place_6bd8380fb771a1de7d1a921a172c48fc" type="placeName">
                        <placeName type="pref">Novi Sad</placeName>
                        <placeName type="alt">Novi Sad</placeName>
                    </place>
                <place xml:id="place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">
                        <placeName>Wien</placeName>
                        <placeName type="alt">Wiener</placeName>
                        <placeName type="alt">Wiens</placeName>
                        <placeName type="alt">Vienne</placeName>
                        <placeName type="alt">Viennes</placeName>
                        <placeName type="alt">Reichsresidenz</placeName>
                        <placeName type="alt">[Wien]</placeName>
                        <placeName type="alt">Metropole des Reichs</placeName>
                        <placeName type="alt">Kaiserhauptstadt</placeName>
                        <placeName type="alt">Residenz</placeName>
                        <placeName type="alt">Residenzstadt</placeName>
                        <placeName type="alt">Haupt- und Residenzstadt des Reiches</placeName>
                        <placeName type="alt">Haupt- und Residenzstadt</placeName>
                        <placeName type="alt">Hauptstadt Oesterreichs</placeName>
                        <placeName type="alt">Hauptstadt</placeName>
                        <placeName type="alt">Haupt- und Residenzstadt</placeName>
                        <placeName type="alt">Haupt- und Residenzstadt Oesterreichs</placeName>
                        <placeName type="alt">österreichischen Hauptstadt</placeName>
                        <placeName type="alt">Hauptstadt Oesterreichs</placeName>
                        <placeName type="alt">Haupt- und die Residenzstadt</placeName>
                        <placeName type="alt">Haupt- und Residenzstadt der Monarchie</placeName>
                        <placeName type="alt">Kaiserstadt</placeName>
                        <placeName type="alt">kaiserlichen Residenz</placeName>
                        <placeName type="alt">kaiserlichen Residenz</placeName>
                        <placeName type="alt">o. O. [Wien]</placeName>
                        <placeName type="alt">Hauptstadt des Reiches</placeName>
                        <placeName type="alt">Wiens</placeName>
                        <placeName type="alt">[Wien]</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">48.2082 16.37169</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/2761367/</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_104b5ac4af06263707f5418d171ffe3d">
                        <placeName>Zagreb</placeName>
                        <placeName type="pref">Agram [Zagreb]</placeName>
                        <placeName type="alt">Agramer</placeName>
                        <placeName type="alt">Agrams</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">45.81444 15.97798</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/3186886/</idno>
                        <idno>http://d-nb.info/gnd/4108914-5</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">
                        <placeName>Prag</placeName>
                        <placeName type="alt">Prager</placeName>
                        <placeName type="alt">Prahy</placeName>
                        <placeName type="alt">Prags</placeName>
                        <placeName type="alt">o. O. [Prag]</placeName>
                        <placeName type="alt">hier</placeName>
                        <placeName type="alt">Praze</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">50.08804 14.42076</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/3067696/</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_867b530d8072e0e4d907aa82937d3e01" type="placeName">
                        <placeName type="pref">Böhmen</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">50 14.5</geo>
                        </location>
                        <idno>http://www.geonames.org/3078198</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_5c0704d47c0a58a0922e25b5b9b66b27" type="placeName">
                        <placeName type="pref">Rußlands</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">58.65 70.116667</geo>
                        </location>
                        <idno>http://d-nb.info/gnd/4076899-5</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_8ac1cb0e06bcb30f1e84b29bef7fa0c0">
                        <placeName>Üröm</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">47.59674 19.01583</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/3043317/</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_8fa012f3d7caecd67c332e0f803e0a5c" type="placeName">
                        <placeName type="pref">ofen</placeName>
                        <placeName type="alt">Ofner</placeName>
                        <placeName type="alt">Ofen</placeName>
                    </place>
                <place xml:id="place_fc3a4fb327706ca2220500871d60b94b">
                        <placeName>Pest megye</placeName>
                        <placeName type="pref">Pest</placeName>
                        <placeName type="alt">Pesth</placeName>
                        <placeName type="alt">Pesther</placeName>
                        <placeName type="alt">Pester</placeName>
                        <placeName type="alt">Pest</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">47.41667 19.33333</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/3046431/</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_72ac53f7b58ea996114e510e7d524fb9" type="placeName">
                        <placeName type="pref">Frankreichs</placeName>
                        <placeName type="alt">Frankreich</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">46.316667 2.533333</geo>
                        </location>
                        <idno>http://d-nb.info/gnd/4018145-5</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_7279949b987b1b373468947f87fe6753">
                        <placeName>Brüssel</placeName>
                        <placeName type="alt">Bruxelles</placeName>
                        <placeName type="alt">Brüsseler</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">50.85045 4.34878</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/2800866/</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_d168c568e0fe6d782a145f736e5ae891" type="placeName">
                        <placeName type="pref">Macedonien</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">41.65 21.716667</geo>
                        </location>
                        <idno>http://d-nb.info/gnd/4114937-3</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_ccbee73cd81c7f42405e1920409247ec">
                        <placeName>Paris</placeName>
                        <placeName type="pref">paris</placeName>
                        <placeName type="alt">Pariser</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">48.85341 2.3488</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/2988507/</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">
                        <placeName type="pref">Ungarn</placeName>
                        <placeName type="alt">Ungarns</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">47.0 20.0</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/719819/</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_57441f5036e3278df0a7cf7f317c5805" type="placeName">
                        <placeName type="pref">Serbien</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">43.95 20.933333</geo>
                        </location>
                        <idno>http://d-nb.info/gnd/4054598-2</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_c1a76f350bcfa4d0b1f71fc95e9a882b" type="placeName">
                        <placeName type="pref">Wojwodschaft
                            Serbien</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">45.395 20.034</geo>
                        </location>
                        <idno>http://d-nb.info/gnd/4066811-3</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_67c8655646f02446cc1e4ecffd769f79">
                        <placeName type="pref">Serbisch-Banater Wojwodschaft</placeName>
                        <placeName type="alt">Municipiul Timişoara</placeName>
                        <placeName type="alt">temescher-banat</placeName>
                        <placeName type="alt">Banater</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">45.75641 21.22974</geo>
                        </location>
                        <idno>http://d-nb.info/gnd/400449-8</idno>
                        <idno>http://sws.geonames.org/8334795/</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_46ef149805b1b370596a83886b1e010e" type="placeName">
                        <placeName type="pref">Kroatien und
                            Slavonien</placeName>
                        <placeName type="alt">Croazien</placeName>
                        <placeName type="alt">Kroatien</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">45.25 15.466667</geo>
                        </location>
                        <idno>http://d-nb.info/gnd/4073841-3</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_15f10264a572e8ce0fe253bc889cdbf5" type="placeName">
                        <placeName type="pref">Slavonien</placeName>
                        <placeName type="alt">Slawonien</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">45.45 17.916667</geo>
                        </location>
                        <idno>http://d-nb.info/gnd/4055289-5</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_52d08ce39e6c067f42a0366f2239f7c8">
                        <placeName>Novi Sad</placeName>
                        <placeName type="pref">novi-sad</placeName>
                        <placeName type="alt">Neusatz</placeName>
                        <placeName type="alt">Neu-Satzer</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">45.25167 19.83694</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/3194360/</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_3b202c11c9eb9f8d289acdb678dbc975">
                        <placeName>Temeswar</placeName>
                        <placeName type="pref">Temeswar [Timișoara]</placeName>
                        <placeName type="alt">Temeschwar</placeName>
                        <placeName type="alt">Temesvar</placeName>
                        <placeName type="alt">Temesvár</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">45.75372 21.22571</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/665087/</idno>
                        <idno>http://d-nb.info/gnd/1015055-9</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_0a6e1cc016ecc63c7bcdca9c8dd3be25">
                        <placeName>Vršac</placeName>
                        <placeName type="alt">Werschetz</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">45.11667 21.30361</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/784136/</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_8d86f34f1e2d2dea2b48793b2734fae8">
                        <placeName>Arad</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">46.18333 21.31667</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/686254/</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_da7f7c1ef932fd87bfad6e6324d4f2db">
                        <placeName>Pakrac</placeName>
                        <placeName type="pref">pakrac</placeName>
                        <placeName type="alt">Pakratz</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">45.43639 17.18889</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/3193706/</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_f7b21c4adea81b259d7c494795aa753e">
                        <placeName>Karlovac</placeName>
                        <placeName type="alt">Carlstadt</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">45.48722 15.54778</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/3198259/</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_6244fbb7edb0da394fbfed3800b4c36d">
                        <placeName>Hermannstadt</placeName>
                        <placeName type="pref">hermannstadt [Sibiu]</placeName>
                        <placeName type="alt">Hermannstädter</placeName>
                        <placeName type="alt">Hermanstadt</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">45.8 24.15</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/667268/</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_e7593ca9352d7cff6f4c71eee48ebe2e">
                        <placeName>Tschernowitz</placeName>
                        <placeName type="pref">Czernowitz</placeName>
                        <placeName type="alt">Czernowitzer</placeName>
                        <placeName type="alt">Cernowic</placeName>
                        <placeName type="alt">Cernovic</placeName>
                        <placeName type="alt">Czernovitz</placeName>
                        <placeName type="alt">Czernowitz</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">48.29149 25.94034</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/710719/</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_8a08157031453ab42b89526c9e2b33f9">
                        <placeName>Šibenik [Sebenico]</placeName>
                        <placeName type="alt">Šibenik</placeName>
                        <placeName type="alt">Sebenico</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">43.73573 15.88937</geo>
                        </location>
                    </place>
                <place xml:id="place_69c9bde6ded0ee8b59d485a47e2e203f">
                        <placeName>Sankt Petersburg</placeName>
                        <placeName type="pref">St. Petersburg</placeName>
                        <placeName type="alt">Petersburg</placeName>
                        <placeName type="alt">St. Petersburg</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">59.93863 30.31413</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/498817/</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_4ec4d4015169a4209797da17b240c7c3">
                        <placeName>Galicia</placeName>
                        <placeName type="pref">Galizien</placeName>
                        <placeName type="alt">Galicien</placeName>
                        <placeName type="alt">Galizien</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">49.5 23.0</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/562153/</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_45e0bb0b029ff4919974c4717bb7a4b4" type="placeName">
                        <placeName type="pref">Siebenbürgen</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">46.5 25</geo>
                        </location>
                        <idno>http://d-nb.info/gnd/4054835-1</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_96fc5057f31510bc9839638d0970c5a0">
                        <placeName>Uzhhorod</placeName>
                        <placeName type="pref">komitat-ung</placeName>
                        <placeName type="alt">Ungvàr</placeName>
                        <placeName type="alt">Ungvarer</placeName>
                        <placeName type="alt">Ungvar</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">48.61667 22.3</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/690548/</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_8f96082621edf8a333416cae9740e8fe">
                        <placeName>Athen</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">37.97945 23.71622</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/264371/</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_5a73d22c67f3af236f91499bf068c1d5">
                        <placeName>Istanbul</placeName>
                        <placeName type="pref">Konstantinopel</placeName>
                        <placeName type="alt">Constantinople</placeName>
                        <placeName type="alt">Constantinopel</placeName>
                        <placeName type="alt">Konstantinopel</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">41.01384 28.94966</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/745044/</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_001191dc08dccefed6b8e2a8dc6867cd">
                        <placeName>Opština Sremski Karlovci</placeName>
                        <placeName type="pref">Karlowitz [Sremski Karlovci]</placeName>
                        <placeName type="alt">Karlowitz</placeName>
                        <placeName type="alt">Karlstädter</placeName>
                        <placeName type="alt">Carlowitz</placeName>
                        <placeName type="alt">Carlovitzer</placeName>
                        <placeName type="alt">Carlovicz</placeName>
                        <placeName type="alt">Karlowicer</placeName>
                        <placeName type="alt">Sremski Karlovci</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">45.20192 19.93351</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/3343730/</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_e87174ac7687f387967a32263087cbe6">
                        <placeName>Kotor</placeName>
                        <placeName type="pref">Kotor [Cattaro]</placeName>
                        <placeName type="alt">Cattaro</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">42.42067 18.76825</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/3197538/</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_4e92f9d2cdf0b8eb493ae3a19709d121" type="placeName">
                        <placeName type="pref">Montenegro</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">42.766667 19.216667</geo>
                        </location>
                        <idno>http://d-nb.info/gnd/4040163-7</idno>
                    </place>
            </listPlace>
            <listOrg>
                <org xml:id="org_0005">
                        <orgName>k.k. Ministerium für Kultus und Unterricht</orgName>
                        <idno type="URL" subtype="GND">http://d-nb.info/gnd/1086824806</idno>
                    </org>
            </listOrg>
        </back>
    </text>
</TEI>