<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/" xml:id="moy-an-thun-1859-02-13-a3-xxi-d497.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/moy-an-thun-1859-01-07-a3-xxi-d491.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/moy-an-thun-1860-01-02-a3-xxi-d544.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#moy-de-sons-ernst" role="sender:gelehrter">Ernst Moy de
                        Sons</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo
                        Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_aaf49a1292fa1004fcffc4eebe9bdaa0">Innsbruck</rs>, <date when="1859-02-13">13. Februar 1859</date>
                </title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D497</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Jurist Ernst Moy de Sons bittet Leo Thun um Unterstützung in
                            verschiedenen Angelegenheiten. Zunächst macht Moy den Minister auf einen
                            jungen Juristen aus Vorarlberg aufmerksam, der um ein Reisestipendium
                            angesucht hat. Moy bittet, das Stipendium für diesen, trotz des
                            Sparzwanges, zu bewilligen. Dann empfiehlt er zwei junge Juristen für
                            Lehrkanzeln in Österreich. Anschließend wendet sich Moy erneut der Frage
                            der Überwachung und Leitung des Lehrkörpers zu: Moy wiederholt dabei,
                            dass er die Wiedereinführung von Studiendirektoren ablehne. Stattdessen
                            sollten die Kompetenzen bestehender Leitungsorgane ausgebaut werden. Dem
                            Wunsche Kardinal Rauschers, das Kanzleramt wieder einzurichten, steht
                            Moy hingegen offen gegenüber und betont, dass ein solches Amt – anders
                            als das der Studiendirektoren – in Innsbruck ohne Widerstand eingeführt
                            werden könnte.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#moy-de-sons-ernst">Ernst Moy de Sons</rs>
                    <settlement ref="#place_aaf49a1292fa1004fcffc4eebe9bdaa0">Innsbruck</settlement>
                    <date when="1859-02-13">13. Februar 1859</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Universität Innsbruck</term>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Rechtswissenschaften</term>
                    <term>Studiendirektoren</term>
                </index>
                <p>Euer Exzellenz</p>
                <p>dürften sich billig wundern, daß ich mit schreiben so zudringlich bin, trotz dem,
                    daß ich nicht weiß, ob ich damit Euer Exzellenz nicht recht unangenehm werde.
                    Allein ich glaube eben eine Pflicht zu erfüllen, indem ich importune et
                    opportune für das einstehe, was ich für wahr und gut halte.<lb/>Ganz nutzlos ist
                    mein Streben für das Beste der <rs type="org" ref="#org_0020">hiesigen
                        Universität</rs> doch nicht gewesen und Euer Exzellenz werden es nicht
                    bereuen, die Männer, die ich empfohlen, angestellt zu haben. So wie
                    Hochdieselben sich nachgerade überzeugt haben dürften, daß manches, wogegen ich
                    Einwendungen erhoben, nicht die besten Früchte getragen hat.<lb/>Da ich nun die
                    Nachbildung eines tüchtigen Lehrerstandes für eine der wichtigsten
                    Angelegenheiten nicht nur <rs type="org" ref="#org_0020">unserer
                        Universität</rs>, sondern der ganzen Monarchie halte, so glaube ich
                    Euer Exzellenz besonders aufmerksam machen zu sollen auf den jungen Juristen
                        <rs type="person" ref="#fetz-andreas">Fetz</rs> aus
                    <rs type="place" subtype="region" ref="#place_6c26d83c5622aa697d39a9ca0aaff52b">Vorarlberg</rs>, der um ein Reisestipendium eingekommen. Er ist
                    einer der begabtesten jungen Männer, die mir je vorgekommen, und ich halte ihn
                    in hohem Grade der Gnade würdig, um die er gebeten. Freilich steht jetzt die
                    gebotene Sparsamkeit seinem Gesuche entgegen, allein solche Menschen stehen
                    einem nicht alle Tage zu Gebot und wie man im Frieden auf den Krieg, so muß man
                    auch im Kriege auf den Frieden bedacht seyn. Wäre also auch oder käme gewiß
                    Krieg, so dürfte man doch die Gelegenheit einer solchen Aquisition um einer an
                    sich so unbedeutenden Ersparnis willen nicht unbenützt lassen.<lb/>Bei diesem
                    Anlaß erlaube ich mir im Vorbeigehen zu bemerken, daß <rs type="person" ref="#tewes-heinrich-august">Dr. Tewes</rs> aus <rs type="place" subtype="place" ref="#place_bb924613631a24955ccdde82d6af5cc2">Göttingen</rs>, der hier als Privatdocent
                    aufzutreten wünscht, mir ein in jeder Hinsicht achtungs- und empfehlungswürdiger
                    Mensch scheint. Auch kann ich nicht umhin den Dr. <rs type="person" ref="#rossbach-johann">Roßbach</rs> in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_fede0dd40011fa6b3771ab6c7055e1eb">Würzburg</rs> nochmals zu erwähnen, der so gerne in
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreich</rs> eine Lehrkanzel erhalten möchte, nachdem
                        <rs type="person" ref="#lasaulx-ernst">Lasaulx’s</rs> Bemühungen, ihm in
                    <rs type="org" ref="#org_0028">München</rs> eine zu verschaffen,
                    gescheitert.<lb/>Eine andere Angelegenheit, die mir nicht minder wichtig als die
                    Heranziehung tüchtiger Lehrer scheint, ist die noch in der Schwebe befindliche
                    Frage einer zweckmäßigen Überwachung und Leitung der Lehrkörper.<lb/>Euer
                    Exzellenz haben mir selbst Ihre Abneigung gegen das Institut der
                    Studiendirectoren ausgesprochen. Ich gestehe, daß es mir wie ein innerer
                    Widerspruch vorkommt, die Anstalten, die wesentlich die Förderung der
                    Wissenschaft zum Zwecke haben, unter die Direction von praktischen Beamten zu
                    stellen, die in der Regel in ihrer gelehrten Bildung mindestens stehen bleiben,
                    wenn sie nicht vollends rückwärts gehen. Es liegt darin eine Geringschätzung des
                    wissenschaftlichen Fortschrittes, die auf Lehrer und Studirende die
                    nachtheiligsten Folgen äußert. Thatsächlich werden dadurch die Universitäten als
                    bloße Abrichtungsanstalten für den praktischen Staatsdienst erklärt und nichts
                    könnte dem Aufschwung des wissenschaftlichen Geistes mehr entgegen seyn. Aber
                    ich weiß, daß man eine unmittelbare Überwachung der Lehrkörper für unerläßlich
                    hält, weil den aus deren Mitte durch Wahl hervorgehenden Vorstehern theils nicht
                    der Willen, theils nicht die Kraft und das Ansehen zugetraut wird, die Studien
                    und die Disciplin in gehöriger Weise zu überwachen und zu leiten.<lb/>Ich möchte
                    über diesen Punkt nicht rechten, obwohl ich glaube, daß sich Abhilfe treffen
                    ließe und daß diese gerade darin läge, daß man die Universitätsämter höher
                    stellte und ihnen mit angemessener Verantwortlichkeit mehr Gewalt und Ansehen
                    gäbe, anstatt sie immer mehr herabzudrücken. Aber mich dünkt durch die
                    Wiederherstellung des Canzleramtes in seiner früheren Bedeutung und so, wie es
                    durch das Schreiben Seiner Eminenz des Cardinals <rs type="person" ref="#rauscher-joseph">Rauscher</rs> vom 18. August 1855 in Aussicht gestellt ist, ließe
                    sich eben so wohl den Wünschen des einen Theiles genügen, wie den Besorgnissen
                    der anderen begegnen.<lb/>Die theologische Wissenschaft erscheint heut zu Tage
                    so sehr wieder als die Centralwissenschaft, daß der Bischof, als ihr von Gott
                    gesetzter Vertreter und Wächter, wohl überall als der Würdigste sich darstellt,
                    dem man die Überwachung und Leitung der zur Pflege der Gesammtwissenschaft
                    bestehenden Anstalten anvertrauen könne und sein mehr auf geistige als
                    materielle Gewalt gegründetes Ansehen setzt ihn in den Stand, dieses Amt mit
                    allem Nachdruck zu handhaben, ohne der zum wissenschaftlichen Aufschwung
                    unerläßlichen Freiheit zu nahe zu treten.<lb/>Soll überhaupt jene Verheißung des
                    Cardinal <rs type="person" ref="#rauscher-joseph">Rauscher</rs> in Erfüllung gehen,
                    so ist gewiß die <rs type="org" ref="#org_0028">hiesige
                        Universität</rs> diejenige, wo es am leichtesten geschehen kann und wo
                    die Sache sogar von den entgegengesetztesten Standpunkten aus Billigung finden
                    würde. Unter den Canzler wird sich hier die Mehrzahl zwar fügen, unter einen
                    Studiendirector keiner, am wenigsten ich, das gesteh' ich.<lb/>Entschuldigen
                    Euer Exzellenz meinen Freimuth und genehmigen Hochdieselben den Ausdruck der
                    tiefen Verehrung, womit ich verharre</p>
                <p>Euer Exzellenz</p>
                <p>unterthäniger Diener<lb/>Frhr. v. Moy</p>
                <p>Innsbruck, den 13. Februar 1859</p>
            </div>
        </body>
    <back>
            <listPerson>
                <person xml:id="moy-de-sons-ernst">
                        <persName>
                            <surname>Moy de Sons</surname>
                            <forename>Ernst</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>München 1799–1867 Innsbruck</p>
                            <p>ab 1832 Prof. für Natur- und Staatsrecht an der Universität Würzburg, 1837–1847 Prof. für Staatsrecht an der Universität München, ab 1851 Prof. für Kirchenrecht und Deutsche Reichs- und Rechtsgeschichte an der Universität Innsbruck</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/174390033</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/174390033</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="thun-hohenstein-leo">
                        <persName>
                            <surname>Thun-Hohenstein</surname>
                            <forename>Leo (Leopold)</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Tetschen 1811–1888 Wien</p>
                            <p>1848 Gubernialpräsident von Böhmen, 1849–1860 Minister für Kultus und Unterricht, ab 1861 Mitglied des Herrenhauses, Herausgeber der Zeitung "Das Vaterland"</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/118757393</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/118757393</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="fetz-andreas">
                        <persName>
                            <surname>Fetz</surname>
                            <forename>Andreas</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>1832–1899</p>
                            <p>Jurist, ab 1868 Hof- und Gerichtsadvokat</p>
                            <p>no gnd provided</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    </person>
                <person xml:id="tewes-heinrich-august">
                        <persName>
                            <surname>Tewes</surname>
                            <forename>Heinrich August</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Bremen 1831–1913 Wien</p>
                            <p>1855 Eintritt in hannoveranischen Staatsdienst, 1858 Obergerichtsauditor in Göttingen, 1859 Konversion zum kath. Glauben, ab 1859 Privatdozent für römisches Recht an der Universität Innsbruck, 1871 Prof. für römisches Recht an der Universität Graz</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/117296058</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/117296058</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="rossbach-johann">
                        <persName>
                            <surname>Roßbach</surname>
                            <forename>Johann Joseph</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Würzburg 1813–1869</p>
                            <p>1848 rechtskundiger Rat in Würzburg, 1849 Landtagsabg. in München</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/116630280</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/116630280</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="lasaulx-ernst">
                        <persName>
                            <surname>Lasaulx</surname>
                            <forename>Ernst</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Koblenz 1805–1861 München</p>
                            <p>ab 1835 Prof. der klass. Philologie an der Universität Würzburg, ab 1844 Prof. an der Universität München, 1847 in Ruhestand versetzt, 1849 reaktiviert</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/118726617</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/118726617</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="rauscher-joseph">
                        <persName>
                            <surname>Rauscher</surname>
                            <forename>Josef Othmar</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Wien 1797–1875 Wien</p>
                            <p>ab 1825 Prof. für Kirchengeschichte und Kirchenrecht am Lyzeum Salzburg, ab 1832 Direktor der orientalischen Akademie in Wien, ab 1849 Fürstbischof von Seckau, ab März 1853 Erzbischof von Wien, ab 1855 Kardinal</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/118787977</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/118787977</tei:idno>
                    </person>
            </listPerson>
            <listPlace>
                <place xml:id="place_aaf49a1292fa1004fcffc4eebe9bdaa0">
                        <placeName>Innsbruck</placeName>
                        <placeName type="alt">Insbruck</placeName>
                        <placeName type="alt">Insprucker</placeName>
                        <placeName type="alt">Inspruck</placeName>
                        <placeName type="alt">Innsbrucker</placeName>
                        <placeName type="alt">hier</placeName>
                        <placeName type="alt">o. O. [Innsbruck]</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">47.26266 11.39454</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/2775220/</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_6c26d83c5622aa697d39a9ca0aaff52b" type="placeName">
                        <placeName type="pref">Vorarlberg</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">47.25 9.91667</geo>
                        </location>
                        <idno>http://d-nb.info/gnd/4063944-7</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_bb924613631a24955ccdde82d6af5cc2">
                        <placeName>Göttingen</placeName>
                        <placeName type="pref">goettingen</placeName>
                        <placeName type="alt">Göttinger</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">51.53443 9.93228</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/2918632/</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_fede0dd40011fa6b3771ab6c7055e1eb">
                        <placeName>Wurzburg</placeName>
                        <placeName type="pref">wuerzburg</placeName>
                        <placeName type="alt">Würzburg</placeName>
                        <placeName type="alt">Würzburger</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">49.79391 9.95121</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/2805615/</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17" type="placeName">
                        <placeName type="pref">oesterreich</placeName>
                        <placeName type="alt">Vaterlande</placeName>
                        <placeName type="alt">Österreichs</placeName>
                        <placeName type="alt">Oesterreich</placeName>
                        <placeName type="alt">Oestreich</placeName>
                        <placeName type="alt">Österreich</placeName>
                    </place>
            </listPlace>
            <listOrg>
                <org xml:id="org_0020">
                        <orgName>Universität Innsbruck</orgName>
                        <idno type="URL" subtype="GND">http://d-nb.info/gnd/36165-3</idno>
                    </org>
                <org xml:id="org_0028">
                        <orgName>Universität München</orgName>
                        <idno type="URL" subtype="GND">http://d-nb.info/gnd/2002585-3</idno>
                    </org>
            </listOrg>
        </back>
    </text>
</TEI>