<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/" xml:id="moy-an-thun-1858-01-28-a3-xxi-d445.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/moy-an-thun-1855-01-06-a3-xxi-d322.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/moy-an-thun-1859-01-07-a3-xxi-d491.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#moy-de-sons-ernst" role="sender:gelehrter">Ernst Moy de
                        Sons</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo
                        Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_aaf49a1292fa1004fcffc4eebe9bdaa0">Innsbruck</rs>, <date when="1858-01-28">28. Januar 1858</date>
                </title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D445</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Jurist Ernst Moy de Sons rechtfertigt sich für sein Schreiben an den
                            Kaiser, in dem er um die Wiedererrichtung einer medizinischen Fakultät
                            an der Universität Innsbruck gebeten hatte. Er versichert, diesen
                            Schritt mit der Zustimmung des Statthalters von Tirol, Erzherzog Karl
                            Ludwig, vollzogen zu haben. Außerdem betont er, würde eine medizinische
                            Fakultät dem ganzen Land von Vorteil sein und es zudem enger an den Rest
                            der Monarchie binden. Nicht zuletzt wäre die Möglichkeit, eine
                            christliche Schule der Medizin zu etablieren, nirgends so groß wie in
                            Innsbruck. In der Folge geht Moy de Sons auch auf weitere
                            Angelegenheiten der Universität Innsbruck ein, nämlich die Berufung von
                            Ignaz Pfaundler. Diese Berufung sei bei vielen Landsleuten auf wenig
                            Verständnis gestoßen, weil man Pfaundlers Äußerungen aus dem Jahre 1848
                            noch gut in Erinnerung habe. Umgekehrt, so Moy de Sons weiter, habe die
                            Ernennung von Josef Oberweis zum Professor allgemein Zustimmung
                            erfahren. Für den Posten des Bibliotheksdirektors empfiehlt Moy de Sons
                            den Priester Martin Huber, der großen Sinn für Ordnung und solide
                            Bildung in sich vereine. Außerdem sei dessen Gesicht durch eine
                            Krankheit stark entstellt, so dass er in der Seelsorge nicht mehr
                            eingesetzt werden könne. Zuletzt äußert er sich positiv über die
                            Leistungen des jungen Professors Tobias Wildauer sowie über die
                            Genesungsfortschritte von Julius Ficker.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#moy-de-sons-ernst">Ernst Moy de Sons</rs>
                    <settlement ref="#place_aaf49a1292fa1004fcffc4eebe9bdaa0">Innsbruck</settlement>
                    <date when="1858-01-28">28. Januar 1858</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Universität Innsbruck</term>
                    <term>Medizinische Fakultät</term>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Rechtswissenschaften</term>
                </index>
                <p>Hochgeborener Herr Graf!</p>
                <p>Euer Exzellenz werden finden, daß ich von der gütigen Erlaubnis, Ihnen zu
                    schreiben, nicht allzuhäufigen Gebrauch mache. Meiner Ansicht nach soll man
                    einen Minister nur im äußersten Falle mit Schreiben belästigen. Wenn ich es
                    heute thue, so geschieht es im Gefühle, mich rechtfertigen zu müssen wegen des
                    Schrittes, den ich gewagt, bei Seiner Majestät um Wiederherstellung der
                    medicinischen Facultät in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_aaf49a1292fa1004fcffc4eebe9bdaa0">Innsbruck</rs> zu bitten. Ich that
                    es dem Wunsche unseres <rs type="person" ref="#karl-ludwig-erzherzog">Erzherzogs</rs> entgegenkommend und im Einverständnis mit Ihm. Wird
                    das Gesuch bewilligt, so wird es dem Staate ein geringes Opfer kosten, dem Lande
                    aber großen Vortheil bringen und die Bande, die dasselbe an
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreich</rs> knüpfen, neu befestigen. Dabei werden Euer
                    Exzellenz nicht verkennen, wie wichtig es wäre, irgend wo eine christliche
                    Schule der Medicin zu Stande zu bringen und daß dieses, wenn irgend wo, am
                    meisten in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_aaf49a1292fa1004fcffc4eebe9bdaa0">Innsbruck</rs> gelingen könnte. Mehr glaube ich in
                    dieser Sache nicht sagen zu müssen.<lb/>Weil ich nun aber einmal es gewagt, Euer
                    Exzellenz zu behelligen, so will ich auch die Gelegenheit benützen, Alles
                    vorzubringen, was mir bezüglich unserer Universität am Herzen liegt. <lb/>Daß
                    unter den Freunden derselben die Ernennung des <rs type="person" ref="#pfaundler-ignaz">Prof. Pfaundler</rs> geringe Freude erregt, wird Euer Exzellenz, wenn
                    Sie wissen, wie er sich im Jahre [18]48 gezeigt, und welchen Ruf er sich als
                    Jurist erworben, wenig befremden. Daß dagegen die Ernennung des <rs type="person" ref="#oberweis-josef">Dr. Oberweis</rs> zum Professor des deutschen
                    Rechtes von Professoren sowohl der Studirenden mit wahrer Freude begrüßt werden
                    würde, dafür glaube ich mich verbürgen zu können. <rs type="person" ref="#oberweis-josef">Dr. Oberweis</rs> hat ungemeinen Eifer für die Wissenschaft, die Gabe
                    eines klaren geordneten Vortrags und die eben so glückliche Gabe, die
                    Studirenden an sich zu ziehen und für das Studium anzufeuern.<lb/>Unsere
                    Bibliothek wird, scheint es, nächstens wieder verwaist werden. Unter den sich zu
                    der Stelle meldenden Bewerbern möchte ich, wenn es kein zu kühnes Unterfangen
                    wäre, vor Allem den Priester <rs type="person" ref="#huber-martin">Martin
                        Huber</rs> angelegentlichst empfehlen. Er ist ein äußerst ruhiger,
                    sorgfältiger Arbeiter und Sammler, von tüchtiger philosophischer und
                    theologischer Bildung und ausgebreiteter literarischer Kenntnis. Dabei hat er
                    das Unglück in Folge einer vor vielen Jahren überstandenen Skrophelkrankheit im
                    Gesichte dermaßen entstellt zu seyn, daß er in der Seelsorge nicht verwendet
                    werden kann. Es wäre also ein Werk der Barmherzigkeit, ihm einen solchen Posten
                    zu geben.<lb/>Professor <rs type="person" ref="#wildauer-tobias">Wildauer</rs>
                    wirkt mit sehr gutem Erfolg und wird seiner Kanzel von Jahr zu Jahr mehr Ehre
                    machen. <rs type="person" ref="#ficker-julius">Fickers</rs> Krankheit erregt
                    allgemeine Theilnahme. Es wird aber wohl vorübergehen, da nach dem Urtheile der
                    Ärzte die Brust an sich durchaus gesund ist.<lb/>Genehmigen Euer Exzellenz den
                    Ausdruck der aufrichtigen und tiefsten Verehrung, womit ich geharre</p>
                <p>Euer Exzellenz<lb/>unterthäniger Diener<lb/>Baron Moy</p>
                <p>Innsbruck, den 28. Jänner 1858</p>
            </div>
        </body>
    <back>
            <listPerson>
                <person xml:id="moy-de-sons-ernst">
                        <persName>
                            <surname>Moy de Sons</surname>
                            <forename>Ernst</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>München 1799–1867 Innsbruck</p>
                            <p>ab 1832 Prof. für Natur- und Staatsrecht an der Universität Würzburg, 1837–1847 Prof. für Staatsrecht an der Universität München, ab 1851 Prof. für Kirchenrecht und Deutsche Reichs- und Rechtsgeschichte an der Universität Innsbruck</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/174390033</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/174390033</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="thun-hohenstein-leo">
                        <persName>
                            <surname>Thun-Hohenstein</surname>
                            <forename>Leo (Leopold)</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Tetschen 1811–1888 Wien</p>
                            <p>1848 Gubernialpräsident von Böhmen, 1849–1860 Minister für Kultus und Unterricht, ab 1861 Mitglied des Herrenhauses, Herausgeber der Zeitung "Das Vaterland"</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/118757393</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/118757393</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="karl-ludwig-erzherzog">
                        <persName>
                            <surname>Karl Ludwig</surname>
                            <forename>k_A</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Schönbrunn 1833–1896 Wien</p>
                            <p>Erzherzog von Österreich, 1855–1861 Statthalter von Tirol</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/1044329998</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/1044329998</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="pfaundler-ignaz">
                        <persName>
                            <surname>Pfaundler</surname>
                            <forename>Ignaz Johann</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Innsbruck 1808–1861 Innsbruck</p>
                            <p>ab 1850 Staatsanwaltssubstitut beim Landgericht Innsbruck, 1854 Advokatenstelle in Innsbruck, 1858–1860 Prof. für österreichisches Zivilrecht an der Universität Innsbruck</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/139168443</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/139168443</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="oberweis-josef">
                        <persName>
                            <surname>Oberweis</surname>
                            <forename>Josef</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Innsbruck 1826–1870 Innsbruck</p>
                            <p>1855 Habilitation für deutsches Privatrecht an der Universität Innsbruck, ab 1858 Prof. des deutschen Privatrechts dort, ab 1869 Prof. der deutschen Reichs- und Rechtsgeschichte</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/117078220</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/117078220</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="huber-martin">
                        <persName>
                            <surname>Huber</surname>
                            <forename>Martin</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Satteins 1818–1864</p>
                            <p>Weltpriester und Schriftsteller, Lehrer an der Oberrealschule in Innsbruck</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/132480603</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/132480603</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="wildauer-tobias">
                        <persName>
                            <surname>Wildauer</surname>
                            <forename>Tobias</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Fügen 1825–1898 Innsbruck</p>
                            <p>ab 1850 Lehrer für Latein und Griechisch am akademischen Gymnasium Innsbruck, ab 1857 Supplent der philosophischen Lehrkanzel an der Universität Innsbruck, 1858–1896 Prof. der Philosophie und Ästhetik an der Univ. Innsbruck, 1873–1897 Mitglied im Reichsrat</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/117379735</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/117379735</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="ficker-julius">
                        <persName>
                            <surname>Ficker</surname>
                            <forename>Julius</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Paderborn 1826–1902 Innsbruck</p>
                            <p>ab 1852 Prof. der Geschichte an der Universität Innsbruck, ab 1863 Prof. für deutsche Reichs- und Rechtsgeschichte an der Universität Innsbruck</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/118532863</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/118532863</tei:idno>
                    </person>
            </listPerson>
            <listPlace>
                <place xml:id="place_aaf49a1292fa1004fcffc4eebe9bdaa0">
                        <placeName>Innsbruck</placeName>
                        <placeName type="alt">Insbruck</placeName>
                        <placeName type="alt">Insprucker</placeName>
                        <placeName type="alt">Inspruck</placeName>
                        <placeName type="alt">Innsbrucker</placeName>
                        <placeName type="alt">hier</placeName>
                        <placeName type="alt">o. O. [Innsbruck]</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">47.26266 11.39454</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/2775220/</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17" type="placeName">
                        <placeName type="pref">oesterreich</placeName>
                        <placeName type="alt">Vaterlande</placeName>
                        <placeName type="alt">Österreichs</placeName>
                        <placeName type="alt">Oesterreich</placeName>
                        <placeName type="alt">Oestreich</placeName>
                        <placeName type="alt">Österreich</placeName>
                    </place>
            </listPlace>
        </back>
    </text>
</TEI>