<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/" xml:id="moy-an-thun-1853-07-21-a3-xxi-d219.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/moy-an-thun-1852-04-05-a3-xxi-d161.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/moy-an-thun-1854-07-19-a3-xxi-d270.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#moy-de-sons-ernst" role="sender:gelehrter">Ernst Moy de
                        Sons</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo
                        Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_aaf49a1292fa1004fcffc4eebe9bdaa0">Innsbruck</rs>, <date when="1853-07-21">21. Juli 1853</date>
                </title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D219</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Professor Ernst Moy de Sons informiert Leo Thun über die Situation an der
                            Innsbrucker Universität. Zunächst bedankt er sich aber bei Leo Thun für
                            dessen Spende zum Bau eines Grabmonuments für einen nicht näher
                            benannten Mann. Anschließend geht er auf die schlechte Ausstattung der
                            Innsbrucker Universitätsbibliothek ein: diese habe zwar einen kostbaren
                            Zuwachs aus Karl Ernst Jarckes Nachlass erhalten, doch die Bibliothek
                            bedürfe einer nachhaltigen staatlichen Unterstützung, um ihren Nutzen
                            voll entfalten zu können. Moy glaubt, dass eine gut ausgestattete
                            Bibliothek auch das Fehlen von Professoren teilweise kompensieren könne.
                            Moy zeigt sich erfreut über die von Thun in Aussicht gestellte Berufung
                            von Ignaz Vinzenz Zingerle, dem Moy nichts sehnlicher wünsche, als aus
                            der Nähe von Adolf Pichler wegzukommen. Schließlich geht Moy auf sein
                            eigenes Schaffen ein: Er arbeitet derzeit an einem Buch, das die
                            Möglichkeiten einer Rechtsphilosophie auf katholischer Grundlage
                            ausloten will. Er hofft, dass er mit Ende des Jahres den ersten Band
                            fertig haben wird und das Werk in der Staatsdruckerei erscheinen wird
                            können. An der Innsbrucker Universität hat er bisher Rechtsphilosophie
                            noch nicht vorgetragen, da er nicht in Konkurrenz zu Johannes Schuler
                            treten wollte. Abschließend äußert er sich zu seinem Kollegen Georg
                            Schenach, den er als einen Mann von tiefer katholischer Überzeugung
                            bezeichnet, der sich gründlich in die moderne Philosophie eingearbeitet
                            habe.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#moy-de-sons-ernst">Ernst Moy de Sons</rs>
                    <settlement ref="#place_aaf49a1292fa1004fcffc4eebe9bdaa0">Innsbruck</settlement>
                    <date when="1853-07-21">21. Juli 1853</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Universität Innsbruck</term>
                    <term>Rechtsphilosophie</term>
                    <term>Universitätsbibliothek</term>
                    <term>Personalfragen</term>
                </index>
                <p>Euer Exzellenz,</p>
                <p>haben mir durch Ihre gütigen Zeilen vom 18. dies[es Monats] eine große Freude
                    bereitet und mich zu lebhaftem Danke verpflichtet. Mittels der von Euer
                    Exzellenz beigesteuerten 120 fl CM hebt sich nun der Ertrag unserer Sammlung auf
                    830 fl CM und noch ist mit Ausnahme Ihres Beitrages nichts von
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>, wie auch nichts von
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_0baa6458315a6490f3838a891c41ba27">Modena</rs>, von <rs type="place" subtype="place" ref="#place_42dc29389d6318f0fe5b21396ce73b22">Turin</rs> und
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_ccbee73cd81c7f42405e1920409247ec">Paris</rs>, wohin auch Einladungen gegangen sind, dabei.
                    Ich habe vorläufig um 300 fl CM eine Arcade für die Leiche unseres seligen
                    Freundes auf dem hiesigen Gottesacker gekauft; den Entwurf des Monuments werden
                    wir erst fertigen lassen, wenn wir genau die Mittel kennen über die wir zu dem
                    Zwecke verfügen können.<lb/>Sehr dankbar bin ich Euer Exzellenz für das, was Sie
                    in Betreff der <rs type="org" ref="#org_0020">hiesigen
                        Universität</rs> mir zu sagen die Güte hatten. Manche meiner
                    Wahrnehmungen haben mich in der Überzeugung bestärkt, daß sie vortrefflich
                    gelungen und geeigenschaftet wäre, um auf die öffentliche Meinung sowohl in
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_162b390989a8678640067963acb65109">Deutschland</rs> als in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreich</rs> einen
                    großen und heilsamen Einfluß zu üben. Der Zuwachs, den die hiesige Bibliothek
                    durch die Schenkung aus <rs type="person" ref="#jarcke-karl-ernst">Jarckes</rs>
                    Nachlaß gewommen, ist überaus kostbar, für mich insbesondere von unschätzbarem
                    Werthe; aber, wie Euer Exzellenz sehr weise bemerken, das Bedürfnis einer
                    nachhaltigen Staatsunterstützung ist dadurch nicht beseitigt. Ich halte dafür,
                    daß zur Hebung einer Universität dies die conditio sine qua non und das
                    allererste Erfordernis ist; denn damit allein läßt sich der wissenschaftliche
                    Geist an derselben wecken und pflegen, damit bilden sich Lehrkräfte, und eine
                    tüchtige Bibliothek zieht Leute von wissenschaftlichem Streben an, wenn auch am
                    Orte nicht hinreichend imponirende Lehrkräfte vorhanden sind, um sie zu fesseln.
                    Es ist ein wohlfeileres und sichereres Mittel eine Universität allmälig zu heben
                    als die Berufung großer auswärtiger Celebritäten. Euer Exzellenz Andeutung in
                    Bezug auf <rs type="person" ref="#zingerle-ignaz-vinzenz">Vinzenz Zingerle</rs> hat
                    mich sehr erfreut, zumal ich dem wackeren, aber allzugemüthlichen und
                    phantasiereichen jungen Mann nichts Besseres wünschen kann, als daß er aus der
                    Nähe des Herrn <rs type="person" ref="#pichler-adolf">Adolph Pichler</rs>
                    wegkomme.<lb/>Was Euer Exzellenz in Bezug auf die Rechtsphilosophie bemerken,
                    habe ich längst gefühlt und deshalb angefangen, ein Buch darüber auf
                    katholischer Grundlage auszuarbeiten. Der allgemeine Theil und ein großer Theil
                    des Privatrechts sind bereits fertig und ich hoffe, es soll in Bezug auf
                    Einfachheit der Anlage und Klarheit der Darstellung seinem Zwecke entsprechen.
                    Ende dieses [Monats] gehe ich nach <rs type="place" subtype="place" ref="#place_f1ead991a0ca32b465653b3071c5ea3e">München</rs>, um die dortigen Bibliotheken dafür zu benützen und bis
                    Ende des Jahres längstens hoffe ich mit dem ersten Bande fertig zu werden.
                    Dieser soll, nebst dem allgemeinem Theile und dem Privatrechte, das Kirchenrecht
                    enthalten. Im zweiten Bande wird das Staats- und Völkerrecht und die Geschichte
                    der Rechtsphilosophie dargestellt werden.<note xml:id="note_1">Gemeint ist:
                        Ernst Moy de Sons, Grundlinien einer Philosophie des Rechts vom katholischen
                        Standpunkt (2 Bd.), 1854 und 1857.</note>
                    <lb/>Wenn das Werk im Verlage der
                    k.k. Staatsdruckerei erscheinen könnte, wäre es mir sehr erwünscht. Ich wage
                    aber nicht, in der Hinsicht einen Antrag zu stellen. Vielleicht ist mir’s
                    vergönnt, bei Gelegenheit der Versammlung der katholischen Vereine in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> Euer Exzellenz meine Aufwartung zu machen und
                    dann Näheres über meine Arbeit mitzutheilen.<lb/>Von den Vorträgen des <rs type="person" ref="#schenach-georg">Prof. Schenach</rs> über Rechtsphilosophie kann
                    ich speciell nichts Näheres sagen; aber <rs type="person" ref="#schenach-georg">Schenach</rs> ist ein Mann von tiefer katholischer Überzeugung; hat
                    sich in die moderne Philosophie gründlich einstudirt und besitzt, wie ihm
                    allgemein nachgerühmt wird, die Gabe einer außerordentlichen Klarheit. Indessen,
                    um in der Rechtsphilosophie dem heutigen Bedürfnisse zu genügen, muß man meiner
                    Ansicht nach Jurist seyn. Ich habe mich nicht entschließen können, hier
                    Rechtsphilosophie zu dociren, weil ich um keinen Preis mit <rs type="person" ref="#schuler-johannes">Prof. Schuler</rs> in Collision kommen
                    möchte.<lb/>Genehmigen Euer Exzellenz den Ausdruck der tiefsten Verehrung, womit
                    ich verharre</p>
                <p>Hochderen</p>
                <p>unterthänigster Diener<lb/>Fhr. v. Moy de Sons</p>
                <p>Innsbruck, den 21. Juli 1853</p>
            </div>
        </body>
    <back>
            <listPerson>
                <person xml:id="moy-de-sons-ernst">
                        <persName>
                            <surname>Moy de Sons</surname>
                            <forename>Ernst</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>München 1799–1867 Innsbruck</p>
                            <p>ab 1832 Prof. für Natur- und Staatsrecht an der Universität Würzburg, 1837–1847 Prof. für Staatsrecht an der Universität München, ab 1851 Prof. für Kirchenrecht und Deutsche Reichs- und Rechtsgeschichte an der Universität Innsbruck</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/174390033</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/174390033</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="thun-hohenstein-leo">
                        <persName>
                            <surname>Thun-Hohenstein</surname>
                            <forename>Leo (Leopold)</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Tetschen 1811–1888 Wien</p>
                            <p>1848 Gubernialpräsident von Böhmen, 1849–1860 Minister für Kultus und Unterricht, ab 1861 Mitglied des Herrenhauses, Herausgeber der Zeitung "Das Vaterland"</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/118757393</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/118757393</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="jarcke-karl-ernst">
                        <persName>
                            <surname>Jarcke</surname>
                            <forename>Karl Ernst</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Danzig 1801–1852 Wien</p>
                            <p>Jurist und politischer Publizist, ab 1825 Prof. für Strafrecht an der Universität Berlin, ab 1832 Rat und Publizist der Staatskanzlei in Wien, enger Berater von Leo Thun</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/118775995</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/118775995</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="zingerle-ignaz-vinzenz">
                        <persName>
                            <surname>Zingerle</surname>
                            <forename>Ignaz Vinzenz</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Meran 1825–1892 Innsbruck</p>
                            <p>1848–1858 Lehrer am akademischen Gymnasium in Innsbruck, 1858 Leiter der Universitätsbibliothek Innsbruck, 1859–1890 Prof. für deutsche Sprache und Literatur an der Universität Innsbruck</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/11557039X</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/11557039X</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="pichler-adolf">
                        <persName>
                            <surname>Pichler</surname>
                            <forename>Adolf</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Erl 1819–1900 Innsbruck</p>
                            <p>1848 Supplent für Naturgeschichte an der Universität Innsbruck, ab 1851 Lehrer am Gymnasium in Innsbruck, ab 1867 Prof. für Mineralogie und Geologie an der Universität Innsbruck</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/118742353</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/118742353</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="schenach-georg">
                        <persName>
                            <surname>Schenach</surname>
                            <forename>Georg</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Innsbruck 1810–1859 Innsbruck</p>
                            <p>1833 Priesterweihe, 1843–1857 Prof. der Philosophie an der Universität Innsbruck, 1857–1860 Prof. der Philosophie an der Universität Wien</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/117210935</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/117210935</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="schuler-johannes">
                        <persName>
                            <surname>Schuler</surname>
                            <forename>Johannes</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Matrei in Tirol 1800–1859 Innsbruck</p>
                            <p>1828–1848 Redakteur des „Bothen für Tirol und Vorarlberg“, 1831–1852 ständ. Archivar in Innsbruck, ab 1849 Prof. für Rechtsphilosophie an der Universität Innsbruck</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/117130842</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/117130842</tei:idno>
                    </person>
            </listPerson>
            <listPlace>
                <place xml:id="place_aaf49a1292fa1004fcffc4eebe9bdaa0">
                        <placeName>Innsbruck</placeName>
                        <placeName type="alt">Insbruck</placeName>
                        <placeName type="alt">Insprucker</placeName>
                        <placeName type="alt">Inspruck</placeName>
                        <placeName type="alt">Innsbrucker</placeName>
                        <placeName type="alt">hier</placeName>
                        <placeName type="alt">o. O. [Innsbruck]</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">47.26266 11.39454</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/2775220/</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">
                        <placeName>Wien</placeName>
                        <placeName type="alt">Wiener</placeName>
                        <placeName type="alt">Wiens</placeName>
                        <placeName type="alt">Vienne</placeName>
                        <placeName type="alt">Viennes</placeName>
                        <placeName type="alt">Reichsresidenz</placeName>
                        <placeName type="alt">[Wien]</placeName>
                        <placeName type="alt">Metropole des Reichs</placeName>
                        <placeName type="alt">Kaiserhauptstadt</placeName>
                        <placeName type="alt">Residenz</placeName>
                        <placeName type="alt">Residenzstadt</placeName>
                        <placeName type="alt">Haupt- und Residenzstadt des Reiches</placeName>
                        <placeName type="alt">Haupt- und Residenzstadt</placeName>
                        <placeName type="alt">Hauptstadt Oesterreichs</placeName>
                        <placeName type="alt">Hauptstadt</placeName>
                        <placeName type="alt">Haupt- und Residenzstadt</placeName>
                        <placeName type="alt">Haupt- und Residenzstadt Oesterreichs</placeName>
                        <placeName type="alt">österreichischen Hauptstadt</placeName>
                        <placeName type="alt">Hauptstadt Oesterreichs</placeName>
                        <placeName type="alt">Haupt- und die Residenzstadt</placeName>
                        <placeName type="alt">Haupt- und Residenzstadt der Monarchie</placeName>
                        <placeName type="alt">Kaiserstadt</placeName>
                        <placeName type="alt">kaiserlichen Residenz</placeName>
                        <placeName type="alt">kaiserlichen Residenz</placeName>
                        <placeName type="alt">o. O. [Wien]</placeName>
                        <placeName type="alt">Hauptstadt des Reiches</placeName>
                        <placeName type="alt">Wiens</placeName>
                        <placeName type="alt">[Wien]</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">48.2082 16.37169</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/2761367/</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_0baa6458315a6490f3838a891c41ba27">
                        <placeName>Modena</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">44.64783 10.92539</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/3173331/</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_42dc29389d6318f0fe5b21396ce73b22">
                        <placeName>Turin</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">45.07049 7.68682</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/3165524/</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_ccbee73cd81c7f42405e1920409247ec">
                        <placeName>Paris</placeName>
                        <placeName type="pref">paris</placeName>
                        <placeName type="alt">Pariser</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">48.85341 2.3488</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/2988507/</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_162b390989a8678640067963acb65109">
                        <placeName>Deutschland</placeName>
                        <placeName type="alt">Deutschlands</placeName>
                        <placeName type="alt">Germany</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">51.5 10.5</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/2921044/</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17" type="placeName">
                        <placeName type="pref">oesterreich</placeName>
                        <placeName type="alt">Vaterlande</placeName>
                        <placeName type="alt">Österreichs</placeName>
                        <placeName type="alt">Oesterreich</placeName>
                        <placeName type="alt">Oestreich</placeName>
                        <placeName type="alt">Österreich</placeName>
                    </place>
                <place xml:id="place_f1ead991a0ca32b465653b3071c5ea3e">
                        <placeName>Munich</placeName>
                        <placeName type="pref">muenchen</placeName>
                        <placeName type="alt">München</placeName>
                        <placeName type="alt">Münchner</placeName>
                        <placeName type="alt">München</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">48.13743 11.57549</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/2867714/</idno>
                    </place>
            </listPlace>
            <listOrg>
                <org xml:id="org_0020">
                        <orgName>Universität Innsbruck</orgName>
                        <idno type="URL" subtype="GND">http://d-nb.info/gnd/36165-3</idno>
                    </org>
            </listOrg>
        </back>
    </text>
</TEI>