<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/" xml:id="moy-an-thun-1859-01-07-a3-xxi-d491.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/moy-an-thun-1858-01-28-a3-xxi-d445.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/moy-an-thun-1859-02-13-a3-xxi-d497.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#moy-de-sons-ernst" role="sender:gelehrter">Ernst Moy de
                        Sons</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo
                        Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_aaf49a1292fa1004fcffc4eebe9bdaa0">Innsbruck</rs>, <date when="1859-01-07">7. Januar 1859</date>
                </title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D491</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Jurist Ernst von Moy de Sons nimmt die Abberufung des
                            Oberlandesgerichtsrats Johann Kiechl als Prüfungskommissar zum Anlass,
                            um sich zur kolportierten Wiedereinführung der Studiendirektoren zu
                            äußern. Moy ist gegen eine solche Wiedereinführung, da staatliche
                            Direktoren als Beamte keine Kenntnisse von der Funktionsweise der
                            Wissenschaft hätten und daher nur den Aufschwung der Wissenschaft an den
                            Universitäten hemmen würden. Moy empfiehlt stattdessen, den Dekan mit
                            größeren Vollmachten auszustatten. Schließlich nimmt Moy zur möglichen
                            Anstellung Karl Thalers als Privatdozent für deutsche Sprache und
                            Literatur Stellung. Thalers Mutter sei eine Revolutionärin gewesen,
                            deren Geist im Sohn weiterlebe. Moy rät daher davon ab, Thaler eine
                            Stelle an einer österreichischen Universität zu verleihen.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#moy-de-sons-ernst">Ernst Moy de Sons</rs>
                    <settlement ref="#place_aaf49a1292fa1004fcffc4eebe9bdaa0">Innsbruck</settlement>
                    <date when="1859-01-07">7. Januar 1859</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Universität Innsbruck</term>
                    <term>Studiendirektoren</term>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Deutsche Philologie</term>
                </index>
                <p>Hochgeborner Herr Graf!<lb/>Hochzuverehrender Herr Minister!</p>
                <p>Euer Exzellenz haben durch die Abberufung des Oberlandesgerichtsrats <rs type="person" ref="#kiechl-johann">Kiechl</rs> unsere Facultät von einem Drucke
                    befreit, der wie ein Alp auf ihr lastete und ihr Ansehen von dem Publicum
                    überhaupt und vor den Studirenden insbesondere schwer compromittirte. Möge
                    nunmehr nicht der von Studiendirektoren an die Stelle treten! Denn es ist ein
                    innerer Widerspruch, mit der Leitung einer Anstalt, die zur Entwicklung und
                    Weiterbildung der Wissenschaft bestimmt ist, praktische Beamte zu betrauen, die
                    in ihrer gelehrten Bildung, wenn nicht zurückschreiten, doch in der Regel
                    wenigstens stehen bleiben. Der wissenschaftliche Geist muß dadurch in seinem
                    Aufschwunge nothwendig gehemmt werden, die Universität als eine bloße
                    Abrichtungsanstalt für den praktischen Staatsdienst sich darstellen. Dagegen
                    dürfte der Decan der Facultät mit größeren Vollmachten ausgerüstet und
                    insbesondere für die Wahrung der gehörigen Strenge bei den rigorosen Prüfungen
                    verantwortlich gemacht werden.<lb/>Aus einem Rescripte an die philosophische
                    Facultät habe ich ersehen, daß dem in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_35ec7062379a5b1e1743de648e2f3809">Heidelberg</rs>
                    gebildeten jungen <rs type="person" ref="#thaler-karl">von Thaler</rs> ziemlich
                    bestimmte Aussicht eröffnet ist, hier als Privatdocent für deutsche Sprache und
                    Literatur auftreten zu dürfen, eine Maßregel, welche durch das Interesse der
                    Wissenschaft und der Sparsamkeit gleich sehr empfohlen scheint. Ich würde mir
                    indessen im Gewissen Vorwürfe machen müssen, wenn ich bei dieser Gelegenheit
                    nicht von der mir gnädigst ertheilten Erlaubnis, mich über die hiesigen
                    Universitätsverhältnisse frei äußern zu dürfen, Gebrauch machte. Der junge
                        <rs type="person" ref="#thaler-karl">von Thaler</rs> ist der Sohn eines äußerst
                    braven, ehrenhaften Beamten, seine Mutter aber ist eine Schriftstellerin, welche
                    sich im Jahre 1848 als fanatische Anhängerin der Revolution hervorgethan und
                    ihrem Mann schwere Verlegenheiten bereitet hat. Im Sohne lebt ganz der Geist
                    seiner Mutter, die auch mit ihm die <rs type="org" ref="#org_0025">Universität Heidelberg</rs> bezogen hat. Er hat sich als Student durch
                    sein arrogantes Benehmen stets hervorgethan. <rs type="person" ref="#bissingen-cajetan">Graf Bißingen</rs>, der dieses einst persönlich erfahren, könnte, was
                    ich hier anführe, bezeugen. Die germanistischen Studien eignen sich besonders
                    dazu, auf das Gemüth der jungen Leute zu wirken. Ich stelle es dem Urtheil Euer
                    Exzellenz anheim, ob einem solchen Individuum ein Wirkungskreis an einer
                    österreichischen Universität zu eröffnen sey. Dixi et salvavi animam meam.
                    Geruhen Euer Exzellenz meine ehrfurchtsvollen Glückwünsche zum neuen Jahr zu
                    empfangen und genehmigen Hochdieselben den Ausdruck der tiefen Verehrung, womit
                    ich geharre</p>
                <p>Euer Exzellenz</p>
                <p>unterthäniger Diener<lb/>Bon. Moy</p>
                <p>Innsbruck, den 7. Jänner 1859</p>
            </div>
        </body>
    <back>
            <listPerson>
                <person xml:id="moy-de-sons-ernst">
                        <persName>
                            <surname>Moy de Sons</surname>
                            <forename>Ernst</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>München 1799–1867 Innsbruck</p>
                            <p>ab 1832 Prof. für Natur- und Staatsrecht an der Universität Würzburg, 1837–1847 Prof. für Staatsrecht an der Universität München, ab 1851 Prof. für Kirchenrecht und Deutsche Reichs- und Rechtsgeschichte an der Universität Innsbruck</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/174390033</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/174390033</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="thun-hohenstein-leo">
                        <persName>
                            <surname>Thun-Hohenstein</surname>
                            <forename>Leo (Leopold)</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Tetschen 1811–1888 Wien</p>
                            <p>1848 Gubernialpräsident von Böhmen, 1849–1860 Minister für Kultus und Unterricht, ab 1861 Mitglied des Herrenhauses, Herausgeber der Zeitung "Das Vaterland"</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/118757393</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/118757393</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="kiechl-johann">
                        <persName>
                            <surname>Kiechl</surname>
                            <forename>Johann</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Sarnthein 1804–1893 Innsbruck</p>
                            <p>1838–1843 Landrichter in Sarnthein, dann in Passeier, ab 1850 Landesgerichtsrat in Bozen, ab 1854 Oberlandesgerichtsrat in Innsbruck, 1862–1867 Landeshauptmann von Tirol</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/140126406</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/140126406</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="thaler-karl">
                        <persName>
                            <surname>Thaler</surname>
                            <forename>Karl von</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Wien 1836–1916 Wien</p>
                            <p>Dramatiker und Publizist</p>
                            <p>no gnd provided</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    </person>
                <person xml:id="bissingen-cajetan">
                        <persName>
                            <surname>Bissingen-Nippenburg</surname>
                            <forename>Cajetan Alexander</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Venedig 1806–1890 Schramberg</p>
                            <p>ab 1848 Statthalter für Tirol und Vorarlberg, ab 1852 gleichzeitig Landeshauptmann, 1855–1860 Statthalter von Venedig</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/116195843</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/116195843</tei:idno>
                    </person>
            </listPerson>
            <listPlace>
                <place xml:id="place_aaf49a1292fa1004fcffc4eebe9bdaa0">
                        <placeName>Innsbruck</placeName>
                        <placeName type="alt">Insbruck</placeName>
                        <placeName type="alt">Insprucker</placeName>
                        <placeName type="alt">Inspruck</placeName>
                        <placeName type="alt">Innsbrucker</placeName>
                        <placeName type="alt">hier</placeName>
                        <placeName type="alt">o. O. [Innsbruck]</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">47.26266 11.39454</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/2775220/</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_35ec7062379a5b1e1743de648e2f3809">
                        <placeName>Heidelberg</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">49.40768 8.69079</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/2907911/</idno>
                    </place>
            </listPlace>
            <listOrg>
                <org xml:id="org_0025">
                        <orgName>Universität Heidelberg</orgName>
                        <idno type="URL" subtype="GND">http://d-nb.info/gnd/2024349-2</idno>
                    </org>
            </listOrg>
        </back>
    </text>
</TEI>