<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/" xml:id="moy-an-thun-1851-11-09-a3-xxi-d128.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/moy-an-beamten-ministerium-fuer-kultus-und-unterricht-1851-06-06-a3-xxi-d118.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/moy-an-thun-1852-02-01-a3-xxi-d155.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#moy-de-sons-ernst" role="sender:gelehrter">Ernst Moy de
                        Sons</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo
                        Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_aaf49a1292fa1004fcffc4eebe9bdaa0">Innsbruck</rs>, <date when="1851-11-09">9. November 1851</date>
                </title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D128</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Professor Ernst Moy de Sons berichtet von der Situation an der
                            Innsbrucker Universität. Zufrieden äußert er sich dabei über die
                            Leistungen der Studenten, wobei er sich überrascht davon zeigt, dass die
                            italienischen Studenten fleißiger seien als ihre deutschsprachigen
                            Kommilitonen. Gerüchte über eine mögliche Schließung der philosophischen
                            Fakultät erfüllen Ernst von Moy allerdings mit Sorge. Er betont daher
                            die Vorzüge, welche eine philosophische Fakultät in Tirol habe: Dort
                            gebe es nämlich einerseits tüchtige Professoren und andererseits
                            existiere in Tirol eine auf christlicher Basis ruhende Philosophie, die
                            andernorts erst begründet werden müsste. Moy bemerkt jedoch, dass ein
                            guter Historiker in Innsbruck derzeit fehle. Danach kommt Moy auf die
                            Universitätsbibliothek zu sprechen und betont, dass eine gut
                            ausgestattete Bibliothek von großer Wichtigkeit für die Entwicklung der
                            Universität und der Wissenschaften im Allgemeinen sei. Schließlich
                            gratuliert er Thun zur Berufung Höflers nach Prag und hofft, darin auch
                            ein gutes Omen für die Berufung eines Historikers nach Innsbruck sehen
                            zu dürfen.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#moy-de-sons-ernst">Ernst Moy de Sons</rs>
                    <settlement ref="#place_aaf49a1292fa1004fcffc4eebe9bdaa0">Innsbruck</settlement>
                    <date when="1851-11-09">9. November 1851</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Universität Innsbruck</term>
                    <term>Philosophische Fakultät</term>
                    <term>Geschichtswissenschaften</term>
                    <term>Universitätsbibliothek</term>
                </index>
                <p>Euer Exzellenz</p>
                <p>bitte ich meinen innigsten Dank zu empfangen für die wohlwollende und
                    rücksichtsvolle Weise, in der meine letzte Vorstellung in Betreff der von mir zu
                    gebenden Stunden erledigt wurde. Im nächsten Semester werde ich davon
                    profitiren. Für dieses Semester muß gleichwohl die Tiroler Zeitung zurückstehen;
                    denn die Collegien, über Kirchenrecht mit fünf Stunden und Rechtsgeschichte mit
                    vier Stunden wöchentlich, sind im Gange und fordern nun allerdings meine ganze
                    Thätigkeit. Besonders das letztere ist zahlreich und mit großer Theilnahme
                    besucht, und ich habe alle Ursache, mit dem Verhalten der jungen Leute im
                    höchsten Grade zufrieden zu seyn. Überraschend ist mir, daß verhältnismäßig die
                    Welschen noch mehr Eifer zeigen als die Deutschen. Es ist ein dankbarer Boden in
                        <rs type="place" subtype="region" ref="#place_d3d8d213fb1fbd178f1c9c4aea35cbc6">Tirol</rs>, und es wäre darum überaus schade, wenn
                    er nicht so ausgebeutet würde, wie er es verdiente. Ein durch öffentliche
                    Blätter verbreitetes, bisher nicht widersprochenes Gerücht, als solle nebst
                    anderen auch die hiesige philosophische Facultät eingezogen werden, hat hier
                    große Consternation verbreitet. Ich höre, die ständische Activität wolle eine
                    Vorstellung dagegen unterbreiten und vielmehr um Vervollständigung der <rs type="org" ref="#org_0020">hiesigen Universität</rs> bitten. Möchte
                    diese Bitte nicht an finanziellen Rücksichten scheitern! Die Tiroler haben
                    wichtige, im Interesse der Monarchie selbst gegründete Ursachen, die Erhaltung
                    ihrer Studien und Studenten im Lande zu wünschen: die Tirolische Atmosphäre ist
                    eine mächtig conservirende. Wir haben hier an <rs type="person" ref="#flir-alois">Flir</rs> und Schönach [<rs type="person" ref="#schenach-georg">Schenach</rs>] und <rs type="person" ref="#boehm-josef-georg">Böhm</rs>
                    für die philosophischen Studien tüchtige Kräfte. Bekämen wir noch einen
                    respektablen Historiker, so ließe sich von den Zöglingen der Innsbrucker Schule
                    etwas Ordentliches erwarten. Und wie wichtig ist eine auf christlichem Boden
                    erbaute Philosophie in dieser Zeit! Was man anderwärts mühsam erst begründen
                    müßte, das ist hier schon gegeben und in anerkannter Wirksamkeit. Wie schade,
                    wenn es eingehen sollte! Und welchen niederschlagenden Eindruck müßte es auf die
                    Gesinnung des Landes hervorbringen, das sich bewußt ist, durch die Haltung nicht
                    bloß des Volkes, sondern auch der Mehrzahl seiner im Lande gebildeten Beamten in
                    den Zeiten schwerer Prüfung vor anderen Kronländern sich ruhmvoll hervorgethan
                    zu haben!<lb/>Geruhen Euer Exzellenz es mir nicht zur Unbescheidenheit
                    anzurechnen, wenn ich an das zu erinnern wage, was ich bezüglich der <rs type="org" ref="#org_0020">hiesigen Universität</rs> persönlich
                    sowohl <rs type="person" ref="#franz-joseph">Seiner Majestät</rs> als Eurer
                    Exzellenz persönlich vorzutragen die Ehre hatte. Es scheint mir nicht so fast im
                    Interesse des Landes als vielmehr in dem der ganzen Monarchie von der
                    entscheidendsten Wichtigkeit. Gestatten auch die finanziellen Rücksichten jetzt
                    nicht an eine großartige Schöpfung zu denken, ähnlich dem, was die preußische
                    Regierung in gleichem Interesse einst in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_6c1def5820cdde63de0c38dd673de4d6">Bonn</rs> gethan, so
                    möchte doch ein allmäliges Aufbauen immerhin statthaft seyn. Dabei wären aber
                    die Bedürfnisse der Bibliothek in erste Linie zu stellen, die vorzüglich im
                    Fache der Geschichte und des Canonischen Rechtes selbst hinter den
                    bescheidensten Anforderungen zurück ist. Wie soll man die jungen Leute zu
                    wissenschaftlicher Thätigkeit anspornen, wenn man ihnen nicht einmal die
                    unentbehrlichsten Quellen und Hilfsmittel dazu an die Hand geben kann?<lb/>Die
                    Ernennung <rs type="person" ref="#hoefler-karl-adolf-constantin">Höflers</rs> für
                    <rs type="org" ref="#org_0017">Prag</rs> hat mich innig erfreut, und
                    ich erlaube mir Eurer Exzellenz zu dieser Maßregel meinen herzlichsten
                    Glückwunsch darzubringen. Möchte sie ein glückliches Omen auch für <rs type="org" ref="#org_0020">Innsbruck</rs> seyn!<lb/>Genehmigen Eure
                    Exzellenz den Ausdruck der tiefsten Verehrung und Dankbarkeit, womit ich
                    verharre</p>
                <p>Hochdero<lb/>unterthänigster Diener<lb/>Freih. v. Moy</p>
                <p>Innsbruck, den 9. November 1851</p>
            </div>
        </body>
    <back>
            <listPerson>
                <person xml:id="moy-de-sons-ernst">
                        <persName>
                            <surname>Moy de Sons</surname>
                            <forename>Ernst</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>München 1799–1867 Innsbruck</p>
                            <p>ab 1832 Prof. für Natur- und Staatsrecht an der Universität Würzburg, 1837–1847 Prof. für Staatsrecht an der Universität München, ab 1851 Prof. für Kirchenrecht und Deutsche Reichs- und Rechtsgeschichte an der Universität Innsbruck</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/174390033</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/174390033</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="thun-hohenstein-leo">
                        <persName>
                            <surname>Thun-Hohenstein</surname>
                            <forename>Leo (Leopold)</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Tetschen 1811–1888 Wien</p>
                            <p>1848 Gubernialpräsident von Böhmen, 1849–1860 Minister für Kultus und Unterricht, ab 1861 Mitglied des Herrenhauses, Herausgeber der Zeitung "Das Vaterland"</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/118757393</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/118757393</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="flir-alois">
                        <persName>
                            <surname>Flir</surname>
                            <forename>Alois</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Landeck 1805–1859 Rom</p>
                            <p>1835–1854 Prof. der klassischen Literatur und Ästhetik an der Universität Innsbruck, 1853–1859 Prediger und Rektor der Santa Maria dell’Anima in Rom, ab 1858 päpstlicher Hausprälat und Auditor der Sacra Rota Romana</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/116616121</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/116616121</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="schenach-georg">
                        <persName>
                            <surname>Schenach</surname>
                            <forename>Georg</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Innsbruck 1810–1859 Innsbruck</p>
                            <p>1833 Priesterweihe, 1843–1857 Prof. der Philosophie an der Universität Innsbruck, 1857–1860 Prof. der Philosophie an der Universität Wien</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/117210935</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/117210935</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="boehm-josef-georg">
                        <persName>
                            <surname>Böhm</surname>
                            <forename>Josef Georg</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Rozdialowicz 1807–1868 Prag</p>
                            <p>1839–1852 Prof. für Mathematik an der Universität Innsbruck, ab 1852 Prof. für theoretische und praktische Astronomie an der Universität Prag, gleichzeitig Direktor der Prager Sternwarte,</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/117609129</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/117609129</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="franz-joseph">
                        <persName>
                            <surname>Franz Joseph I.</surname>
                            <forename>k_A</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Wien 1830–1916 Wien</p>
                            <p>1848–1916 Kaiser von Österreich und Apostolischer König von Ungarn</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/118535013</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/118535013</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="hoefler-karl-adolf-constantin">
                        <persName>
                            <surname>Höfler</surname>
                            <forename>Karl Adolf Constantin</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Memmingen 1811–1897 Prag</p>
                            <p>ab 1836 Privatdozent für Geschichte an der Universität München, ab 1839 Prof. an der Universität München, 1847 Zwangspensionierung, ab 1847 Kreisarchivar in Bamberg, ab 1852 Prof. für allgemeine Geschichte an der Universität Prag</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/118774654</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/118774654</tei:idno>
                    </person>
            </listPerson>
            <listPlace>
                <place xml:id="place_aaf49a1292fa1004fcffc4eebe9bdaa0">
                        <placeName>Innsbruck</placeName>
                        <placeName type="alt">Insbruck</placeName>
                        <placeName type="alt">Insprucker</placeName>
                        <placeName type="alt">Inspruck</placeName>
                        <placeName type="alt">Innsbrucker</placeName>
                        <placeName type="alt">hier</placeName>
                        <placeName type="alt">o. O. [Innsbruck]</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">47.26266 11.39454</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/2775220/</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_d3d8d213fb1fbd178f1c9c4aea35cbc6" type="placeName">
                        <placeName type="pref">Tirol</placeName>
                        <placeName type="alt">Tyrol</placeName>
                        <placeName type="alt">Tirols</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">47 11</geo>
                        </location>
                        <idno>http://www.geonames.org/2763587</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_6c1def5820cdde63de0c38dd673de4d6">
                        <placeName>Bonn</placeName>
                        <placeName type="alt">Bonna</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">50.73438 7.09549</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/2946447/</idno>
                    </place>
            </listPlace>
            <listOrg>
                <org xml:id="org_0020">
                        <orgName>Universität Innsbruck</orgName>
                        <idno type="URL" subtype="GND">http://d-nb.info/gnd/36165-3</idno>
                    </org>
                <org xml:id="org_0017">
                        <orgName>Universität Prag</orgName>
                        <idno type="URL" subtype="GND">http://d-nb.info/gnd/16149137-6</idno>
                    </org>
            </listOrg>
        </back>
    </text>
</TEI>