<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/" xml:id="moy-an-thun-1852-02-01-a3-xxi-d155.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/moy-an-thun-1851-11-09-a3-xxi-d128.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/moy-an-thun-1852-04-05-a3-xxi-d161.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#moy-de-sons-ernst" role="sender:gelehrter">Ernst Moy de
                        Sons</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo
                        Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_aaf49a1292fa1004fcffc4eebe9bdaa0">Innsbruck</rs>, <date when="1852-02-01">1. Februar 1852</date>
                </title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D155</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Jurist Ernst von Moy de Sons nennt – von Leo Thun aufgefordert –
                            mehrere Kandidaten für die Professur der Allgemeinen Geschichte an der
                            Universität Innsbruck. Insbesondere empfiehlt er den Orientalisten
                            Gottfried Muys sowie die beiden Historiker von der Bonner Universität
                            Joseph Aschbach und Julius Ficker. Er empfiehlt aber auch drei junge
                            Geistliche aus der näheren Umgebung, und zwar Johann Zwerger, Franz Bole
                            und Joseph Wolf. Bei den beiden ersten Kandidaten stützt sich Moy auf
                            das Urteil von Joseph Fessler, den er für sehr zuverlässig hält. Er
                            nennt als vierten Kandidaten den Görres-Schüler Michael Strodl, den er
                            jedoch auf Grund seines hitzigen Wesens nicht uneingeschränkt empfehlen
                            könne. Sollte die Wahl nicht auf Muys fallen, so würde Moy einem der
                            Geistlichen den Vorzug geben. Schließlich spricht Moy neuerlich den
                            schlechten Zustand der Innsbrucker Universitätsbibliothek an. Er glaubt,
                            dass die dürftig ausgestattete Bibliothek ein wesentliches Hindernis
                            sei, die wissenschaftliche Qualität an der Universität Innsbruck zu
                            steigern, und hofft auf eine Verbesserung in naher Zukunft.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Mit eigenhändigen Anmerkungen Thuns.</p>
                        <p>Verweis auf A3 XXI D162.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#moy-de-sons-ernst">Ernst Moy de Sons</rs>
                    <settlement ref="#place_aaf49a1292fa1004fcffc4eebe9bdaa0">Innsbruck</settlement>
                    <date when="1852-02-01">1. Februar 1852</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Universität Innsbruck</term>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Personalvermittlung</term>
                    <term>Geschichtswissenschaften</term>
                    <term>Universitätsbibliothek</term>
                </index>
                <p>Euer Exzellenz</p>
                <p>haben mich vor einiger Zeit durch <rs type="person" ref="#heufler-von-hohenbuehel-ludwig">Herrn von Heufler</rs> auffordern lassen, für die Professur der
                    Geschichte an <rs type="org" ref="#org_0020">hiesiger
                        Universität</rs> einen Vorschlag zu machen. So sehr ich das mir dadurch
                    bewiesene Vertrauen zu schätzen weiß, eben so sehr fühle ich die Schwierigkeit,
                    demselben würdig zu entsprechen. Ich habe daher erst von verschiedenen Seiten
                    Erkundigungen einziehen wollen, bevor ich es wagte, an Euer Exzellenz über
                    diesen Gegenstand zu schreiben. Mein erstes Augenmerk war natürlich dahin
                    gerichtet, ob es nicht möglich wäre, einen schon erprobten Historiker von
                    anerkanntem Rufe für unsere Hochschule zu gewinnen. Da bieten sich nun drei
                    Namen dar, die mehr oder minder unsere Anstalt zieren würden, das sind:
                    Professor <rs type="person" ref="#aschbach-joseph">Aschbach</rs> in <rs type="org" ref="#org_0040">Bonn</rs>, bekannt durch seine Geschichte der
                    Westgothen, der Grafen von Wertheim, des Kaisers Sigismund etc.; dann
                    Privatdocent <rs type="person" ref="#ficker-julius">Dr. Ficker</rs> in <rs type="org" ref="#org_0040">Bonn</rs>, der über Erzbischof Reinhold von
                    Köln, Kaiser Heinrich VI., die Münstersche Chronik geschrieben hat und schon für
                    <rs type="org" ref="#org_0026">Gratz</rs> im Vorschlag gewesen seyn
                    soll; endlich Dr. Meis [sic!, richtig <rs type="person" ref="#muys-gottfried">Muys</rs>]<note xml:id="note_1">Hier dürfte es sich um einen
                        Schreibfehler von Moy de Sons handeln. Mehrere Hinweise sprechen dafür, dass
                        es sich hierbei um Gottfried Muys handelt. Muys war Mitarbeiter von Oskar
                        Redwitz. Außerdem befasste sich Muys mit der Geschichte antiker
                        Völker.</note>, ein Freund <rs type="person" ref="#redwitz-oskar">Oscars von
                        Redwitz</rs>, Verfasser einer Preisschrift über altassyrische
                    Geschichte, die ebenso viel Talent als Gelehrsamkeit, besonders auch in den
                    orientalischen Sprachen beurkundet. <rs type="person" ref="#muys-gottfried">Dr.
                        Meis</rs> dürfte an Gabe geistreicher Auffassung die beiden
                    Vorgenannten übertreffen, die sich mehr als fleißige Sammler empfehlen, und
                    daher den Vorzug verdienen. Er befindet sich, so viel ich gehört, gegenwärtig in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> bei <rs type="person" ref="#redwitz-oskar">Baron
                        Redwitz</rs>, und Euer Exzellenz können sich daher leicht selbst
                    überzeugen, ob er für den fraglichen Posten passend und zu gewinnen
                    wäre.<lb/>Sollte eine derlei Acquisition für <rs type="org" ref="#org_0020">Innsbruck</rs> nicht zu realisiren seyn,
                    so müßte ein Talent im Lande gesucht und herangebildet werden. In diesem Falle
                    dürften folgende drei Individuen der Aufmerksamkeit Eurer Exzellenz besonders zu
                    empfehlen seyn:<lb/>1) <rs type="person" ref="#zwerger-johann">N. Zwerger</rs>, ein
                    junger Priester der <rs type="place" subtype="place" ref="#place_8f37567814d3a88b7c487c48699476fa">Trientiner</rs> Diöcese, der
                    jetzt in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_8f37567814d3a88b7c487c48699476fa">Trient</rs> das 4. Jahr Theologie studirt und in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_478686b5e2ebec6de738cf25710e7108">Brixen</rs>, wo er früher 2 Jahre zubrachte, schöne
                    Elaborate über Kirchengeschichte geliefert hat. Er empfiehlt sich durch einen
                    ruhigen, besonnenen Charakter, Zuverlässigkeit und eine verständige, echt
                    katholische Auffassung.<lb/>2) <rs type="person" ref="#bole-franz">Professor
                        Bole</rs> in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_fef029496b06aa0f5a4468390461f12c">Feldkirch</rs>, geweiht 1848, als
                    Geschichtslehrer approbirt 1851, von dem <rs type="person" ref="#fessler-joseph">Professor Feßler</rs> in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_478686b5e2ebec6de738cf25710e7108">Brixen</rs> mir schreibt,
                    daß sein Talent zwar bedeutend sey, er (<rs type="person" ref="#fessler-joseph">Feßler</rs>) aber in ihn nicht so viel Zutrauen wie in <rs type="person" ref="#zwerger-johann">Zwerger</rs> setzen würde. Ich halte <rs type="person" ref="#fessler-joseph">Feßlers</rs> Urtheil für verlässig, sowohl seines
                    Verstandes als seiner Redlichkeit und kirchlichen Gesinnung wegen.<lb/>3)
                        <rs type="person" ref="#wolf-franz-joseph">Joseph Wolf</rs>, jetzt Kaplan,
                    vielmehr Pfarrvicar in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_a28c4827072a33cc684a6f36d714c8f7">Löffingen</rs> im
                    Schwarzwald, von <rs type="person" ref="#galura-bernhard">unserem Fürstbischof</rs>
                    dahin abgegeben auf Ersuchen des <rs type="person" ref="#vicari-hermann">Erzbischofs von
                        Freiburg</rs>, Verfasser der Artikel über Josephinismus, ein junger
                    Mann, der einen regen Forschungstrieb mit einem glücklichen Darstellungstalent
                    und vortrefflicher Gesinnung verbindet, aber ein etwas schroffes und hitziges
                    Wesen hat, das ihm unter dem Klerus viele Gegner bereitet.<lb/>Außer den
                    Genannten hat sich mir noch einer dargeboten, der durch Talent, Kenntnisse und
                    kirchliche Gesinnung Empfehlung verdient. <rs type="person" ref="#strodl-michael">Dr.
                        Strodl</rs> aus <rs type="place" subtype="place" ref="#place_629fcb51dff180b0ea65e6dc70684f02">Mittenwald</rs> in
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_5afc76bc69955ce317651a3dc1dbb0d6">Bayern</rs>, Priester, ein eifriger Schüler von <rs type="person" ref="#goerres-johann">Görres</rs>; allein ich nehme Anstand ihn zu
                    empfehlen, weil er durch sein krankhaft hitziges Wesen oft in seinen Ausdrücken
                    über die Schranken der Mäßigung und selbst des Anstands hinausgerissen wird.
                    Übrigens compromittire ich in dieser Beziehung auch das Urtheil meines Freundes
                        <rs type="person" ref="#phillips-george">Phillips</rs>. Sollte auf einen
                    jüngeren Mann die Wahl fallen und nicht <rs type="person" ref="#muys-gottfried">Dr.
                        Meis</rs> genommen werden können, so schiene mir Herr <rs type="person" ref="#zwerger-johann">Zwerger</rs> den Vorzug zu verdienen, obwohl ich
                    dem talentvollen <rs type="person" ref="#wolf-franz-joseph">Wolf</rs> eine
                    Verwendung im Lehrfache wohl wünschen möchte. <rs type="person" ref="#zwerger-johann">Zwerger</rs> könnte vorläufig als Supplent gebraucht werden.<lb/>Das
                    Schlimme bei der Ergreifung eines solchen Auskunftsmittels ist aber, daß einem
                    jungen Historiker außer den Quellen der Landesgeschichte hier gar keine
                    Hilfsmittel zur Ausbildung in seinem Fache zu Gebote stehen. Hiemit komme ich
                    auf meine alte Klage über die hiesige sogenannte Bibliothek zurück. So lange
                    diese in ihrem dermaligen Zustande verbleibt, ist aus <rs type="org" ref="#org_0020">Innsbruck</rs> eine wissenschaftliche
                    Anstalt zu machen rein unmöglich. Es ist dieses unläugbar sehr niederschlagend,
                    zumal wenn man nicht reich genug ist, um sich selber zu helfen. Selbst für die
                    Ausarbeitung meiner Rechtsphilosophie finde ich hier so gut wie gar kein
                    Material und werde mir wohl auch einmal einen Urlaub nach <rs type="place" subtype="place" ref="#place_f1ead991a0ca32b465653b3071c5ea3e">München</rs> erbitten müssen, ohne übrigens wie
                        <rs type="person" ref="#phillips-george">Phillips</rs> meinen Gehalt daran
                    geben zu können. Umso mehr werden es, hoffe ich, Euer Exzellenz entschuldigen,
                    daß ich mich nicht entschließen kann, neben <rs type="person" ref="#schuler-johannes">Schuler</rs> und <rs type="person" ref="#schenach-georg">Schennach</rs>
                    [sic!] als dritter Docent der Rechtsphilosophie aufzutreten.<lb/>Es ist übrigens
                    schade, daß es hier an den wissenschaftlichen Hilfsmitteln so sehr gebricht;
                    denn größere Empfänglichkeit habe ich bei der Jugend noch nirgend
                    gefunden.<lb/>Genehmigen Euer Exzellenz den Ausdruck der tiefsten Verehrung,
                    womit ich verharre</p>
                <p>Hochdero</p>
                <p>unterthänigster Diener<lb/>Moy</p>
                <p>Innsbruck, 1. Februar 1852</p>
                <p/>
                <p>&lt;<hi rend="ul">Geschichte</hi>:<lb/>
                    <rs type="person" ref="#ficker-julius">
                        <hi rend="ul">Ficker</hi>
                    </rs>, die Abhandlung über Erzbischof
                    Reinhold ist nach <rs type="person" ref="#phillips-george">Phillipps</rs> [sic!]
                    Urtheil wirklich ausgezeichnet.<lb/>
                    <rs type="person" ref="#muys-gottfried">
                        <hi rend="ul">Dr. Meis</hi>
                    </rs>, erst 22 Jahre alt, nach <rs type="person" ref="#phillips-george">Ph[illips]</rs> Äußerung, der ihn hier
                    kennenzulernen Gelegenheit hatte, allerdings ungewöhnlich unterrichtet, hat aber
                    eine außerordentliche Meinung von sich und ist ein unumgänglicher Mensch. Muß
                    sich jedenfalls erst auswachsen.<lb/>
                    <rs type="person" ref="#strodl-michael">
                        <hi rend="ul">Dr. Strodl</hi>
                    </rs>, <rs type="person" ref="#phillips-george">Ph[illips]</rs> könnte zu ihm nicht rathen, ebenso wenig zu den
                    Tyrolern, die ohne alle Schule sind.<lb/>dazu <rs type="person" ref="#hennes-johann-heinrich">
                        <hi rend="ul">Hennes</hi>
                    </rs>,
                    Gymnasiallehrer in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_3496da6c1db0a5223edb1fb4c415a154">Mainz</rs>&gt;<note xml:id="note_2">Eh.
                        Anmerkung Thuns zu den Vorschlägen Moys.</note>
                </p>
            </div>
        </body>
    <back>
            <listPerson>
                <person xml:id="moy-de-sons-ernst">
                        <persName>
                            <surname>Moy de Sons</surname>
                            <forename>Ernst</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>München 1799–1867 Innsbruck</p>
                            <p>ab 1832 Prof. für Natur- und Staatsrecht an der Universität Würzburg, 1837–1847 Prof. für Staatsrecht an der Universität München, ab 1851 Prof. für Kirchenrecht und Deutsche Reichs- und Rechtsgeschichte an der Universität Innsbruck</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/174390033</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/174390033</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="thun-hohenstein-leo">
                        <persName>
                            <surname>Thun-Hohenstein</surname>
                            <forename>Leo (Leopold)</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Tetschen 1811–1888 Wien</p>
                            <p>1848 Gubernialpräsident von Böhmen, 1849–1860 Minister für Kultus und Unterricht, ab 1861 Mitglied des Herrenhauses, Herausgeber der Zeitung "Das Vaterland"</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/118757393</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/118757393</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="heufler-von-hohenbuehel-ludwig">
                        <persName>
                            <surname>Heufler von Hohenbühel</surname>
                            <forename>Ludwig</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Innsbruck 1817–1885 Hall i. Tirol</p>
                            <p>1846–1849 Kreiskommissär in Istrien, ab 1849 Sekretär im Ministerium für Kultus und Unterricht (zuständig für die Reorganisation des Schulwesens in Siebenbürgen),ab 1853 Sektionsrat, ab 1857 Kämmerer</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/116953462</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/116953462</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="aschbach-joseph">
                        <persName>
                            <surname>Aschbach</surname>
                            <forename>Josef</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Höchst am Main 1801–1882 Wien</p>
                            <p>ab 1823 Lehrer am Gymnasium in Frankfurt, ab 1842 Prof. der Geschichte an der Universität Bonn, 1853–1872 Prof. an der Universität Wien</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/119059312</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/119059312</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="ficker-julius">
                        <persName>
                            <surname>Ficker</surname>
                            <forename>Julius</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Paderborn 1826–1902 Innsbruck</p>
                            <p>ab 1852 Prof. der Geschichte an der Universität Innsbruck, ab 1863 Prof. für deutsche Reichs- und Rechtsgeschichte an der Universität Innsbruck</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/118532863</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/118532863</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="muys-gottfried">
                        <persName>
                            <surname>Muys</surname>
                            <forename>Gottfried</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Krefeld 1828–1898 Laibach</p>
                            <p>Historiker, ab 1853 Privatdozent an der Universität Bonn, ab 1855–1859 Prof. an der Universität Lemberg, ab 1865 Kustos der Lyzeal-Bibliothek in Lublin</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/102072353</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/102072353</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="redwitz-oskar">
                        <persName>
                            <surname>Redwitz</surname>
                            <forename>Oskar</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Lichtenau 1823–1891 Gilgenberg (Bayreuth)</p>
                            <p>Dichter und Schriftsteller, ab 1846 Verwaltungsjurist, 1851–1852 Prof. für Literaturgeschichte und Ästhetik an der Universität Wien</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/116392983</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/116392983</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="zwerger-johann">
                        <persName>
                            <surname>Zwerger</surname>
                            <forename>Johann</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Altrei 1824–1896 Graz</p>
                            <p>Priester, ab 1857 Spiritualdirektor des Priesterseminars und Hofkaplan in Wien, 1865 Dompropst in Trient, ab 1867 Bischof von Graz-Seckau</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/119157527</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/119157527</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="bole-franz">
                        <persName>
                            <surname>Bole</surname>
                            <forename>Franz</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Feldkirch 1824–1896 Brixen</p>
                            <p>Priester, ab 1850 Lehrer am Gymnasium in Brixen, ab 1857 Prof. der Theologie an der theologischen Lehranstalt Brixen</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/155109855</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/155109855</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="fessler-joseph">
                        <persName>
                            <surname>Fessler</surname>
                            <forename>Joseph</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Lochau 1813–1872 St. Pölten</p>
                            <p>ab 1841 Dozent des Kirchenrechts und der Kirchengeschichte am Priesterseminar in Brixen, ab 1852 Prof. der Kirchengeschichte an der Universität Wien, ab 1856 Prof. des Kirchenrechts an der Universität Wien, ab 1862 Generalvikar und Weihbischof von Vorarlberg, ab 1864 Bischof von St. Pölten</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/187122733</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/187122733</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="wolf-franz-joseph">
                        <persName>
                            <surname>Wolf</surname>
                            <forename>Franz Joseph</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>1818–1883</p>
                            <p>Priester, zuletzt Pfarrer in Lustenau</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/11876988X</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/11876988X</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="galura-bernhard">
                        <persName>
                            <surname>Galura</surname>
                            <forename>Bernhard</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Herbolzheim 1764–1856 Brixen</p>
                            <p>1829–1856 Fürstbischof von Brixen</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/119095866</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/119095866</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="vicari-hermann">
                        <persName>
                            <surname>Vicari</surname>
                            <forename>Hermann</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Aulendorf 1773–1868 Freiburg i. Breisgau</p>
                            <p>ab 1832 Weihbischof von Freiburg, 1842–1868 Erzbischof von Freiburg</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/118945467</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/118945467</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="strodl-michael">
                        <persName>
                            <surname>Strodl</surname>
                            <forename>Michael Anton</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Mittenwald 1817–1891</p>
                            <p>kath. Priester, Historiker, Mitarbeiter verschiedener Zeitungen</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/101342454</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/101342454</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="goerres-johann">
                        <persName>
                            <surname>Görres</surname>
                            <forename>Johann Joseph</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Koblenz 1776–1848 München</p>
                            <p>Publizist, Historiker und Repräsentant des deutschen politischen Katholizismus, 1814–1816 Herausgeber der Tageszeitung „Rheinischer Merkur“, ab 1821 Mitarbeiter an der Zeitschrift „Der Katholik“, ab 1827 Prof. für allgemeine und Literaturgeschichte an der Universität München</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/11854019X</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/11854019X</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="phillips-george">
                        <persName>
                            <surname>Phillips</surname>
                            <forename>George</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Königsberg 1804–1872 Aigen bei Salzburg</p>
                            <p>1827 Prof. an der Universität Berlin, 1834 Prof. für Kirchen- und Privatrecht an der Universität München, 1850 Prof. an der Universität Innsbruck, 1851–1860 Prof. für deutsche Reichs- und Rechtsgeschichte an der Universität Wien</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/100233791</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/100233791</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="schuler-johannes">
                        <persName>
                            <surname>Schuler</surname>
                            <forename>Johannes</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Matrei in Tirol 1800–1859 Innsbruck</p>
                            <p>1828–1848 Redakteur des „Bothen für Tirol und Vorarlberg“, 1831–1852 ständ. Archivar in Innsbruck, ab 1849 Prof. für Rechtsphilosophie an der Universität Innsbruck</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/117130842</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/117130842</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="schenach-georg">
                        <persName>
                            <surname>Schenach</surname>
                            <forename>Georg</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Innsbruck 1810–1859 Innsbruck</p>
                            <p>1833 Priesterweihe, 1843–1857 Prof. der Philosophie an der Universität Innsbruck, 1857–1860 Prof. der Philosophie an der Universität Wien</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/117210935</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/117210935</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="hennes-johann-heinrich">
                        <persName>
                            <surname>Hennes</surname>
                            <forename>Johann Heinrich</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>k_A</p>
                            <p>ab 1843 Lehrer am Gymnasium in Mainz</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/116711574</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/116711574</tei:idno>
                    </person>
            </listPerson>
            <listPlace>
                <place xml:id="place_aaf49a1292fa1004fcffc4eebe9bdaa0">
                        <placeName>Innsbruck</placeName>
                        <placeName type="alt">Insbruck</placeName>
                        <placeName type="alt">Insprucker</placeName>
                        <placeName type="alt">Inspruck</placeName>
                        <placeName type="alt">Innsbrucker</placeName>
                        <placeName type="alt">hier</placeName>
                        <placeName type="alt">o. O. [Innsbruck]</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">47.26266 11.39454</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/2775220/</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">
                        <placeName>Wien</placeName>
                        <placeName type="alt">Wiener</placeName>
                        <placeName type="alt">Wiens</placeName>
                        <placeName type="alt">Vienne</placeName>
                        <placeName type="alt">Viennes</placeName>
                        <placeName type="alt">Reichsresidenz</placeName>
                        <placeName type="alt">[Wien]</placeName>
                        <placeName type="alt">Metropole des Reichs</placeName>
                        <placeName type="alt">Kaiserhauptstadt</placeName>
                        <placeName type="alt">Residenz</placeName>
                        <placeName type="alt">Residenzstadt</placeName>
                        <placeName type="alt">Haupt- und Residenzstadt des Reiches</placeName>
                        <placeName type="alt">Haupt- und Residenzstadt</placeName>
                        <placeName type="alt">Hauptstadt Oesterreichs</placeName>
                        <placeName type="alt">Hauptstadt</placeName>
                        <placeName type="alt">Haupt- und Residenzstadt</placeName>
                        <placeName type="alt">Haupt- und Residenzstadt Oesterreichs</placeName>
                        <placeName type="alt">österreichischen Hauptstadt</placeName>
                        <placeName type="alt">Hauptstadt Oesterreichs</placeName>
                        <placeName type="alt">Haupt- und die Residenzstadt</placeName>
                        <placeName type="alt">Haupt- und Residenzstadt der Monarchie</placeName>
                        <placeName type="alt">Kaiserstadt</placeName>
                        <placeName type="alt">kaiserlichen Residenz</placeName>
                        <placeName type="alt">kaiserlichen Residenz</placeName>
                        <placeName type="alt">o. O. [Wien]</placeName>
                        <placeName type="alt">Hauptstadt des Reiches</placeName>
                        <placeName type="alt">Wiens</placeName>
                        <placeName type="alt">[Wien]</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">48.2082 16.37169</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/2761367/</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_8f37567814d3a88b7c487c48699476fa">
                        <placeName>Trento</placeName>
                        <placeName type="pref">Trient</placeName>
                        <placeName type="alt">Trient.</placeName>
                        <placeName type="alt">Trientiner</placeName>
                        <placeName type="alt">Trienter</placeName>
                        <placeName type="alt">Trient</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">46.06787 11.12108</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/3165243/</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_478686b5e2ebec6de738cf25710e7108">
                        <placeName>Brixen</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">46.71503 11.65598</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/3181550/</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_fef029496b06aa0f5a4468390461f12c">
                        <placeName>Feldkirch</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">47.23306 9.6</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/2779674/</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_a28c4827072a33cc684a6f36d714c8f7">
                        <placeName>Löffingen</placeName>
                        <placeName type="pref">loeffingen</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">47.88405 8.34384</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/2876461/</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_629fcb51dff180b0ea65e6dc70684f02">
                        <placeName>Mittenwald</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">47.4422 11.26187</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/2870482/</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_5afc76bc69955ce317651a3dc1dbb0d6" type="placeName">
                        <placeName type="pref">Baviera</placeName>
                        <placeName type="alt">Bayern</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">48.949444 11.395</geo>
                        </location>
                        <idno>http://d-nb.info/gnd/4005044-0</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_f1ead991a0ca32b465653b3071c5ea3e">
                        <placeName>Munich</placeName>
                        <placeName type="pref">muenchen</placeName>
                        <placeName type="alt">München</placeName>
                        <placeName type="alt">Münchner</placeName>
                        <placeName type="alt">München</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">48.13743 11.57549</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/2867714/</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_3496da6c1db0a5223edb1fb4c415a154">
                        <placeName>Mainz</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">49.98419 8.2791</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/2874225/</idno>
                    </place>
            </listPlace>
            <listOrg>
                <org xml:id="org_0020">
                        <orgName>Universität Innsbruck</orgName>
                        <idno type="URL" subtype="GND">http://d-nb.info/gnd/36165-3</idno>
                    </org>
                <org xml:id="org_0040">
                        <orgName>Universität Bonn</orgName>
                        <idno type="URL" subtype="GND">http://d-nb.info/gnd/36150-1</idno>
                    </org>
                <org xml:id="org_0026">
                        <orgName>Universität Graz</orgName>
                        <idno type="URL" subtype="GND">http://d-nb.info/gnd/36157-4</idno>
                    </org>
            </listOrg>
        </back>
    </text>
</TEI>