<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/" xml:id="neumann-an-thun-1850-09-21-a3-xxi-d71.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/mueller-an-thun-1854-10-13-a3-xxi-d291.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/neumann-an-thun-1851-04-13-a3-xxi-d113.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#neumann-leopold" role="sender:gelehrter">Leopold
                        Neumann</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>, <date when="1850-09-21">21. September 1850</date>
                </title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D71</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Professor für diplomatische Staatengeschichte und europäisches
                            Völkerrecht an der Universität Wien, Leopold Neumann, wendet sich in der
                            Angelegenheit von Moritz Heyssler an Leo Thun. Der Lehrbeauftragte für
                            Enzyklopädie, Methodologie und Rechtsphilosophie an der juridischen
                            Fakultät der Wiener Universität muss wegen seiner hegelianischen Lehren
                            die Universität verlassen und den Beruf eines Notars ergreifen. Neumann
                            setzt sich für den Verbleib von Heyssler ein. Obwohl Hegelianer, so sei
                            Heyssler ein selbständiger Denker und weit davon entfernt Hegel, blind
                            zu folgen. Für die Universität würde der Abgang Heyssler einen schweren
                            Verlust darstellen, da er hochbegabt und für die Wissenschaft und den
                            Unterricht der Jugend ein Gewinn sei. Im Namen des juridischen
                            Professorenkollegiums bittet er Thun wenigstens um eine außerordentliche
                            Professur für Heyssler.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#neumann-leopold">Leopold Neumann</rs>
                    <settlement ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</settlement>
                    <date when="1850-09-21">21. September 1850</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Universität Wien</term>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Juridische Fakultät</term>
                    <term>Hegelianismus</term>
                </index>
                <p>Eure Excellenz!</p>
                <p>Die Wichtigkeit des Gegenstandes und das mir so oft bewiesene ehrende Vertrauen
                    ermuthigen mich, die von mir letzthin als Mitglied der Deputation des
                    juridischen Professorencollegiums vorgebrachten Bemerkungen neuerdings und
                    inständig Euer Excellenz ans Herz zu legen.<lb/>In Folge seiner Quiescirung und
                    des durch den Tod <rs type="person" ref="#heyssler-johann">seines Vaters</rs> auf
                    einige Hundert Gulden reducirten Einkommens der von ihm zärtlich geliebten
                    Familie, ist <rs type="person" ref="#heyssler-moritz">
                        <hi rend="ul">Dr.
                        Heyssler</hi>
                    </rs>, wie Euer Excellenz bekannt sein wird, zum
                    Entschlusse gelangt, sich um die Advocatur oder das Notariat zu bewerben. Ohne
                    Vorliebe, ja wohl gegen seine Neigung zu diesem Entschlusse <hi rend="ul">gedrängt</hi>, würde der hochbegabte und grundhonette Mann sich
                    zweifelsohne bald eine ansehnliche Clientel verschaffen – für die Wissenschaft
                    aber und ihre Lehre zu ihrem und der Jugend Abbruche fortan verloren sein.
                    Gerade der wissenschaftliche Standpunct, den<rs type="person" ref="#heyssler-moritz"> Dr.
                        Heyssler</rs> einnimmt, hat, wenn ich nicht irre, zu manchen Bedenken
                    Veranlassung gegeben. Ich bin kein unbedingter Verehrer <rs type="person" ref="#hegel-georg-wilhelm-friedrich">Hegel’s</rs>, aber ich kann nicht
                    umhin zu bemerken, daß seine Lehre vom <hi rend="ul">Absoluten</hi> von der
                    modernen <hi rend="ul">Encyclopädie</hi> (der Rotteck-Welcker’schen)<note xml:id="note_1">Damit ist die "Encyklopaedie der Staatswissenschaften",
                        (in späteren Ausgaben unter dem Titel: Das Staats-Lexikon. Encyklopädie der
                        sämmtlichen Staatswissenschaften für alle Stände) gemeint, die nach den
                        Herausgebern und Autoren der Erstausgabe von 1834, <rs type="person" ref="#rotteck-karl">Karl von Rotteck</rs> und <rs type="person" ref="#welcker-karl-theodor">Carl Theodor Welcker</rs>, als
                        Rotteck-Welckersches Staatslexikon bezeichnet wird.</note>verketzert worden
                    ist, während die Jung-Hegelianer unserer Tage aus derselben Lehre die tollsten
                    Umsturzideen abzuleiten bemüht sind. Es ist eben das Schicksal jedes
                    herrschenden philosophischen Systems, in den entgegengesetztesten Richtungen
                    ausgebeutet und gedeutet zu werden. <rs type="person" ref="#heyssler-moritz">Dr.
                        Heyssler</rs>, obgleich auf dem Systeme <rs type="person" ref="#hegel-georg-wilhelm-friedrich">Hegels</rs> fußend, ist als
                    selbstständiger Denker weit entfernt, dessen blinder Nachbether zu sein. Er hat
                    das unbestreitbare Verdienst, durch seine ernste, tief eingehende Auffassung des
                        <hi rend="ul">organischen Staates</hi> die alte und längst überwundene
                    Fiction des Naturzustandes, die mechanisch gelehrte und mechanisch von
                    studierenden Generationen nachgelernte Vertragstheorie, welche consequenter
                    Weise zum contrat social führen muß, aus den Hörsälen <rs type="org" ref="#org_0018">unserer Universität</rs> verbannt, die
                    erkünstelte und verderbliche Sonderung von Recht und Sittlichkeit beseitigt zu
                    haben. Ich glaube die Überzeugung aussprechen zu können, – und eine auch nur
                    flüchtige Durchsicht seiner Vorlesehefte wird sie bestätigen –, daß <rs type="person" ref="#heyssler-moritz">Dr. Heysslers</rs> Lehre vom Staatsrechte die
                    Jugend zum Nachdenken, zum gründlichen Studium auffordert und eben deshalb am
                    besten geeignet ist, sie vom seichten Räsonniren und anmaßlichen Weltverbessern
                    abzuhalten. Der ganze Character des von seinen Collegen und Allen, die ihn näher
                    kennen, hoch geachteten Mannes ist ein würdiger, ein Gegensatz alles Frivolen
                    und Leichtfertigen. Aus eigener Erfahrung kann ich anführen, daß, als im April
                    des Jahres 1848 ganz <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> durch die deutsche Frage in
                    Aufregung versetzt ward, und die verhängnisvolle Distinction, ob Staatenbund, ob
                    Bundesstaat, Tausende in entgegengesetzte, feindliche Lager führte, <rs type="person" ref="#heyssler-moritz">Dr. Heyssler</rs> ohne Zaudern und laut sich als
                    Oesterreicher und vor allem als solcher bekannte, was ihm in seiner damaligen
                    Stellung wiederholt die Verfolgung des aufgehetzten Pöbels zuzog. Sein ruhiges,
                    würdevolles, jedes Buhlen um Popularität des Tages verschmähendes Benehmen,
                    welches er zur Zeit seiner, ihn moralisch und pecuniär so empfindlich
                    berührenden Quiescirung beobachtete, konnte die Achtung seiner Freunde für ihn
                    nur erhöhn. Da er von einer Art Ovation Kunde erhalten, mit welcher seine
                    Schüler – wahrscheinlich fremdem Impulse folgend – ihn bei seinem ersten
                    Wiedererscheinen nach jenem Ereignisse zu empfangen beabsichtigten, entzog er
                    sich alsbald der Ausführung dieses Planes und begann die Vorlesungen des zweiten
                    Semesters, als ob nichts vorgefallen wäre, zum Leidwesen der Skandalsuchenden.
                    Von gewisser Seite wäre man – wie mir genau bekannt ist – gar erfreut gewesen,
                    diese Veranlassung recht auszubeuten. <rs type="person" ref="#heyssler-moritz">Dr.
                        Heyssler</rs> zum Märtyrer zu stempeln, ihn zum Helden des Tages und
                    der Opposition zu machen, die Sache in Journalen zu besprechen. Ja, man erboth
                    sich, dem tüchtigen Gelehrten zur Erlangung einer Kanzel an einer ausländischen
                    Universität behülflich zu sein. Herr <rs type="person" ref="#heyssler-moritz">Heyssler</rs> verbath sich alle Journalartikel, alle Vermittelung für
                    eine auswärtige Kanzel. Er sei und bleibe ein Oesterreicher und wolle sein
                    Vaterland nicht verlassen. Zu gut, um sich zu Machinationen herzugeben, ist Herr
                        <rs type="person" ref="#heyssler-moritz">Heyssler</rs> zu stolz, um sich von
                    irgend einer Coterie als Werkzeug gebrauchen zu lassen. Freilich wäre es für
                    diese Coterie kein geringer Gewinn, einen Mann von so hervorragendem Talente,
                    von so eminenter publicistischer Kenntnis und Darstellungsgabe vollkommen für
                    ihre Sache in Beschlag zu nehmen. Ich befürchte nicht, daß ihr dieses bei dem
                    selbstständigen Character und patriotischen Sinne Herrn <rs type="person" ref="#heyssler-moritz">Heysslers</rs> je gelingen könne.<lb/>Der Zweck
                    dieses meines Schreibens ist, die Bitte des juridischen Professorencollegiums um
                    Verleihung einer – wenigstens außerordentlichen – Kanzel an <rs type="person" ref="#heyssler-moritz">Dr. Heyssler</rs>, so viel an meinem schwachen
                    Fürworte liegt, zu unterstützen. Ich kann und will nicht läugnen, daß auch
                    freundschaftliche Zuneigung für den mir sehr werthen Freund und mehrjährigen
                    Berufsgenossen mit meine Feder leitet; aber Eure Excellenz kennen mich zu gut,
                    um erst der Versicherung zu bedürfen, daß ich meinen eigenen Bruder in ähnlichem
                    Falle nicht anempfehlen würde, wenn ich die geringste Besorgnis für das
                    Interesse der Sache und des Staates hegen könnte. Ich würde mit vielen Andern es
                    für ein Glück erachten, wenn eine so bedeutende Persönlichkeit, ein Mann von so
                    tiefem Wissen und so respectablem Character wie <rs type="person" ref="#heyssler-moritz">Dr. Heyssler</rs> bleibend für die Wissenschaft und den Unterricht
                    der Jugend gewonnen würde.<lb/>Genehmigen Eure Excellenz den Ausdruck der
                    innigsten Anhänglichkeit und tiefsten Verehrung, mit der ich stets bin</p>
                <p>Hochderselben</p>
                <p>ergebenster Diener<lb/>L. Neumann</p>
                <p>Wien, den 21. September 1850</p>
            </div>
        </body>
    <back>
            <listPerson>
                <person xml:id="neumann-leopold">
                        <persName>
                            <surname>Neumann</surname>
                            <forename>Leopold</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Zaleszczyki 1811–1888 Bozen</p>
                            <p>ab 1840 Prof. für Diplomatik und Statistik an der Theresianischen Ritterakademie in Wien, ab 1847 Vorlesungen über Neuere Staatengeschichte an der Universität Wien, ab 1849 Prof. für diplomatische Staatengeschichte und europäisches Völkerrecht an der Universität Wien</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/118587293</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/118587293</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="thun-hohenstein-leo">
                        <persName>
                            <surname>Thun-Hohenstein</surname>
                            <forename>Leo (Leopold)</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Tetschen 1811–1888 Wien</p>
                            <p>1848 Gubernialpräsident von Böhmen, 1849–1860 Minister für Kultus und Unterricht, ab 1861 Mitglied des Herrenhauses, Herausgeber der Zeitung "Das Vaterland"</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/118757393</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/118757393</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="heyssler-johann">
                        <persName>
                            <surname>Heyssler</surname>
                            <forename>Johann</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>k_A</p>
                            <p>k_A</p>
                            <p>no gnd provided</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    </person>
                <person xml:id="heyssler-moritz">
                        <persName>
                            <surname>Heyssler</surname>
                            <forename>Moritz</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Wien 1814–1882 Wien</p>
                            <p>ab 1845 Prof. für Vernunft- und österr. Kriminalrecht am Theresianum in Wien, 1849/50 Lehrbeauftragter für Encyclopädie, Methodologie und Rechtsphilosophie, ab 1848 Notar, ab 1864 Prof. für Rechtsphilosophie an der Universität Wien</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/102698813</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/102698813</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="hegel-georg-wilhelm-friedrich">
                        <persName>
                            <surname>Hegel</surname>
                            <forename>Georg Wilhelm Friedrich</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Stuttgart 1770–1831 Berlin</p>
                            <p>ab 1805 Prof. an der Universität Jena, ab 1808 Prof. der Vorbereitungswissenschaften und Rektor des Egidiengymnasiums in Nürnberg, ab 1816 Prof. für Philosophie an der Universität Heidelberg, ab 1818 Prof. an der Universität Berlin</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/118547739</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/118547739</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="rotteck-karl">
                        <persName>
                            <surname>Rotteck</surname>
                            <forename>Karl</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Freiburg i. B. 1775–1840 Freiburg i. B.</p>
                            <p>1798–1818 Prof. für Allgemeine Weltgeschichte an der Universität Freiburg, 1818–1832 Prof. für Naturrecht und Staatswissenschaften an der Universität Freiburg</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/118603329</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/118603329</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="welcker-karl-theodor">
                        <persName>
                            <surname>Welcker</surname>
                            <forename>Karl Theodor</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Oberofleiden 1790–1869 Neuenheim b. Heidelberg</p>
                            <p>1819–1832 und 1840–1841 Prof. der Rechtswissenschaften in Freiburg, daneben journalistische Tätigkeit</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/11863075X</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/11863075X</tei:idno>
                    </person>
            </listPerson>
            <listPlace>
                <place xml:id="place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">
                        <placeName>Wien</placeName>
                        <placeName type="alt">Wiener</placeName>
                        <placeName type="alt">Wiens</placeName>
                        <placeName type="alt">Vienne</placeName>
                        <placeName type="alt">Viennes</placeName>
                        <placeName type="alt">Reichsresidenz</placeName>
                        <placeName type="alt">[Wien]</placeName>
                        <placeName type="alt">Metropole des Reichs</placeName>
                        <placeName type="alt">Kaiserhauptstadt</placeName>
                        <placeName type="alt">Residenz</placeName>
                        <placeName type="alt">Residenzstadt</placeName>
                        <placeName type="alt">Haupt- und Residenzstadt des Reiches</placeName>
                        <placeName type="alt">Haupt- und Residenzstadt</placeName>
                        <placeName type="alt">Hauptstadt Oesterreichs</placeName>
                        <placeName type="alt">Hauptstadt</placeName>
                        <placeName type="alt">Haupt- und Residenzstadt</placeName>
                        <placeName type="alt">Haupt- und Residenzstadt Oesterreichs</placeName>
                        <placeName type="alt">österreichischen Hauptstadt</placeName>
                        <placeName type="alt">Hauptstadt Oesterreichs</placeName>
                        <placeName type="alt">Haupt- und die Residenzstadt</placeName>
                        <placeName type="alt">Haupt- und Residenzstadt der Monarchie</placeName>
                        <placeName type="alt">Kaiserstadt</placeName>
                        <placeName type="alt">kaiserlichen Residenz</placeName>
                        <placeName type="alt">kaiserlichen Residenz</placeName>
                        <placeName type="alt">o. O. [Wien]</placeName>
                        <placeName type="alt">Hauptstadt des Reiches</placeName>
                        <placeName type="alt">Wiens</placeName>
                        <placeName type="alt">[Wien]</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">48.2082 16.37169</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/2761367/</idno>
                    </place>
            </listPlace>
            <listOrg>
                <org xml:id="org_0018">
                        <orgName>Universität Wien</orgName>
                        <idno type="URL" subtype="GND">http://d-nb.info/gnd/2024703-5</idno>
                    </org>
            </listOrg>
        </back>
    </text>
</TEI>