<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <persName key="rauscher-joseph" role="sender:kleriker">Joseph Othmar
                        Rauscher</persName> an <persName key="thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</persName>
                    <lb/>
                    <placeName ref="#place_1b388e3352c32b76b8d975c4d3625070">Wien</placeName>, <date when="1857-01-04">4. Januar 1857</date>
                </title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>
                    <msDesc>
                        <msIdentifier>
                            <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                                Tetschen-Bodenbach</institution>
                            <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                                Thun</repository>
                            <idno>A3 XXI D403</idno>
                        </msIdentifier>
                        <msContents>
                            <p>Der Erzbischof von Wien, Joseph Othmar Rauscher, informiert Leo Thun
                                darüber, dass der Nuntius Antonio de Luca erneut bei ihm
                                vorgesprochen habe. Dabei habe der Nuntius gefordert, dass
                                Geistliche davon befreit würden, in Gerichtsverfahren als Zeugen
                                auftreten zu müssen. Auslöser hierfür sei eine Klage des Bischofs
                                von Siebenbürgen gewesen. Rauscher möchte um die Angelegenheit kein
                                großes Aufhebens machen, da er öffentliche Kritik fürchtet.
                                Allerdings möchte er von Thun eine Auskunft über die genaue
                                Rechtslage und die historische Entwicklung derselben, um mit dem
                                Nuntius darüber verhandeln zu können.</p>
                        </msContents>
                    </msDesc>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc docStatus="approved"/>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Kultus</term>
                    <term>Ungarn</term>
                </index>
                <p>Hochgeborner Graf!</p>
                <p>Gestern Abends war der <persName key="luca-antonio-de">Herr Nuntius</persName>
                    bei mir; er ist wiederholt angewiesen auf die Befreiung der Geistlichen von der
                    Zeugenschaft wenigstens in Criminalsachen zu dringen. Ich wünsche zu vermeiden,
                    daß die Sache zu der Ministerconferenz gelangt; es würde ganz nutzlos seyn und
                    blos ein neuer Stoff zu Gerede und Zeitungsartikeln seyn. Die Sache kommt wieder
                    aus <country key="ungarn" ref="#place_200678ecb5e63e26681b5d3f05466a37">Ungarn</country>. Der <persName key="haynald-lajos">Bischof von Siebenbürgen</persName> richtete bald nach der Wiener
                    Versammlung an den <persName key="pius-IX">Papst</persName> eine
                    Beschwerdeschrift, welche, wie <persName key="antonelli-giacomo">Kardinal
                        Antonelli</persName> versichert, tiefen Eindruck gemacht hat. Er machte
                    namentlich geltend, daß in <country key="ungarn" ref="#place_200678ecb5e63e26681b5d3f05466a37">Ungarn</country> und <country key="siebenbuergen" ref="#place_45e0bb0b029ff4919974c4717bb7a4b4">Siebenbürgen</country> die Sache sogar die Gewohnheit
                    wider sich habe, indem die Geistlichen erst seit 1853 genöthigt würden, vor dem
                    weltlichen Gerichte Zeugnisse abzulegen. Ist dieß wahr? Mußten die Geistlichen
                    nicht auch vor 1848 wenigstens in gewissen Fällen als Zeugen auftreten? Ist die
                    neue Ordnung der Dinge nicht schon im Jahr 1849 oder 1850 eingeführt worden? Ich
                    bitte mir darüber zuverlässige Auskunft zu verschaffen.<lb/>Übrigens verharre
                    ich mit der aufrichtigsten Hochachtung,</p>
                <p>Euer Excellenz ergebenster Diener<lb/>J. O. Kard. Rauscher</p>
                <p>&lt;Ich bitte Sie zwischen 3 und 5 Uhr zu mir zu kommen und mir mitzubringen die
                    Zuschriften an einige ungarische Bischöfe, die Sie mir in dieser Angelegenheit
                    verfaßt haben, und mir mündlich mitzutheilen, was Ihnen etwa zur Beantwortung
                    der gestellten Fragen weiter eben bekannt ist. Thun&gt;<note xml:id="note_1">Eh.
                        Anmerkung von Leo Thun.</note>
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>