<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/" xml:id="rudigier-an-franz-joseph-1854-10-18-a3-xxi-d294.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/ruben-an-thun-1852-01-13-a3-xxi-d153.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/rudigier-an-thun-1859-03-31-a3-xxi-d499.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#rudigier-franz-joseph" role="sender:kleriker">Franz Joseph
                        Rudigier</rs> an <rs type="person" ref="#franz-joseph" role="recipient">Kaiser
                        Franz Joseph</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_907e6aad95b11593946e28f6e29860aa">Linz</rs>, <date when="1854-10-18">18. Oktober 1854</date>
                </title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D294</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Bischof von Linz, Franz Joseph Rudigier, unterbreitet dem Kaiser ein
                            schriftliches Promemoria über das Gerücht, dass der Gustav-Adolf-Verein
                            den Ankauf des Stiftes Engelszell plane. Dem Gerücht zufolge plane der
                            Verein dort ein Seminar zur Ausbildung protestantischer Missionare zu
                            errichten. Der Bischof erörtert anschließend einige Gründe, die für den
                            Wahrheitsgehalt des Gerüchtes sprechen. Der kolportiere Plan ist aus der
                            Sicht des Bischofs außerdem ein weiteres Anzeichen dafür, dass der
                            Gustav-Adolf-Verein verstärkt von Bayern aus nach Österreich dränge.
                            Der Bischof betont dann, dass er und die Gemeinde Engelhartszell sich
                            über die Zusicherung des Kaisers, eine solche Gründung verhindern zu
                            wollen, sehr gefreut haben. Rudigier versichert dem Kaiser, dass er
                            alles tun werde, um die Gläubigen in seiner Diözese zu treuen Untertanen
                            zu erziehen.<lb/>Beigelegt ist ein Brief des Mandatars des Besitzers des
                            Stiftes an den Gärtner desselben. Der Gärtner wird darin aufgefordert
                            sich zu äußern, ob er – sollte der geplante Verkauf des Stiftes erfolgen
                            – im Dienste des Stiftes, und damit des Gustav-Adolf-Vereins, bleiben
                            oder nach Mondsee versetzt werden möchte.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Beilage: <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="#d294_1">Abschrift eines Briefes von A. Eschborn an
                                den Gärtner des Stiftes Engelszell. Engelszell, 29. September
                                1854</tei:ref>.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#rudigier-franz-joseph">Franz Joseph Rudigier</rs>
                    <settlement ref="#place_907e6aad95b11593946e28f6e29860aa">Linz</settlement>
                    <date when="1854-10-18">18. Oktober 1854</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#franz-joseph">Kaiser Franz Joseph</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Kultus</term>
                    <term>Protestanten</term>
                    <term>Zisterzienser</term>
                </index>
                <p>Z. 110/Pr.</p>
                <p>Eure Kaiserlich Königlich<lb/>Apostolische Majestät!<lb/>Allergnädigster Kaiser
                    und Herr!</p>
                <p>Da Eure Majestät in der Audienz am 12. dieses Monates mir allergnädigst
                    erlaubten, über den Gegenstand, den ich Allerhöchstdenselben an jenem Tage
                    vortrug, Eurer Majestät ein Promemoria zu überreichen, so wage ich dieses in
                    tiefster Ehrfurcht in Folgendem zu thun.<lb/>Es liegen sehr beachtenswerthe,
                    beinahe unzweifelhafte Anzeigen vor, daß das ehemalige <rs type="org" ref="#org_0102">Cisterzienserstift Engelszell</rs>, am rechten
                    Ufer der Donau bei ihrem Eintritte in das österreichische Gebieth gelegen,
                    nunmehr eine Besitzung des baierischen Reichsrahtes <rs type="person" ref="#wrede-karl-theodor">Fürsten Wrede</rs>, an den <rs type="org" ref="#org_0103">Gustav-Adolph-Verein</rs> verkauft, und von
                    diesem alldort eine Pflanzschule für protestantische Missionäre angelegt werden
                    soll.<lb/>Meine allerunterthänigste und angelegenste Bitte ging nun dahin, Eure
                    Majestät wollen, wenn etwa der Ankauf dieser Besitzung durch den gedachten
                    <rs type="org" ref="#org_0103">Verein</rs> nicht verhindert werden
                    könne, wenigstens die Errichtung der Pflanzschule für protestantische Missionäre
                    alldort nicht bewilligen.<lb/>Eure Majestät geruthen in frommer und weiser
                    Würdigung der Nachtheile, welche eine solche Anstalt mitten in einem ganz
                    katholischen Landestheile der Kirche und dem Staate bringen würden, mich mit der
                    bestimmten Erklärung zu erfreuen, daß die Errichtung einer solchen Anstalt nie
                    bewilligt werden könne, und daß es vielleicht auch noch möglich sei, den
                    projektirten Ankauf selbst zu verhindern – eine Erklärung, die überall, wo ich
                    sie mittheilte, Freude erweckte, und namentlich in der Gemeinde
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_f89f5a18425bb95587ff97109a4b976e">Engelszell</rs>, der ich sie sogleich nach meiner Ankunft
                    in Linz eröffnete, große Freude erweckt haben wird, nachdem dieselbe durch die
                    Kunde über das fragliche Projekt sehr konsternirt gewesen war.<lb/>Die Gründe
                    für das wirkliche Vorhandensein dieses – beim ersten Anblick unwahrscheinlichen
                    – Projektes sind:<lb/>1. das Schreiben des General-Mandatars <rs type="person" ref="#wrede-karl-theodor">des Fürsten Wrede</rs>, <rs type="person" ref="#eschborn-a">Dr. Eschborn</rs>, an den <rs type="person" ref="#strobl">fürstlichen Hofgärtner Strobl</rs> in Engelszell <note xml:id="note_1">Vgl. die <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="#d294_1">Beilage zu diesem
                        Brief</tei:ref>.</note>, das mir bei Gelegenheit der kanonischen Visitation zu
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_f89f5a18425bb95587ff97109a4b976e">Engelszell</rs> am 30. vorigen und 1. dieses Monates in
                    Originali gezeigt wurde, und auch in diesem Augenblicke in Originali vor mir
                    liegt.<lb/>Ich unterbreite gehorsamst davon eine Abschrift.<lb/>2. dem hiesigen
                    landschäftlichen Concipisten und Referenten bei der
                    Grundentlastungsfonds-Direktion, <rs type="person" ref="#edelbacher-joseph">Joseph
                        Edelbacher</rs>, der von dem oberwähnten <rs type="person" ref="#eschborn-a">General-Mandatar</rs> zu Verhandlungen mit dem <rs type="org" ref="#org_0104">Stifte Schlägel</rs> wegen des Verkaufes der
                    Besitzung Engelszell aufgestellt worden war, ist, wie ich aus dem Munde seines
                    Bruders, des hiesigen Landesgerichtsrathes <rs type="person" ref="#edelbacher">Edelbacher</rs>, weiß, von dem genannten Mandateur jüngst vor 2 bis 3
                    Wochen, aufgegeben worden, die Verhandlungen mit <rs type="org" ref="#org_0104">Schlägel</rs> abzubrechen, mit dem Beisatze, der <rs type="person" ref="#wrede-karl-theodor">Fürst</rs> wolle seine Besitzung an den
                    <rs type="org" ref="#org_0103">Gustav-Adolph-Verein</rs>
                    verkaufen.<lb/>3. Was dieses Projekt ferner wenigstens wahrscheinlich macht,
                    wenn auch nicht beweiset, ist der Umstand, daß der <rs type="org" ref="#org_0103">Gustav-Adolph-Verein</rs> sicherem Vernehmen
                    nach seit Jahren große Summen für protestantische Cultuszwecke in
                        <rs type="place" subtype="region" ref="#place_f4333826b9c5251a45388331b1911f53">Oberösterreich</rs> verwendet, und auf Erlangung eines
                    protestantischen Tempels in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_32bcc08cf92b6fbbdcd91c75cb3814a2">Passau</rs> auch aus der Ursache
                    ein sehr großes Gewicht legt, weil er von dort auf das nahe
                        <rs type="place" subtype="region" ref="#place_f4333826b9c5251a45388331b1911f53">Oberösterreich</rs> herüberzuwirken hofft. Der Bauplatz zum
                    Tempel in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_32bcc08cf92b6fbbdcd91c75cb3814a2">Passau</rs> ist bereits angekauft, und die
                    königliche Bewilligung zum Bau ertheilt. Die Nähe zwischen
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_32bcc08cf92b6fbbdcd91c75cb3814a2">Passau</rs> und <rs type="place" subtype="place" ref="#place_f89f5a18425bb95587ff97109a4b976e">Engelszell</rs> ist
                    unter diesen Umständen ein neuer Grund, das Projekt wahrscheinlich, aber auch
                    ein neuer Grund, es sehr gefährlich zu finden.<lb/>Ich setze nur noch bei, daß
                    dem Bezirksamte und dem Steueramte in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_f89f5a18425bb95587ff97109a4b976e">Engelszell</rs> die
                    Wohnungsmiethe von dem <rs type="person" ref="#wrede-karl-theodor">Fürsten</rs>
                    bereits gekündet ist.<lb/>Nach allem dem ist kaum zu zweifeln, daß das fragliche
                    Projekt wirklich besteht, und daß es zudem bald ausgeführt werden sollte. Um so
                    größer und inniger ist mein Dank gegen Eure Majestät, den allergnädigsten
                    Schutzherren der Kirche, für das kaiserliche Wort, wonach die Errichtung eines
                    protestantischen Seminars in <rs type="org" ref="#org_0102">Engelszell</rs> nie bewilligt werden wird. Dieses hohe Wort ist mir
                    ein neuer Sporn, mein Amt treu und freudig zu verwalten, um der katholischen
                    Kirche in <rs type="place" subtype="region" ref="#place_f4333826b9c5251a45388331b1911f53">Oberösterreich</rs> treue Kinder und eben dadurch Eurer
                    Majestät treue, mit Gut und Blut ergebene Unterthanen zu erziehen.<lb/>Gott
                    erhalte und segne Eure Majestät!<lb/>Ich ersterbe in der allertiefsten
                    Ehrfurcht</p>
                <p>Eurer Majestät<lb/>Treugehorsamster<lb/>Franz Joseph Rudigier,<lb/>Bischof</p>
                <p>Linz den 18. Oktober 1854.</p>
                <div type="enclosure" xml:id="D294_1">
                    <p>Ad N. 110 Pr.<lb/>Abschrift</p>
                    <p>Herrn Hofgärtner Strobl, Engelszell</p>
                    <p>Der Unterzeichnete als <rs type="person" ref="#eschborn-a">General-Mandatar</rs>
                        Seiner Durchlaucht des Herrn Reichsrathes <rs type="person" ref="#wrede-karl-theodor">Fürsten Wrede zu Ellingen</rs> soll Sie als fürstlichen Diener
                        von Nachfolgendem in Kenntnis setzen:<lb/>Nachdem die seither mit dem
                            <rs type="person" ref="#lebschy-dominik">Herrn Prälaten des Klosters
                                Schlägl</rs> geführten Verkaufsunterhandlungen über <rs type="org" ref="#org_0102">Engelszell</rs> zu keinem erheblichen
                        Resultate geführt haben, so soll nunmehr das vom protestantischen <rs type="org" ref="#org_0103">Gustav-Adolph-Verein</rs> gemachte
                        Anerbieten, <rs type="org" ref="#org_0102">Engelszell</rs> kaufen zu
                        wollen, und daselbst eine Pflanzschule für protestantische Missionäre, die
                        zugleich in Ökonomie und Bierbrauerei unterrichtet werden sollen, anzulegen.
                        Nachdem der Herr Direktor <rs type="person" ref="#hillebrand">Prof.
                            Hillebrand</rs> zu <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e9cd6cbbbc3248f7a69252439ba3d6e6">Frankfurt</rs> der
                        diesseitigen Vorstellung ungeachtet, daß an der Gränze von <rs type="place" subtype="region" ref="#place_5afc76bc69955ce317651a3dc1dbb0d6">Baiern</rs> in dieser österreichischen erzkatholischen
                        Region eine solche Anstalt leicht dem einen oder anderen Theile zum Ärgernis
                        werden könnte, darauf besteht, daß mit seinem Bevollmächtigten, der in
                        diesen Tagen eintreffen wird, der Kauf abgeschlossen werden soll, so gebe
                        ich Ihnen hievon Nachricht, um innerhalb drei Tagen von Ihnen die Erklärung
                        zu erhalten, ob Sie als Hofgärtner mit an diese <rs type="org" ref="#org_0103">Missionsgesellschaft</rs> übergeben, oder
                        im fürstlichen Dienste verbleiben und nach <rs type="place" subtype="place" ref="#place_6fff0c87148a112e9c5de8c71add2bc7">Mondsee</rs>
                        zur Gärtnerei versetzt werden wollen, versteht sich in gleicher Eigenschaft
                        und Besoldung. Mit freundlichem Gruß</p>
                    <p>Ihr ergebenster Diener<lb/>Ad. Eschborn m/p</p>
                    <p>Engelszell 29. September 1854</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    <back>
            <listPerson>
                <person xml:id="rudigier-franz-joseph">
                        <persName>
                            <surname>Rudigier</surname>
                            <forename>Franz Joseph</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Partenen 1811–1884 Linz</p>
                            <p>kath. Priester, 1839 Prof. für Kirchengeschichte und Kirchenrecht, später auch für Moraltheologie und Erziehungslehre am Seminar in Brixen, 1845–1848 Spiritualdirektor am Frintaneum in Wien, 1850 Domherr und Seminarregens in Brixen, ab 1852 Bischof von Linz</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/118750135</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/118750135</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="franz-joseph">
                        <persName>
                            <surname>Franz Joseph I.</surname>
                            <forename>k_A</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Wien 1830–1916 Wien</p>
                            <p>1848–1916 Kaiser von Österreich und Apostolischer König von Ungarn</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/118535013</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/118535013</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="wrede-karl-theodor">
                        <persName>
                            <surname>Wrede</surname>
                            <forename>Carl Theodor</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Heidelberg 1797–1871 Linz</p>
                            <p>Regierungsrat in Bayern</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/117427888</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/117427888</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="eschborn-a">
                        <persName>
                            <surname>Eschborn</surname>
                            <forename>Joseph</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>1805–1879</p>
                            <p>Advokat aus München, Verteter von Fürst Wrede</p>
                            <p>no gnd provided</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    </person>
                <person xml:id="strobl">
                        <persName>
                            <surname>Strobl</surname>
                            <forename>k_A</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>k_A</p>
                            <p>Hofgärtner in Engelszell</p>
                            <p>no gnd provided</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    </person>
                <person xml:id="edelbacher-joseph">
                        <persName>
                            <surname>Edelbacher</surname>
                            <forename>Joseph</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>k_A</p>
                            <p>Beamter bei der Statthalterei in Linz</p>
                            <p>no gnd provided</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    </person>
                <person xml:id="edelbacher">
                        <persName>
                            <surname>k_A</surname>
                            <forename>k_A</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>k_A</p>
                            <p>k_A</p>
                            <p>no gnd provided</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    </person>
                <person xml:id="lebschy-dominik">
                        <persName>
                            <surname>Lebschy</surname>
                            <forename>Dominik O.Praem.</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Wien 1799–1884 Stift Schlägl</p>
                            <p>Abt von Stift Schlägl, 1861–1868 Landeshauptmann von Oberösterreich</p>
                            <p>no gnd provided</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    </person>
                <person xml:id="hillebrand">
                        <persName>
                            <surname>Hillebrand</surname>
                            <forename>Joseph</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Groß Düngen 1788–1871 Bad Soden am Taunus</p>
                            <p>1822–1850 Prof. der Philosophie an der Universität Gießen, zugleich Direktor des dortigen Gymnasiums</p>
                            <p>no gnd provided</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    </person>
            </listPerson>
            <listPlace>
                <place xml:id="place_907e6aad95b11593946e28f6e29860aa">
                        <placeName>Linz</placeName>
                        <placeName type="pref">linz</placeName>
                        <placeName type="alt">Linzer</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">48.30639 14.28611</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/2772400/</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_f89f5a18425bb95587ff97109a4b976e">
                        <placeName>Engelhartszell</placeName>
                        <placeName type="pref">Engelszell</placeName>
                        <placeName type="alt">Engelszell</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">48.50626 13.73205</geo>
                        </location>
                        <idno>http://d-nb.info/gnd/4085581-8</idno>
                        <idno>http://sws.geonames.org/2780072/</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_32bcc08cf92b6fbbdcd91c75cb3814a2">
                        <placeName>Passau</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">48.5665 13.43122</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/2855328/</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_e9cd6cbbbc3248f7a69252439ba3d6e6">
                        <placeName>Frankfurt-Eckenheim</placeName>
                        <placeName type="pref">Frankfurt a. M.</placeName>
                        <placeName type="alt">Frankfurt a. M.</placeName>
                        <placeName type="alt">Frankfurt am Main</placeName>
                        <placeName type="alt">Francfurt a. M.</placeName>
                        <placeName type="alt">Francfurt</placeName>
                        <placeName type="alt">Francoforte</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">50.1497921 8.6662762</geo>
                        </location>
                        <idno>http://d-nb.info/gnd/4093156-0</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_5afc76bc69955ce317651a3dc1dbb0d6" type="placeName">
                        <placeName type="pref">Baviera</placeName>
                        <placeName type="alt">Bayern</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">48.949444 11.395</geo>
                        </location>
                        <idno>http://d-nb.info/gnd/4005044-0</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_6fff0c87148a112e9c5de8c71add2bc7">
                        <placeName>Mondsee</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">47.85648 13.34908</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/2771277/</idno>
                    </place>
            </listPlace>
            <listOrg>
                <org xml:id="org_0102">
                        <orgName>Cisterzienserstift Engelszell</orgName>
                        <idno type="URL" subtype="GND">http://d-nb.info/gnd/1224816-2</idno>
                    </org>
                <org xml:id="org_0103">
                        <orgName>Gustav-Adolph-Verein</orgName>
                        <idno type="URL" subtype="GND"/>
                    </org>
                <org xml:id="org_0104">
                        <orgName>Stift Schlägl</orgName>
                        <idno type="URL" subtype="GND">http://d-nb.info/gnd/2002080-6</idno>
                    </org>
            </listOrg>
        </back>
    </text>
</TEI>