<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <persName key="schreiner-gustav-franz" role="sender:gelehrter">Gustav Franz
                        Schreiner</persName> an <persName key="helfert-joseph-alexander" role="recipient">Joseph Alexander
                        Helfert</persName>
                    <lb/>
                    <placeName ref="#place_ca7668a05b2a3dbf29ca3d768c0febe8">Graz</placeName>, <date when="1855-07-29">29./30. Juli 1855</date>
                </title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D347</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Gustav Schreiner, Prof. der Statistik und der politischen Wissenschaften,
                            informiert seinen Neffen Joseph Alexander Helfert über die Affäre um
                            Cornelius Bock in Graz. Schreiner hat Bock vor kurzem persönlich
                            kennengelernt. Schon zuvor hatte er von seinen Bekannten erfahren, dass
                            Bock ein angesehener Gelehrter sei, der in der katholischen Welt einen
                            ausgezeichneten Ruf genieße und vom Erzbischof von Freiburg protegiert
                            werde. In Graz wurde Bock von Johann Baptist Weiß dem Historischen
                            Verein empfohlen und dieser hat jenen auch in einige einflussreiche
                            Familien eingeführt. Als er Bock nun selbst persönlich kennengelernt
                            hat, bestätigte sich das Gehörte vollauf, außerdem musste er
                            feststellen, dass Bock und er gemeinsame wissenschaftliche Interessen
                            pflegten, so dass er sofort von Bock eingenommen war. Andere, so glaubt
                            er, seien allerdings von seiner Gelehrsamkeit und seinem einnehmenden
                            Charakter erdrückt worden, und jene hätten daher aus Missgunst in Wien
                            gegen Bock intrigiert. Außerdem kann er mit Sicherheit sagen, dass die
                            schlechte Meinung über Bock in Wien auf einen Streit zwischen Bock und
                            Weiß zurückgehe. Die beiden hätten sich nämlich erst vor kurzem
                            entzweit, nachdem Bock Weiß privatim vorgeworfen habe, er würde sich auf
                            falschen Lorbeeren ausruhen und durch sein Dilettieren in den
                            verschiedensten Fächern sein Ansehen als Fachwissenschaftler und
                            Professor der Geschichte ruinieren. Weiß war durch den freundlich
                            gemeinten Rat aber so verärgert, dass er seine vormalige Unterstützung
                            von Bock aufgab und nun gegen Bock agitierte. So machte Weiß seinen
                            ehemaligen Freund beim einflussreichen Polizeidirektor Leopold Johann
                            Sacher-Masoch schlecht. Auch im Historischen Verein für Steiermark
                            intrigierte er gegen Bock, so dass die allgemeine Meinung über diesen
                            bald geteilt war. Bock will nun nach Wien reisen, um seinen Ruf bei
                            Polizeidirektor Kempen und Minister Thun wiederherzustellen. Schreiner
                            hofft mit dem Brief einen Teil zur Aufklärung des Sachverhalts
                            beigetragen zu haben.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Der vorliegende Brief weist einige sprachliche Fehler auf, die hier
                            jedoch nicht korrigiert wurden.</p>
                        <p>Unter der Signatur finden sich insgesamt fünf weitere Briefe:<note xml:id="note_1">Die Briefe wurden jeweils einzeln
                                aufgenommen.</note>
                            <lb/>
                            <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/weiss-an-thun_1855-08-06_A3-XXI-D347a.xml">Johann Baptist Weiß an Leo Thun. Graz, 6. August
                                1855</ref>.<lb/>
                            <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/thun-an-weiss_1855-08-08_A3-XXI-D347b.xml">Leo Thun an Johann Baptist Weiß. Wien, 8. August
                                1855</ref>.<lb/>
                            <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/weiss-an-thun_1855-08-08_A3-XXI-D347c.xml">Johann Baptist Weiß an Leo Thun. Graz, 8. August
                                1855</ref>.<lb/>
                            <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/weiss-an-thun_1855-08-09_A3-XXI-D347d.xml">Johann Baptist Weiß an Leo Thun. Graz, 9. August
                                1855</ref>.<lb/>
                            <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/attems-an-thun_1855-08-10_A3-XXI-D347e.xml">Ottokar Maria von Attems an Leo Thun. Graz, 10. August
                            1855</ref>.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc docStatus="approved"/>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Geschichtswissenschaften</term>
                </index>
                <p>Grätz, am 29. Juli 1855</p>
                <p>Lieber Pepi!<lb/>Theurer Neffe!</p>
                <p>
                    <persName key="schreiner-adolf">Adolph</persName> hat Deinen lieben Brief
                    erhalten, und Alles, was Du ihm zur Besorgung übertragen, besorgt. <persName key="helfert-julie">Julie</persName> ist heute einige Minuten vor Eilf Uhr
                    eingetroffen, hat hier Einiges zu sich genommen, und uns, von <persName key="schreiner-adolf">Adolph</persName> begleitet, leider viel zu schnell
                    verlassen. Es war zum Empfange von Euch dreien Alles bereitet, und die Betten
                    für Dich und <persName key="helfert-julie">Julie</persName> bleiben in dem von
                    Euch beiden schon früher bewohnten Zimmer stehen, da ich hoffe, daß Du unserer
                    herzlichen Einladung, mit <persName key="helfert-julie">Julie</persName> und
                        <persName key="helfert-joseph-wilhelm-zdenko">Zdenko</persName> auf einige
                    Tage uns zu besuchen, endlich denn doch einmal Folge geben wirst. Der August ist
                    hier so schön und das Seyn selbst in unserem, wenn auch sehr kleinen, Garten so
                    anmuthig, daß Du Dich hier ganz erholen würdest. Sey doch nicht so festwillig,
                    gib unseren vereinten Bitten nach und komme doch hieher, wo Du Dich gewiß
                    schneller als anderswo erholen wirst. Über <persName key="bock-cornelius-peter">Professor Bock</persName> muß ich, im Nachhange zu meinem letzten Briefe,
                    Dir noch Einiges mittheilen, was vielleicht, auch ämtlicherseits, zu wissen
                    nicht ohne Wichtigkeit seyn dürfte. Ich gestehe es ganz offen, daß ich vor dem
                    16. oder 17. Juni, dem Tage, an dem er durch den ehemaligen Director des Münz-
                    und Antikenkabinetts, einen Freund des Prager Polizeydirectors <persName key="paumann-anton">Baron Paumann</persName> und einen Bekannten unsres
                    dermaligen Polizeydirectors <persName key="sacher-masoch-leopold-johann">Baron
                        Sacher Massoch</persName>, mir aufgeführt hatte, keine Kenntnis von diesem
                    Gelehrten hatte, der doch, wie ich nun sehe, einen europäischen Ruf hat, und ihn
                    auch verdient, obgleich er in der Frage des <persName key="vicari-hermann">Erzbischofs von Freiburg</persName> als dessen Freund und eifrigster
                    Anhänger in den öffentlichen Blättern, selbst in der Streitsache des Erzbischofs
                    mit der badischen Regierung, wiederholt genannt worden ist, und daß ich mit
                    keinem der Männer, welche derjenigen kirchlichen Partei angehören, auf deren
                    Seite <persName key="bock-cornelius-peter">Bock</persName> steht, je in
                    Verbindung gewesen oder in Beziehungen gestanden bin, und daß soweit die
                    Beziehung zu ihm eine für mich ganz unverfängliche schien. <persName key="bock-cornelius-peter">Bockh</persName> [sic!] ist ein Jugendfreund und
                    Gesinnungsgenosse des Hofraths und <persName key="phillips-george">Professors
                        Philipps</persName> [sic!]; er ist von <persName key="weiss-johann-baptist">Professor Weiß</persName>, den doch die österreichische Regierung aus
                        <orgName key="universitaet-freiburg">Freiburg</orgName>, ja sogar aus dem
                    Gefängnisse, in das er in der Sache des <persName key="vicari-hermann">Erzbischofs von Freiburg</persName> gesperrt wurde, als Professor der
                    Geschichte an <orgName key="universitaet-graz">unsere Hochschule</orgName>
                    berief, dem hiesigen <orgName key="historischer-verein-fuer-steiermark">historischen Vereine</orgName> auf das dringendste empfohlen worden, und
                        <persName key="weiss-johann-baptist">Weiß</persName> ist ein vertrauter
                    Freund des Herrn Polizeydirectors <persName key="sacher-masoch-leopold-johann">Baron Sacher</persName>, mit dem ihn bekannt zu machen der Herr Professor,
                    so wie auch ihn dem Bischofe aufzuführen, dem Platzcommandanten <persName key="schneider">Baron Schneider</persName>, einem Schwaben, vorzustellen,
                    bei dem Herrn Director <persName>Steinbüchel</persName> und bei anderen sehr
                    conservativ gesinnten Familien einzuführen, sich, gleich in den ersten Tagen der
                    Anwesenheit <persName key="bock-cornelius-peter">Bocks</persName>, sehr beeilte;
                        <persName key="bock-cornelius-peter">Prof. Bock</persName> ist ein
                    zwanzigjähriger Bekannter des <persName key="vicari-hermann">Erzbischofs von
                        Freiburg</persName>, der ihn auch nach <orgName key="universitaet-freiburg">Freiburg</orgName> zur Professur berief, und in der an der an den Bundestag
                    eingereichten Beschwerdeschrift ausdrücklich sich darüber beklagte, daß die
                    badische Regierung dem Katholiken <persName key="bock-cornelius-peter">Bock</persName> einen Protestanten vorgezogen habe; er war früher Professor
                    an der churhessischen <orgName key="universitaet-marburg">Universität
                        Marburg</orgName>, die er freiwillig verließ, da er als Katholik und
                    Anhänger des <persName key="hassenpflug-ludwig">Ministers Hassenpflug</persName>
                    zu viele und zu bittere Anfeindungen auszustehen hatte; er ist durch täglichen
                    Umgang mit den ersten katholischen Familien <country key="belgien" ref="#place_f79ffe9e826a19f9f6a446c90e21c4e3">Belgiens</country> und den conservativsten Familien <country key="frankreich" ref="#place_72ac53f7b58ea996114e510e7d524fb9">Frankreichs</country>, einem <persName key="arenberg-prosper-ludwig">Herzoge von Ahrenberg</persName>, dem Onkel
                    Seiner Eminenz des Kardinals <persName key="schwarzenberg-friedrich">Fürsten von
                        Schwarzenberg</persName>, einem <persName key="merode-felix">Grafen von
                        Merode</persName>, <persName key="de-theux-de-meylandt-barthelemy">Deteux</persName>, <persName key="straten">van Straaten</persName>, Herzog
                    von Lewis und vielen anderen, deren Namen man mir nannte, als ein Anhänger der
                    Kirche und des Staates, der Ordnung und Ruhe, und als ein Feind jeglicher
                    Revo[lution] bekannt; als ein Mann von einer stupenden Gelehrsamkeit, und als
                    ein eifriger Anhänger <country key="oesterreich" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreichs</country>
                    bezeichnet worden, als Herr <persName key="steinbuechel-von-rheinwall-anton">Director Steinbüchel</persName> bei mir sich anfragte, ob er ihn mir
                    vorstellen dürfe. Daß ich keinen Anstand nahm die Erlaubnis dazu zu ertheilen,
                    wirst Du um so mehr begreiflich finden, als mir <persName key="steinbuechel-von-rheinwall-anton">Steinbüchl</persName> [sic!] sagte,
                    ich würde im Umgange mit ihm auch keine Zeit verlieren, da wir in unseren
                    verwandten Studien sehr viele und einige Berührungspunkte finden würden, was er
                    schon gesehen habe, da <persName key="bock-cornelius-peter">Bock</persName>
                    vorzugsweise sich mit der Geschichte des oströmischen Reichs befaßt habe, das ja
                    mit der Geschichte <placeName key="venedig" ref="#place_80c239e539544aa459dc13996638cb2f">Venedigs</placeName>, an der ja ich
                    arbeite, durch Jahrhunderte in so innigen Beziehungen gestanden. Als ich nun den
                    Mann kennen lernte, mußte ich auch Achtung vor seinem Character fassen, der es
                    nicht gestattete, das Programm des <orgName key="historischer-verein-fuer-steiermark">historischen Vereins</orgName>,
                    das er für unausführbar erklärte, unbedingt anzunehmen, wie ihn selbst <persName key="sacher-masoch-leopold-johann">Baron Sacher</persName>, <persName key="weiss-johann-baptist">Weiß</persName>, <persName key="steinbuechel-von-rheinwall-anton">Steinbüchel</persName> und Andere
                    gerade, indem man Unmögliches von ihm nicht fordern würde, indem er stets
                    gewohnt gewesen, sein Versprechen zu halten und zu Nichts sich zu verpflichten,
                    was er nicht auch erfüllen könne. Auch seine historischen Ansichten sagten jenen
                    Grundsätzen zu, die ich dem mehrjährigen Studio historischer Quellen und der
                    Beobachtung der Ereignisse der neuesten Zeit verdanke, und die von meinen
                    früheren Ansichten bedeutend abweichen. Und so gewann ich den Mann lieb, den man
                    nur reden hören muß, um für ihn eingenommen zu seyn. Seine großartige
                    Gelehrsamkeit zog mich an, Andere gewisse, erdrückte sie, weil sie sich in
                    Schatten gestellt sahen, und aus diesem und einem anderen Grunde begann nun hier
                    eine [sic!], bis zur Denunciation, die in <placeName ref="#place_1b388e3352c32b76b8d975c4d3625070">Wien</placeName>
                    stattgefunden hat, worüber er Andeutungen erhielt, weßhalb ich ihm schon von
                        <placeName ref="#place_4954c53c759af8001d314f00bf3577f3">Freiburg</placeName>, gleich nach seiner Rükkehr von
                        <placeName ref="#place_f5cd7e77ff5727fa4e9cd8c4306e51cb">Cilly</placeName> [Celje] und <placeName ref="#place_6247022a2050c0da56a01dbaab1400f9">Pettau</placeName>
                    [Ptuj], wohin er mit dem im Fache der Epigraphik bekannten Pfarrer <persName key="knabl-richard">Knabl</persName> eine archäologische Excursion gemacht
                    hatte, dringend rieth, über <placeName ref="#place_1b388e3352c32b76b8d975c4d3625070">Wien</placeName> zu gehen, alldort
                    längere Zeit zu verweilen, da er ohnehin an der Hofbibliothek zu arbeiten hatte,
                    und die Reinigung seines verdächtigten Mannes bei Seiner Excellenz dem <persName key="kempen-johann-franz">Freiherrn von Kempen</persName> zu betreiben;
                    zugleich aber auch den <persName key="bach-alexander">Ministern Bach</persName>
                    (in dessen Ressort die ständische Angelegenheit des Landesarchäologen gehört)
                    und <persName key="thun-hohenstein-leo">Thun</persName> seine Aufwartung zu
                    machen, um den Grund der ohne sein Verschulden gescheiterten Unterhandlung auch
                    ihnen darzulegen. An dieser Scheiterung ist eine großartige Intrigue schuld, von
                    der derselbe Professor <persName key="weiss-johann-baptist">Weiß</persName>, der
                    ihn hier einführte und der Polizeydirector, bei dem er ihn empfahl, die Urheber
                    sind. Ich muß Dir in dieser Hinsicht ohne Rükhalt und Schonung reinen Wein
                    einschenken zur Rettung der Ehre eines ehrlichen und unverantwortlicherweise
                    verdächtigten Namens. Was ich Dir nun erzählen will, das sind lauter historisch
                    durch Zeugen, Bekenntnis etc. constatirte Thatsachen. <persName key="weiss-johann-baptist">Prof. Weiß</persName> ließ allhier vor ungefähr 1
                    ½ Jahren durch einen seiner Zuhörer, einen Theologen, in katholischer
                    Wahrheitsfreude einen Zeitungsartikel abfassen, in dem er über alle Maaßen, wie
                    die jungen Leute eben zu loben pflegen, gelobt und indem unter Anderem gesagt
                    wurde: „wenn die Herrschaften der Kutschen, welche täglich in der siebenten
                    Stunde nach dem Theater fahren, wüßten, was dem Tempel Thaliens gegenüber, um
                    dieselbe Zeit in dem Ecksaale (in dem eben um jene Zeit <persName key="weiss-johann-baptist">Prof. Weiß</persName> seine Vorträge über
                    Geschichte hielt) von einem Manne gelehrt wurde, dessen Gleichen noch nicht
                    dagewesen etc. etc. sie würden aussteigen und statt in die Possenreißerei hieher
                    gehen und hier usw. usw.“ Dieser Artikel, dessen Ursprung man kannte, und über
                    den man sich hier seiner Zeit weidlich ärgerte, benützte <persName key="weiss-johann-baptist">Prof. Weiß</persName> auch noch sonst in seinem
                    Interesse. Er schickte nämlich Exemplare der Nummer an seine Freunde und
                    Bekannten (die zum Unglücke für <persName key="weiss-johann-baptist">Weiß</persName> auch <persName key="bock-cornelius-peter">Bocks</persName>
                    Bekannte sind) nach <placeName ref="#place_4954c53c759af8001d314f00bf3577f3">Freiburg</placeName> mit der Bemerkung, so denke
                    und urtheile man von ihm in <placeName key="graz" ref="#place_6e00929feb7fb02acaa548f47f67c61c">Grätz</placeName>; er schickte
                    dieses Blatt auch nach <placeName ref="#place_ce573fb3b837e6d0517b8fa5011ed041">Brüssel</placeName> an <persName key="bock-cornelius-peter">Bock</persName> und von <persName key="hasselt-andre-henri-constant">Hasselt</persName> und bath darauf
                    gestützt Letzteren, er möge ihm zur Auszeichnung eines Correspondenten oder
                    Ehrenmitgliedes oder dergleichen der Brüsseler Accademie verhelfen und
                    dergleichen mehr, was beiden Männern um <persName key="weiss-johann-baptist">Weißens</persName> willen leid that. Als nun <persName key="bock-cornelius-peter">Bock</persName>, der <persName key="weiss-johann-baptist">Weiß</persName> und seine Gesinnungen und die Art
                    wie er, als Redacteur der Freiburger Zeitung, zum Märtyrerthum für den <persName key="vicari-hermann">Erzbischof von Freiburg</persName> gekommen, sehr genau
                    kennt, weil er damals gerade in <placeName ref="#place_4954c53c759af8001d314f00bf3577f3">Freiburg</placeName> war und
                        <persName key="bock-cornelius-peter">Bock</persName> über sein Verfahren zu
                    Rathe zog, der aber nicht so ausfiel wie <persName key="weiss-johann-baptist">Weiß</persName> ihn wünschte, sehr genau kennt und bis in die zweite Hälfte
                    des abgelaufenen Monaths Juni von seinem moralischen Character die größte
                    Achtung hegte, hieher kam und sah, daß er gar keine speciellen Studien treibe,
                    da glaubte er ihm seinen wohlmeinden [sic!], väterlichen Rath ertheilen zu
                    müssen, um ihn vor Verfluchung zu retten. Er ging daher eines Tages zu ihm, traf
                    ihn im Garten allein und sagte zu ihm, daß er finde, wie er die paar Jahre seit
                    er hier gelebt, gegen dem, was er in <placeName ref="#place_4954c53c759af8001d314f00bf3577f3">Freiburg</placeName> gewesen,
                    schon bedeutend verlohren habe, und daß er, wenn er auf der von ihm
                    eingeschlagenen Bahn noch fortwandeln wolle, er geistig, litterarisch und
                    wissenschaftlich zu Grunde gehen müsse; namentlich möge er überzeugt seyn, daß
                    die litterarische Wechselreiberei (er bediente sich dieses Ausdrucks wegen des
                    bestellten und wie oben gesagt wurde benützten Artikels) ihm nicht vorwärts
                    helfen, sondern um die Achtung all‘ seiner Freunde bringen werde. Daß es
                    durchaus nichts tauge Celtisches und Normänisches, Griechisches und Englisches
                    zugleich zu treiben, jetzt <persName key="dante-alighieri">Dantes</persName>
                    divina comedia und in der nächsten Stunde <persName key="platon">Plato</persName> und <persName>Aristoteles</persName> zu lesen, jetzt sich
                    mit celtischen Streitäxten (worüber <persName key="weiss-johann-baptist">Weiß</persName> wirklich im Gesellenvereine gelesen) und in der nächsten
                    Minute sich wieder mit den Runen zu beschäftigen, das führe zum Dilettantismus,
                    zur Verflachung zu encyclopädischem Wissen, was für einen Vertreter eines
                    einzelnen Faches, für einen Professor nicht tauge. So werde und müsse er zu
                    Grunde gehen. Diesen wohlmeinenden, väterlichen Rath nahm Weiß so übel, daß er
                    von diesem Augenblicke jeden Umgang mit <persName key="bock-cornelius-peter">Bock</persName> abbrach, und gegen ihn zu warnen, und auch im <orgName key="historischer-verein-fuer-steiermark">Vereine</orgName> gegen ihn zu
                    wirken anfing. Da er wußte, daß <persName key="bock-cornelius-peter">Bock</persName> das Programm in seiner Totalität, nach seinem bekannten
                    Charakter, nicht annehmen könne, nicht annehmen werde, so trat er in der
                    Ausschußsitzung des <orgName key="historischer-verein-fuer-steiermark">Vereins</orgName> mit Entschiedenheit dafür auf, daß das Programm ganz und
                    unverändert angenommen werden müsse; und begann nun auch bei Collegen und
                    Ausschußgliedern ihn zu verdächtigen. Was er dem <persName key="sacher-masoch-leopold-johann">Polizeydirektor</persName> gesagt, weiß
                    man nicht, aber aus mehren Äußerungen <persName key="sacher-masoch-leopold-johann">Sachers</persName>, die er nach jener
                    Gartenbesprechung fallen ließ, geht klar hervor, daß er sich für verpflichtet
                    gehalten habe, seine baldige Abreise von hier zu wünschen, und daß ihm eine
                    Meinung beigebracht worden, die ihn gar sehr gegen <persName key="bock-cornelius-peter">Bock</persName> eingenommen hatte. Zur Umstimmung
                    der Ansichten <persName key="sacher-masoch-leopold-johann">Sachers</persName>
                    hat <persName key="bock-cornelius-peter">Bock</persName> selbst die Veranlassung
                    gegeben. Es hatte nämlich <persName key="weiss-johann-baptist">Weiß</persName>
                    dem <persName key="sacher-masoch-leopold">Sohne Sacher’s</persName>, einem 19
                    jährigen Jünglinge, der bisher gar keine historischen Vorstudien gemacht, nicht
                    Recht, Statistik, Politik studirt; Chronologie, Numismatik, Heraldik, Diplomatik
                    usw. auch noch nicht sich eigen gemacht hat, den Rath gegeben: die Geschichte
                        <persName key="karl-V">Karl V.</persName> und seiner Zeit zu schreiben und
                    hatte sich darauf viel eingebildet. Als nun Bock bei Sacher war, und dieser ihm
                    solches mittheilte, sagte der offene Mann dem Hofrathe unverhohlen, daß das
                    keine Aufgabe für einen unerfahrenen Jüngling, daß das selbst für einen bereits
                    gemachten tüchtigen Gelehrten die allerschwierigste Aufgabe sey, welche die
                    Geschichte der drei letzten Jahrhunderte in sich schließe. Wer ihm den Rath
                    gegeben habe, der kenne wahrlich die Bedeutung der Zeit <persName key="karl-V">Karls V</persName> nicht. Damit verschüttete <persName key="bock-cornelius-peter">Bock</persName> es gleich zu der ersten Zeit mit
                        <persName key="sacher-masoch-leopold-johann">Baron Sacher</persName>, der
                    natürlich auf seinen Sohn, vielleicht auch mit Recht, große Stücke hält und auch
                    mit <persName key="weiss-johann-baptist">Professor Weiß</persName> zugleich. Der
                    Rath <persName key="bock-cornelius-peter">Bocks</persName> hatte auch keine
                    Folge, denn der junge Mann hielt am Einweihungstage des neuen Locales des
                    Gesellenvereins einen Vortrag über Karl den V. und seine Zeit, den er nur
                    englischen Schriftstellern entnommen hatte etc. Daß bei <persName key="sacher-masoch-leopold-johann">Baron Sacher</persName> eine großartige
                    Verläumdung gegen <persName key="bock-cornelius-peter">Bock</persName>,
                    wahrscheinlich mit Glück versucht worden sey, geht daraus hervor, daß <persName key="sacher-masoch-leopold-johann">Sacher</persName> sich über <persName key="bock-cornelius-peter">Bock</persName> dahin geäußert hat „<persName key="bock-cornelius-peter">Bock</persName> hat bei dem <persName key="attems-ottokar-maria">Fürstbischof</persName> gesagt: Nun der <persName key="sacher-masoch-leopold-johann">Polizeydirector</persName> ist Euer
                    fürstlichen Gnaden Freund eben nicht.“ Das ist nun eine infame Lüge; <persName key="bock-cornelius-peter">Bock</persName> war nur einmal, bald nach seiner
                    Ankunft, und nur mit <persName key="bock-cornelius-peter">Prof.
                    Bock</persName>[sic!] beim <persName key="attems-ottokar-maria">Fürstbischofe</persName> und seitdem nie wieder; und diese Audienz war eine
                    formelle, dauerte nur kurze Zeit und bewegte sich um die allereinfachsten Dinge.
                    Bock war zudem damals wildfremd und kannte Niemanden, konnte also gar nicht
                    wissen, welche Beziehungen zwischen dem Fürstbischof und Sacher statt finden;
                    nun steht aber überdieß <persName key="sacher-masoch-leopold-johann">Sacher</persName> mit dem <persName key="attems-ottokar-maria">Fürstbischofe</persName> in ämtlicher Beziehung auf dem allerbesten Fuße
                    und somit sollte das nur ein Gifttropfen, geträufelt in die Seele <persName key="sacher-masoch-leopold-johann">Sachers</persName>, seyn, wer ihn
                    gespendet weiß man nicht. Doch das Wichtigste kommt jetzt. Alles was ich
                    schreibe ist historisch constatirt und kann nöthigenfalls gerichtlich erwiesen
                    werden. <persName key="weiss-johann-baptist">Weiß</persName> hatte sich im
                    Anfange der Anwesenheit <persName key="bock-cornelius-peter">Bocks</persName>
                    Mühe gegeben ihn mit <persName key="sacher-masoch-leopold-johann">Baron
                        Sacher</persName> in möglichst innige Beziehungen zu bringen, wogegen sich
                        <persName key="bock-cornelius-peter">Bock</persName> sträubte, (Nota bene:
                    Alles dieses geschah ehe ich meine Kenntnis von der Anwesenheit <persName key="bock-cornelius-peter">Bocks</persName> hatte), da er zu wissen glaubte,
                    daß man in <country ref="#place_3883fbd2cee0ff6d323d2492482e7b79">Oesterreich</country> noch immer gegen jene Männer ein
                    Mißtrauen hege, welche mit der Polizey sich zu thun machten. So wollte <persName key="weiss-johann-baptist">Weiß</persName>, er solle von der Lage des
                    Polizeydirectors Gebrauch machen, was er zwar einmal that, später es aber
                    ablehnte. Schon darüber gab es Spannung. Als <persName key="weiss-johann-baptist">Weiß</persName> nun bei <persName key="bock-cornelius-peter">Bock</persName> darauf drang, er möge den
                        <persName key="sacher-masoch-leopold-johann">Polizeydirector</persName>
                    wieder besuchen, lehnte es <persName key="bock-cornelius-peter">Bock</persName>
                    mit der Bemerkung ab, er sey gewohnt in distinguirter Gesellschaft zu leben und
                    in dieser sey die Erwiederung einer Höflichkeitsvisite Sitte; bevor <persName key="sacher-masoch-leopold-johann">Baron Sacher</persName> ihm die Visite
                    nicht erwiedert habe, sehe er ihn nicht mehr bei sich. Um ihm nun, da schon
                    viele Tage darüber vergangen waren und <persName key="sacher-masoch-leopold-johann">Sacher</persName> nicht erst jetzt sich
                    zu einer Erwiederungsvisite entschließen konnte, die Gelegenheit zu geben,
                        <persName key="bock-cornelius-peter">Bocks</persName> Zimmer betreten zu
                    können ohne eine förmliche Visite abzustatten, ver[an]staltete ein Zahnarzt
                        <persName key="brunn-franz">Brunn</persName> ein Souper bei der Zimmerfrau
                    des <persName key="bock-cornelius-peter">Prof. Bocks</persName>, zu dem Baron
                        <persName key="sacher-masoch-leopold-johann">Sacher</persName>, <persName key="weiss-johann-baptist">Weiß</persName> und <persName key="bock-cornelius-peter">Bock</persName> geladen wurden. <persName key="sacher-masoch-leopold-johann">Baron Sacher</persName> kam bei dieser
                    Gelegenheit in <persName key="bock-cornelius-peter">Bocks</persName> Zimmer und
                    die Visite war abgestattet. Bei diesem Abendmahle brachte <persName key="sacher-masoch-leopold-johann">Sacher</persName> das Gespräch auf sein
                    Geburtsland <country ref="#place_c5d7f540c8bc591b128caf6c923206f8">Polen</country>, die polnischen Verhältnisse und auf
                    Flüchtlinge, von denen er wissen mußte, daß sie in
                        <placeName ref="#place_ce573fb3b837e6d0517b8fa5011ed041">Brüssel</placeName> Jedermann kenne. <persName key="bock-cornelius-peter">Bock</persName>, eine ganz harmlose Natur,
                    erzählte ihm, daß er bei den <persName key="merode-felix">Grafen
                        Merode</persName> und <persName key="skrzynecki-jan">Skrynetzky</persName>
                    kennen gelernt habe, daß dessen Frau eine der pfiffigsten, zugleich aber auch
                    intriguantesten Personen, <persName key="skrzynecki-jan">Skrynetzky</persName>
                    selbst eine Persönlichkeit sey, vor der man keine Achtung haben könne, daß er
                    und die Polen dem Könige von Belgien gegenüber vor <country key="russland" ref="#place_5c0704d47c0a58a0922e25b5b9b66b27">Rußland</country> arg compromittirt hätten, daß sie fortgefahren hätten mit
                        <country ref="#place_c5d7f540c8bc591b128caf6c923206f8">Polen</country> und <country ref="#place_ec846208a2a38eace9d773acdfe33f97">Galizien</country> zu conspiriren, daß
                    ein Officier und eine Dame (das weiß ich nur von zwei Männern, deren ich schon
                    Erwähnung gemacht habe, ich kann also den Inhalt des Gesprächs nicht genau
                    wiedergeben) mit Briefschaften in <placeName ref="#place_19ed5f8ceab486afbee6b3ba5c88884d">Dresden</placeName> verhaftet
                    worden seyen; daß er einmal bei dem <persName key="de-theux-de-meylandt-barthelemy">Minister Deteux</persName> gewesen,
                    als die <persName key="skrzynecki-jan">Skrynetzky</persName> einen Namen
                    aufgeführt habe, den er für den Fürsten <persName key="czartoryski-adam-jerzy">Czatorisky</persName> [Czatoryski] gehalten, was sich aber später als irrig
                    gezeigt habe, und nur geschehen zu seyn scheine, um ihn mit einem andern
                    belgischen Minister, von dem man wußte, daß er bei <persName key="de-theux-de-meylandt-barthelemy">Deteux</persName> seyn werde, in
                    Berührung zu bringen; daß ihm (dem Prof. <persName key="bock-cornelius-peter">Bock</persName>) das ehemalige Thun und Treiben der verrückten Emigrèes
                    sehr gut bekannt gewesen sey, da er durch <persName key="merode-felix">Merode</persName>, <persName key="de-theux-de-meylandt-barthelemy">Deteux</persName>, van der Straaten und andere hohe belgische Staatsbeamte
                    sehr genaue Details erfahren habe und dergleichen mehr. Dieses Gespräch bewegte
                    sich vor allen Anwesenden in gleicher Art, wie <persName key="bock-cornelius-peter">Bock</persName> über
                        <placeName ref="#place_e9fd2944e553470683afe28fe5f1a1ae">Byzanz</placeName> und <placeName ref="#place_5c84ba9da04ce27ecc429452d1d8e467">Ravenna</placeName>, die Krimm
                    und ihre ältesten Bewohner, mit einem Worte über alle Thatsachen, die längst der
                    Geschichte angehören, zu reden gewohnt ist. In diesem ganz unbefangenen
                    Gespräche sagte <persName key="sacher-masoch-leopold-johann">Baron
                        Sacher</persName> zu zweien der in meinem ersten Briefe genannten Herrn (ich
                    kann ihre Namen nennen: zu Prof. Philologia <persName key="hoffmann-emanuel">Hoffmann</persName> und zu Director <persName key="steinbuechel-von-rheinwall-anton">Steinbüchel</persName>): „Was ich von
                        <persName key="bock-cornelius-peter">Bock</persName> halten soll, weiß ich
                    wirklich nicht; er erzählte mir letzthin, mit einer solchen weiten Offenheit
                    Geschichten über die Pohlen in <placeName ref="#place_ce573fb3b837e6d0517b8fa5011ed041">Brüssel</placeName> und über ihr
                    dortiges Treiben, und wiederholte diese Angaben, wie ein ächter Mouchard, daß
                    ich wirklich in Verlegenheit bin und nicht weiß, ob ich davon weitere Anzeige
                    machen soll oder nicht; denn die Thatsachen sind denn doch von großer
                    Bedeutung.“ Da nun der Herr Baron später zu dem Ausschußmitgliede des
                    historischen Vereins und ständischen Secretere <persName key="azula-johann">Ritter von Azula</persName>, als dieser mit ihm über <persName key="bock-cornelius-peter">Bock</persName> zu sprechen anfing, sagte: „Der
                    Mann thäte besser, er reiste bald wieder ab: Adieu! Glückliche Reise“ „Seine
                    Gesinnungen gefallen mir durchaus nicht.“, und derselbe <persName key="sacher-masoch-leopold-johann">Baron Sacher</persName> ihm im Anfange
                    gerathen hatte: keine Schwierigkeiten mit dem Programme zu machen, sondern es
                    unbedingt anzunehmen; Unmögliches werde man ihm ja ohnehin nicht zumuthen; so
                    geht daraus klar hervor, daß durch Einwirkungen, die von Professor <persName key="weiss-johann-baptist">Weiß</persName> stammen, <persName key="sacher-masoch-leopold-johann"> Baron Sacher</persName> zum Feinde
                        <persName key="bock-cornelius-peter">Bocks</persName> gemacht worden sey.
                    Aus einer Äußerung eines sonst unbefangenen Mannes erfuhr man, daß in
                        <placeName ref="#place_1b388e3352c32b76b8d975c4d3625070">Wien</placeName> etwas geschehen seyn mußte, was <persName key="bock-cornelius-peter">Bock</persName> zum Nachtheile gereiche. So
                    standen die Sachen als Professor <persName key="bock-cornelius-peter">Bock</persName> am verflossenen Freitag von seiner Reise mit Pfarrer
                        <persName key="knabl-richard">Knabl</persName> zurükkam, und mir erklärte,
                    daß er sich veranlaßt sehe in <persName>Wien</persName> durch <persName key="phillips-george">Philipps</persName>, dem er vor seiner Abreise,
                    nämlich Sonntag den 22. Juni geschrieben, von dem er aber noch keine Antwort
                    erhalten, was er dem Umstande zuschreibe, daß vielleicht <persName key="phillips-george">Philipps</persName> Wien schon verlassen habe, eine
                    Audienz bei <persName key="kempen-johann-franz">Baron Kempen</persName> zu
                    erhalten, um seine Rechtfertigung zu erwirken, was ich nicht mißbilligen konnte.
                    Der Mann kommt also Donnerstag oder Freitag nach <persName>Wien</persName>, und
                    will sich auch <persName key="thun-hohenstein-leo">Seiner Excellenz dem Herrn
                        Unterrichtsminister</persName> vorstellen und die hier erfahrene Behandlung
                    zu seiner Rechtfertigung demselben darlegen.<lb/>Diese Vervollständigung meines
                    ersten Briefes war ich Dir schuldig. Und so verzeihe denn, daß ich Deine
                    kostbare Zeit so lange in Anspruch genommen habe, allein ich glaube, die
                    erhaltene Aufklärung könnte um so mehr auch von ämtlicher Wichtigkeit seyn, als
                    sich alles Angegebene in einem proces verbal erweisen läßt.<lb/>Die herzlichsten
                    Grüße von uns Allen an <persName key="helfert-julie">Julie</persName> und Dich.
                    Zürne ob des Zeitverlustes nicht</p>
                <p>Deinem Dich innigst liebenden Oheim<lb/>Gustav Franz Schreiner</p>
                <p>Grätz, am 30. Juli 1855</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>