<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/" xml:id="schulte-an-thun-1860-01-15-a3-xxi-d548.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/schulte-an-thun-1859-12-22-a3-xxi-d533.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/schulte-an-thun-1860-10-20-a3-xxi-d623.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#schulte-friedrich" role="sender:gelehrter">Johann Friedrich
                        Schulte</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</rs>, <date when="1860-01-15">15. Januar 1860</date>
                </title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D548</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Jurist Johann Friedrich Schulte erkundigt sich im Auftrag des
                            preußischen Regierungsrats Matthias Aulike über die Möglichkeit, für
                            einen zur Konversion bereiten Juden eine Anstellung in Österreich zu
                            finden. Schulte gibt hierzu Auszüge aus einem Brief Aulikes wieder: Bei
                            dem fraglichen Konvertiten handle es sich um den ehemaligen Rabbiner
                            Paul Bendix. Bendix möchte, im Fall einer Konversion, nicht in Preußen
                            bleiben, da er Anfeindungen seitens seiner Glaubensgenossen fürchte.
                            Daher erkundige er sich nach einer Anstellungsmöglichkeit an einer
                            Realschule, einem Gymnasium oder einer Universität in Österreich.
                            Schulte betont, dass er dem Urteil Aulikes vollkommen vertraue und
                            bittet Thun um eine Stellungnahme. Anschließend teilt Schulte dem
                            Minister mit, dass er die Aktenstücke bezüglich des Domkapitels
                            Altbunzlau dem Ministerium übergeben habe. Er hofft, dass Thun mit seiner
                            Arbeit zufrieden sei. Abschließend erkundigt er sich, ob die Auflassung
                            der Universität Graz tatsächlich geplant sei und ob Thun dann
                            beabsichtige, Georg Sandhaas nach Prag zu versetzen.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Verweis auf A3 XXI D533.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#schulte-friedrich">Johann Friedrich Schulte</rs>
                    <settlement ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</settlement>
                    <date when="1860-01-15">15. Januar 1860</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Personalvermittlung</term>
                    <term>Kultus</term>
                    <term>Juden</term>
                </index>
                <p>Hochgeborner Herr Graf!<lb/>Hochzuverehrender Herr Minister!</p>
                <p>Euere Excellenz wollen gnädigst die Freiheit entschuldigen, die mich die folgende
                    Bitte stellen läßt.<lb/>Der k. preußische wirkliche geheime Oberregierungsrath
                    und Direktor der katholischen Cultusangelegenheiten <rs type="person" ref="#aulike-matthias">Aulike</rs> zu <rs type="place" subtype="place" ref="#place_d35a02eb49149450fb2fffc6e467eb37">Berlin</rs>,
                    den Euer Excellenz ohne Zweifel kennen, schreibt mir diese Tage Folgendes: „Seit
                    einiger Zeit lebt hier ein Dr. <rs type="person" ref="#bendix">Bendix</rs>, früher
                    Rabbiner in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_4d0701ebc2bdf2c1a217e95b327bc12d">Graudenz</rs>; von der Unhaltbarkeit des
                    Judenthums überzeugt und durch reife Studien zur Erkenntnis gelangt, daß die
                    alttestamentarischen Verheißungen nur in der katholischen Kirche – in ihrem
                    Gegensatze zum Protestantismus – ihre Erfüllung gefunden, beabsichtigt derselbe,
                    sich mit seiner Familie taufen zu lassen und möchte demnächst – an eine günstige
                    Zukunft in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_4427d8d4fd794c37826d3259a6a9ff53">Preußen</rs> schon wegen der
                    Verfolgungen seiner jüdischen Glaubensgenossen nicht glaubend – in
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreich</rs> ein Unterkommen im Lehrfache finden. Nun ist
                    hier das Gerücht verbreitet, daß in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">
                        <hi rend="ul">Prag</hi>
                    </rs> eine höhere gewerbliche Schulanstalt errichtet werden
                    solle. Dr. <rs type="person" ref="#bendix">B[endix]</rs> hat an <rs type="org" ref="#org_0027">hiesiger (Berlin) Universität</rs> als Dr.
                    phil. promovirt und früher das Examen pro schola in der Tendenz gemacht, um
                    einer höheren jüdischen Schule vorstehen zu können, einer solchen auch wirklich
                    vorgestanden. Er ist 36 Jahr alt. Er ist an mich seit einiger Zeit addressirt
                    worden, so daß ich ihn oft gesehen und eine <hi rend="ul">sehr günstige</hi>
                    Meinung von seinem forschenden Geiste und seinem guten Wissen habe schöpfen
                    können. Auch sein Character und Wesen hat etwas ungewöhnlich Solides und
                    Ansprechendes. Bei seinem bedeutenden Wissen in den orientalischen Sprachen und
                    der jüdischen Theologie, welches durch seine neuern Studien vorzüglich die
                    Divertion auf gegenseitige Erläuterung der beiden Testamente auseinander
                    genommen hat, ist des Propstes (<rs type="person" ref="#pelldram-leopold">Pelldram</rs>) und meine Ansicht, daß er in diesem Zweige der
                    theologischen Exegese zu einer erheblichen und sehr nützlichen Thätigkeit
                    berufen sein dürfte. Bis Tertia incl. unserer Gymnasien (also bis Quinta der
                    österreichischen) ist er in allen Fächern lehrfähig, in Geschichte, Geographie
                    usw. noch wohl höher hinauf… Auch Geheimrath <rs type="person" ref="#brueggemann-theodor">Brüggemann</rs> beurtheilt ihn in günstigster Weise.“ <rs type="person" ref="#aulike-matthias">Aulike</rs> bittet mich dann, ihm Auskunft
                    darüber zu geben, ob in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">Prag</rs> eine neue Realschule oder
                    dgl. errichtet werde oder ob Aussicht sei, ihm eine Gymnasiallehrerstelle oder
                    für orientalische Sprachen an einer Universität eine Stelle zu verschaffen. Da
                    ich gänzlich außer Stande war zu antworten, habe ich ihm geschrieben, mich an
                    Euere Excellenz wenden zu wollen. <rs type="person" ref="#aulike-matthias">Aulike</rs> erklärte sich hiermit völlig einverstanden und bemerkt
                    nochmals, daß an Dr. <rs type="person" ref="#bendix">B[endix]</rs> „auch in
                    wissenschaftlicher Hinsicht eine tüchtige zu nicht geringen Hoffnungen
                    berechtigende Erwerbung gemacht werde.“ Indem ich bemerke, daß mir selten ein
                    Mann von der Reife und Gediegenheit des Urtheils und Characters als <rs type="person" ref="#aulike-matthias">Aulike</rs> vorgekommen ist, daß ich mich
                    glücklich fühle, wenn ich ihm, der mir seit 1846 ein väterlicher Freund war und
                    dem ich viel verdanke, gefällig sein kann, wage ich es Euerer Excellenz die
                    tiefgehorsamste Bitte zu stellen, mir gnädigst mitzutheilen, ob es möglich sein
                    werde, den Dr. <rs type="person" ref="#bendix">B[endix]</rs> im <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Kaiserstaate</rs> vorerst ein Unterkommen zu
                    verschaffen, da <rs type="person" ref="#aulike-matthias">Aulike</rs> viel daran
                    liegt, wenigstens darüber bald einige Gewißheit zu haben. Ist dies Euerer
                    Excellenz möglich, so bin ich überzeugt, daß Hochdieselben das Urtheil zweier so
                    gediegener Männer, das natürlich auch durch Dokumente wird unterstützt werden,
                    genügt. <rs type="person" ref="#aulike-matthias">Aulike</rs> schreibt, daß auch der
                        <rs type="person" ref="#rauscher-joseph">hiesige Cardinal</rs> sich wohl bald
                    für ihn interessiren dürfte.<lb/>Am 27. Dez. habe ich <rs type="person" ref="#schwarzenberg-friedrich">Seiner Eminenz</rs> in der <rs type="place" subtype="place" ref="#place_be4d28c63b944c1aaa4ebf83317e9ef3">Altbunzlauer</rs> Sache alle Aktenstücke übergeben;
                    wann dessen Bericht Einem <rs type="org" ref="#org_0005">hohen Ministerium</rs> zukommen werde, weiß ich nicht. Meinen Bericht
                    nebst Beilage habe ich bereits am 22. Dez. dem <rs type="org" ref="#org_0005">hohen Ministerium</rs>
                    übersandt. Sind Euere Excellenz mit dem Resultate zufrieden? Falls Hochdieselben
                    Zeit gefunden, den Bericht zu lesen.<lb/>Ich werde mir in kürzester Zeit die
                    Freiheit nehmen, Euerer Excellenz die 1. Lieferung eines neuen Bandes meines
                    Systems des Kirchenrechts zuzusenden, um dessen gnädige Annahme ich
                    tiefergebenst bitte.<lb/>Darf ich zum Schluße, ohne unbescheiden oder arrogant
                    zu erscheinen, mir die Frage erlauben, ob die Auflassung der <rs type="org" ref="#org_0026">Universität Gratz</rs> richtig ist? Es
                    ist nicht müßige Neugierde, sondern der Wunsch zu erfahren, wenn Euer Excellenz
                    die Gnade haben wollen, mir dies – was ich selbstredend nur für mich behielte –
                    mitzutheilen, ob Hochdieselben im bejahenden Falle vielleicht beabsichtigen,
                    Prof. <rs type="person" ref="#sandhaas-georg">Sandhaas</rs> hierher zu
                    setzen?<lb/>Euer Excellenz nochmals tiefergebenst um gnädige Entschuldigung
                    meiner Freiheit und die Entgegennahme des Ausdrucks unbegrenzter Hochachtung und
                    Verehrung bittend bin ich</p>
                <p>Euerer Excellenz!</p>
                <p>gehorsamster Diener<lb/>Dr. Schulte</p>
                <p>Prag, den 15. Jan. 1860</p>
            </div>
        </body>
    <back>
            <listPerson>
                <person xml:id="schulte-friedrich">
                        <persName>
                            <surname>Schulte</surname>
                            <forename>Johann Friedrich</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Winterberg 1827–1914 Meran</p>
                            <p>ab 1854 Privatdozent an der Universität Bonn, 1855 Prof. für Kirchenrecht und deutsche Reichs- und Rechtsgeschichte an der Universität Prag, 1873–1906 Prof. für Kirchengeschichte an der Universität Bonn</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/11861133X</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/11861133X</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="thun-hohenstein-leo">
                        <persName>
                            <surname>Thun-Hohenstein</surname>
                            <forename>Leo (Leopold)</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Tetschen 1811–1888 Wien</p>
                            <p>1848 Gubernialpräsident von Böhmen, 1849–1860 Minister für Kultus und Unterricht, ab 1861 Mitglied des Herrenhauses, Herausgeber der Zeitung "Das Vaterland"</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/118757393</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/118757393</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="aulike-matthias">
                        <persName>
                            <surname>Aulike</surname>
                            <forename>Matthias</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Münster 1807–1865 München</p>
                            <p>1839 Regierungsrat im preuß. Kultusministerium, 1841 Geheimer Regierungsrat und Vortragender Rat für katholisch-kirchliche Angelegenheiten, seit 1846 Geheimer Oberregierungsrat, 1848/49 Mitglied der Frankfurter Nationalversammlung, 1855 Wirklicher Geheimer Oberregierungsrat, 1858 Ministerialdirektor</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/118651137</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/118651137</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="bendix">
                        <persName>
                            <surname>Bendix</surname>
                            <forename>Paul</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Rummelsberg 1823–1901</p>
                            <p>1853–1858 Rabbiner in Graudenz, 1860 Konversion in Berlin, in den 1860er Jahren Auswanderung nach England</p>
                            <p>no gnd provided</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    </person>
                <person xml:id="pelldram-leopold">
                        <persName>
                            <surname>Pelldram</surname>
                            <forename>Leopold</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Schweidnitz 1810–1867 Trier</p>
                            <p>Priester, ab 1850 Propst von St. Hedwig in Berlin und fürstbischöflicher Delegat für Brandenburg und Pommern, 1859 Feldpropst der preußischen Armee, 1864 Bischof von Trier</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/116074833</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/116074833</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="brueggemann-theodor">
                        <persName>
                            <surname>Brüggemann</surname>
                            <forename>Theodor</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Soest 1796–1866 Berlin</p>
                            <p>ab 1814 Lehrer für alte Sprachen am Gymasnium in Düsseldorf, ab 1823 dort Direktor, ab 1841 Geheimer Regierungsrat, ab 1843 vortragender Rat für kath. Schulen und Universitäten, 1852 Geheimer Oberregierungsrat, ab 1850 Mitglied des Erfurter Parlaments</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/174039352</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/174039352</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="rauscher-joseph">
                        <persName>
                            <surname>Rauscher</surname>
                            <forename>Josef Othmar</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Wien 1797–1875 Wien</p>
                            <p>ab 1825 Prof. für Kirchengeschichte und Kirchenrecht am Lyzeum Salzburg, ab 1832 Direktor der orientalischen Akademie in Wien, ab 1849 Fürstbischof von Seckau, ab März 1853 Erzbischof von Wien, ab 1855 Kardinal</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/118787977</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/118787977</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="schwarzenberg-friedrich">
                        <persName>
                            <surname>Schwarzenberg</surname>
                            <forename>Friedrich</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Wien 1809–1885 Wien</p>
                            <p>1836 Fürsterzbischof von Salzburg, ab 1842 Kardinal, ab 1850 Erzbischof von Prag</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/118763024</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/118763024</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="sandhaas-georg">
                        <persName>
                            <surname>Sandhaas</surname>
                            <forename>Georg</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Darmstadt 1823–1865 Graz</p>
                            <p>ab 1849 Prof. an der Universität Gießen, ab 1857 Prof. für Deutsche Reichs- u. Rechtsgeschichte an der Universität Graz</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/116800526</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/116800526</tei:idno>
                    </person>
            </listPerson>
            <listPlace>
                <place xml:id="place_e575530bd7a9cc03829dde0b8657f108">
                        <placeName>Prag</placeName>
                        <placeName type="alt">Prager</placeName>
                        <placeName type="alt">Prahy</placeName>
                        <placeName type="alt">Prags</placeName>
                        <placeName type="alt">o. O. [Prag]</placeName>
                        <placeName type="alt">hier</placeName>
                        <placeName type="alt">Praze</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">50.08804 14.42076</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/3067696/</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_d35a02eb49149450fb2fffc6e467eb37">
                        <placeName>Berlin</placeName>
                        <placeName type="pref">berlin</placeName>
                        <placeName type="alt">Berlino</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">52.52437 13.41053</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/2950159/</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_4d0701ebc2bdf2c1a217e95b327bc12d">
                        <placeName>Grudziądz</placeName>
                        <placeName type="pref">Graudenz</placeName>
                        <placeName type="alt">Graudenz</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">53.48411 18.75366</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/3098218/</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_4427d8d4fd794c37826d3259a6a9ff53" type="placeName">
                        <placeName type="pref">Preußen</placeName>
                        <placeName type="alt">Preussen</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">52.52437 13.41053</geo>
                        </location>
                        <idno>http://d-nb.info/gnd/4047194-9</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17" type="placeName">
                        <placeName type="pref">oesterreich</placeName>
                        <placeName type="alt">Vaterlande</placeName>
                        <placeName type="alt">Österreichs</placeName>
                        <placeName type="alt">Oesterreich</placeName>
                        <placeName type="alt">Oestreich</placeName>
                        <placeName type="alt">Österreich</placeName>
                    </place>
                <place xml:id="place_be4d28c63b944c1aaa4ebf83317e9ef3">
                        <placeName>Brandýs nad Labem-Stará Boleslav</placeName>
                        <placeName type="pref">Altbunzlau [Stará Boleslav]</placeName>
                        <placeName type="alt">Altbunzlauer</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">50.18709 14.66326</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/3078837/</idno>
                    </place>
            </listPlace>
            <listOrg>
                <org xml:id="org_0027">
                        <orgName>Universität Berlin</orgName>
                        <idno type="URL" subtype="GND">http://d-nb.info/gnd/1016783-3</idno>
                    </org>
                <org xml:id="org_0005">
                        <orgName>k.k. Ministerium für Kultus und Unterricht</orgName>
                        <idno type="URL" subtype="GND">http://d-nb.info/gnd/1086824806</idno>
                    </org>
                <org xml:id="org_0026">
                        <orgName>Universität Graz</orgName>
                        <idno type="URL" subtype="GND">http://d-nb.info/gnd/36157-4</idno>
                    </org>
            </listOrg>
        </back>
    </text>
</TEI>