<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="schulte-friedrich" key="schulte-friedrich" role="sender:gelehrter">Johann Friedrich
                        Schulte</rs> an <rs type="person" ref="thun-hohenstein-leo" key="thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_c12b8d9779a8ad2b240a57b31c979290">Prag</rs>, <date when="1856-02-09">9. Februar 1856</date>
                </title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D369</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Jurist Johann Friedrich Schulte übermittelt dem Minister die
                            Erklärung des Lehrers Eduard Goebel, eine Stelle als Gymnasiallehrer in
                            Österreich annehmen zu wollen. Schulte erklärt die Verzögerung der
                            Zusage damit, dass Goebel offenbar von verschiedenen Seiten zum Verbleib
                            in Bonn aufgefordert worden war, insbesondere auch mit Warnungen vor den
                            zu erwartenden Unannehmlichkeiten in Triest, wo Goebel wirken soll.
                            Schulte berichtet außerdem, dass er die beiden besten Oberlehrer der
                            Rheinprovinz für ein Engagement in Österreich begeistern konnte: bei
                            entsprechenden Bedingungen wären diese vielleicht zu einem Übertritt
                            nach Österreich bereit. Darüber will er in Kürze mehr schreiben.</p>
                    </msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc><list><item>approved by Mazohl</item></list></revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Gymnasien</term>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Preußen</term>
                </index>
                <p>Euer Excellenz!</p>
                <p>bin ich so frei, anliegend die Erklärung<note xml:id="note_1">Die angesprochene
                        Erklärung ist im Nachlass nicht vorhanden.</note> des <rs type="person" ref="goebel-eduard" key="goebel-eduard">Dr. Goebel</rs> zu übersenden. Hochdieselben
                    wollen dabei erwägen, daß man auf den <rs type="person" ref="goebel-eduard" key="goebel-eduard">Dr.
                        Goebel</rs> vielfach einstürmt, um ihn zum Verbleiben in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_03b16e0a78b56bb5ada8e43123aaaa62">Bonn</rs> zu bestürmen, und daß ihn die Entfernung von den
                    Seinigen, welche bei einem Aufenthalte in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_8be4faaae218289562dc0a8c0e2e0ff1">Triest</rs>
                    stattfände, sowie das für einen Norddeutschen so höchst ungesunde Klima
                        <rs type="place" subtype="place" key="triest" ref="#place_4fd4ef3f46418624bcfdb765d2881356">Triests</rs> besorgt machen. Was den anderen
                    Punkt betrifft, so dürfte wohl derselbe die Erklärung Euer Excellenz
                    mißverstanden haben. Euer Excellenz das Gesuch des <rs type="person" ref="goebel-eduard" key="goebel-eduard">Dr. Goebel</rs> zu einer definitiven gnädigen Entscheidung ergebenst
                    anempfehlend, verbleibe ich, unter dem Bemerken, daß vielleicht jedoch unter
                    etwas anderen Bedingungen, die beiden besten Oberlehrer der Rheinprovinz (Leute
                    von 31–34 Jahren) sich bereit finden werden, hierher zu kommen, worüber ich
                    näher berichten werde, in unbegränzter Hochachtung und Verehrung</p>
                <p>Euer Excellenz<lb/>gehorsamster Diener<lb/>Dr. Schulte</p>
                <p>Prag den 9. Februar 1856</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>