<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/" xml:id="segesser-an-thun-konzept-1856-11-ca.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/segesser-an-thun-1858-09-30-a3-xxi-d471.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/senfft-von-pilsach-an-caroline-thun-1850-04-26-a3-xxi-d46.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#segesser-philipp-anton" role="sender">Philipp Anton
                        Segesser</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>o. O., o. D. <date when="1856-11">[November
                        1856]</date>
                    <note xml:id="note_1">Die Datierung ergibt sich aus dem <ref target="thun/thun-korrespondenz/staatsarchiv-luzern/thun-an-segesser-1856-10-27-ca567.xml">vorangegangen Schreiben Leo Thuns an Philipp Anton Segesser vom 27.
                            Oktober 1856</ref>.</note>
                </title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Abgedruckt in: Victor Conzemius, Briefwechsel Philipp Anton von Segesser
                    (1817–1888). Bd. II. bearbeitet von Catherine Bosshart-Pfluger, Zürich 1986.</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>
                    <msDesc>
                        <msIdentifier>
                            <institution>Staatsarchiv Luzern</institution>
                            <idno>PA 831/17359</idno>
                        </msIdentifier>
                        <msContents>
                            <p>Der Jurist Philipp Anton Segesser bedankt sich für den Brief von Leo
                                Thun und den angebotenen Ruf auf einen Lehrstuhl der Universität
                                Graz. Segesser wird das Angebot jedoch nicht annehmen. Das
                                Jahresgehalt, das ihm Thun angeboten hat, ist ihm zu niedrig.
                                Segesser erklärt, dass er zwar nicht reich werden möchte,
                                gleichzeitig will er aber nicht eigene Mittel aufwenden müssen, um
                                mit seiner Familie in Graz standesgemäß leben zu können.</p>
                        </msContents>
                        <physDesc>
                            <p>Eh. Konzept von Philipp Anton Segesser.</p>
                        </physDesc>
                    </msDesc>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#segesser-philipp-anton">Philipp Anton Segesser</rs>
                    <date>[November
                        1856]</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Universität Graz</term>
                    <term>Rechtswissenschaften</term>
                    <term>Rechtsgeschichte</term>
                </index>
                <p>Euer Hochwohlgeboren sehr verehrte Zuschrift vom <ref target="thun/thun-korrespondenz/staatsarchiv-luzern/thun-an-segesser-1856-10-27-ca567.xml">27. vorigen Monats</ref> sezt mich in Kenntniß, daß die Lehrkanzel, welche
                        <rs type="person" ref="#franz-joseph">Seine Majestät</rs> mir zu übertragen
                    willens ist, (an der <rs type="org" ref="#org_0026">Universität
                    Graz</rs>), speciell für deutsche Reichs und Rechtsgeschichte und deutsches
                    Privatrecht bestimmt sei. Die damit verbundenen materiellen Vortheile bestünden
                    nach Euer Hochwohlgeboren gefälliger Mittheilung in einem fixen Gehalt von fl
                    1000 CM und dem Vorrükungsrecht in die höhere Gehaltsstufe von fl 12 und 1400
                    CM.<lb/>Unter der, wie mir scheint, stillschweigend genehm gehaltenen
                    Voraussetzung, daß der Antritt der mir angebotenen Lehrstelle erst auf das
                    nächste Sommersemester zu erfolgen hätte, glaube ich billigen Erwartungen für
                    diese beiden Fächer entsprechen zu können, so daß von daher kein Hinderniß einer
                    annehmenden Erklärung meinerseits in Wege stünde.<lb/>Etwas anders verhält es
                    sich mit Beziehung auf den mir in Aussicht gestellten Gehalt. Allerdings habe
                    ich zur Zeit zu dem genannten Herrn <rs type="person" ref="#kuebeck-von-kuebau-alois">Ministerialrat von Kübeck</rs> mich dahin ausgesprochen, daß ich bei
                    einem Wirkungskreise in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Oesterreich</rs> nicht
                    gerade materielle Vortheile im Auge hätte, indem meine Verhältniße mir
                    erlaubten, auch ohne Anstellung hier zu leben und keine Nöthigung für mich
                    vorhanden sei, auf eine besonders lucrative Stelle auswärts mein Augenmerk zu
                    richten. Dabei konnte ich jedoch unmöglich daran denken, aus meinem eigenen
                    Vermögen Opfer zu bringen um aus den wenig dankbaren Verhältnißen im <rs type="place" subtype="country" ref="#place_4160709db9e1cdde5a7947ce6d71bb0d">Vaterland</rs> hinaus zu einer Stellung in den KK Staaten
                    zu kommen, welche zwar für mich außerordentlich ehrenvoll sein aber desto
                    weniger mir keinerlei weitere Aussichten eröffnen würde welche den anfänglichen
                    Einsatz eigenen Aufwandes rechtfertigen. Ich bezweifle keineswegs, daß bei der
                    notorisch kostbieligen [sic!] Lebensweise in den größern Städten des
                    Kaiserstaates die Differenz meiner Jahresauslagen in Verbindung mit den
                    nothwendigen Kosten, welche das Amt eines Universitätslehrers mit sich bringt,
                    den angebotenen Gehalt nicht nur absorbiren sondern selbst übersteigen
                    dürfte.<lb/>Sofern die betreffende Stelle sei es unter dem Titel eines fixen
                    Gehalts, sei es vermittelst anders benannter Accidenzen, wie
                    Wohnungsentschädigung, ohne Härte und persönliche Bemühung von wenigstens ff
                    5000 oder fl 2000 CM in sichere Aussicht stellte und für den Zeitpunkt der
                    Uebersiedlung mit meiner Familie ein angemeßener Beitrag an die daherigen Kosten
                    mir geleistet wird, hätte ich bezüglich der materiellen Seite der Sache keine
                    Einwendung zu machen, ohne daß übrigens auch in diesem Falle der Gehalt
                    denjenigen manches Departementssekretärs bei der Schweizer Bundesregierung
                    beträchtlich überstiege.<lb/>Bei der so sehr verbindlichen Weise in welcher Euer
                    Hochwohlgeboren das Anerbieten dieser Lehrstelle einzuleiten die Güte hatten,
                    kann ich nur lebhaft bedauern, daß die Rücksicht für den materiellen
                    Gesichtspunkt in dem angedeuteten Umfang für mich entscheidend sein muß und daß,
                    wenn in denselben nicht eingegangen werden kann, mir nichts anderes übrig bleibt
                    als die Bitte, bei Besezung der fraglichen Lehrstelle von meiner Person
                    abstrahiren.<lb/>Erlauben Euer Hochwohlgeboren dieser Erklärung den Ausdruck
                    tiefgefühlten Dankes beizufügen etc. etc.</p>
            </div>
        </body>
    <back>
            <listPerson>
                <person xml:id="segesser-philipp-anton">
                        <persName>
                            <surname>Segesser</surname>
                            <forename>Philipp Anton</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Luzern 1817–1888 Luzern</p>
                            <p>1841–1847 Ratschreiber in Luzern, ab 1848 Mitglied des Schweizerischen Nationalrates, 1851–1860, 1861–1888 Mitglied des Großen Rates von Luzern</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/118612735</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/118612735</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="thun-hohenstein-leo">
                        <persName>
                            <surname>Thun-Hohenstein</surname>
                            <forename>Leo (Leopold)</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Tetschen 1811–1888 Wien</p>
                            <p>1848 Gubernialpräsident von Böhmen, 1849–1860 Minister für Kultus und Unterricht, ab 1861 Mitglied des Herrenhauses, Herausgeber der Zeitung "Das Vaterland"</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/118757393</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/118757393</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="franz-joseph">
                        <persName>
                            <surname>Franz Joseph I.</surname>
                            <forename>k_A</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Wien 1830–1916 Wien</p>
                            <p>1848–1916 Kaiser von Österreich und Apostolischer König von Ungarn</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/118535013</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/118535013</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="kuebeck-von-kuebau-alois">
                        <persName>
                            <surname>Kübeck von Kübau</surname>
                            <forename>Alois</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>1818–1873</p>
                            <p>Diplomat, 1854–1856 Gesandter in der Schweiz, 1859–1866 Bundespräsidialgesandter in Frankfurt, 1872–1873 Botschafter beim Heiligen Stuhl</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/136565484</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/136565484</tei:idno>
                    </person>
            </listPerson>
            <listPlace>
                <place xml:id="place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17" type="placeName">
                        <placeName type="pref">oesterreich</placeName>
                        <placeName type="alt">Vaterlande</placeName>
                        <placeName type="alt">Österreichs</placeName>
                        <placeName type="alt">Oesterreich</placeName>
                        <placeName type="alt">Oestreich</placeName>
                        <placeName type="alt">Österreich</placeName>
                    </place>
                <place xml:id="place_4160709db9e1cdde5a7947ce6d71bb0d" type="placeName">
                        <placeName type="pref">Schweitz</placeName>
                        <placeName type="alt">Schweiz</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">46.8 8.233333</geo>
                        </location>
                        <idno>http://d-nb.info/gnd/4053881-3</idno>
                    </place>
            </listPlace>
            <listOrg>
                <org xml:id="org_0026">
                        <orgName>Universität Graz</orgName>
                        <idno type="URL" subtype="GND">http://d-nb.info/gnd/36157-4</idno>
                    </org>
            </listOrg>
        </back>
    </text>
</TEI>