<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/" xml:id="simor-an-thun-1854-12-12-a3-xxi-d296f.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/simor-an-thun-1854-12-07-a3-xxi-d296e.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/simor-an-thun-1854-12-15-a3-xxi-d296g.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#simor-johann" role="sender:kleriker">János Simor</rs> an
                        <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo
                        Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5f397a1e588cfe96b4aa4bab7a5b1d44">Rom</rs>, <date when="1854-12-12">12.
                        Dezember 1854</date>
                </title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D296</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>János Simor berichtet von den Feierlichkeiten zur Dogmatisierung der
                            Immaculata Conceptio. Er schreibt, dass die Messe mit großer Würde und
                            viel Pracht gefeiert wurde. Am Tag nach dem Hochamt habe der Papst noch
                            einmal alle anwesenden Bischöfe und Kardinäle versammelt und sie
                            aufgefordert, den Irrtümern der Zeit entschieden entgegen zu treten. Als
                            diese Irrtümer habe er den Sozialismus, den Rationalismus und den
                            Indifferentismus genannt. Simor wurde von verschiedenen Bischöfen versichert,
                            dass der Papst bei der Erwähnung des Rationalismus auch die Lehre Anton
                            Günthers gemeint habe. Dabei ermahnte er die Bischöfe auch, die Rechte
                            der Kirche im Unterrichtswesen stärker wahrzunehmen, bzw. diese
                            einzufordern. Aus diesem Grund begrüße der Papst auch den Plan des
                            Bischofs von Verona, das dortige Gymnasium den Jesuiten zu übergeben.
                            Dies beweise auch, dass das vielfach geäußerte Gerücht, der Papst
                            schätze die Jesuiten nicht, völlig aus der Luft gegriffen sei. Simor
                            berichtet dann, dass der Erzbischof von Gran unterdessen seine Meinung
                            zum Konkordat geändert und sich beim Papst für den Abschluss des
                            Konkordats ausgesprochen habe. Der Erzbischof hatte dabei jedoch die
                            Beibehaltung der Vorrechte der ungarischen Kirche eingefordert. Simor
                            versichert Thun außerdem, dass die deutschen Bischöfe den Abschluss des
                            Konkordats unterstützen werden. Simor rät schließlich davon ab, die
                            beiden vakanten Lehrstühle an der Medizinischen Fakultät der Pester
                            Universität an Protestanten zu verleihen. Ein solcher Schritt würde in
                            Rom böses Blut machen und vielleicht sogar den Abschluss des Konkordats
                            gefährden.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Unter der Signatur A3 XXI D296 sind weitere sieben Briefe und Berichte
                            Simors abgelegt:<lb/>
                            <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/simor-an-thun-1854-11-11-a3-xxi-d296a.xml">János Simor an Leo Thun. Rom, 11. November 1854</ref>.<lb/>
                            <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/simor-an-thun-1854-11-14-a3-xxi-d296b.xml">János Simor an Leo Thun. Rom, 14. November 1854</ref>.<lb/>
                            <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/simor-an-thun-1854-11-17-a3-xxi-d296c.xml">János Simor an Leo Thun. Rom, 17. November 1854</ref>.<lb/>
                            <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/simor-an-thun-1854-12-01-a3-xxi-d296d.xml">János Simor an Leo Thun. Rom, 1. Dezember 1854</ref>.<lb/>
                            <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/simor-an-thun-1854-12-07-a3-xxi-d296e.xml">János Simor an Leo Thun. Rom, 7. Dezember 1854</ref>.<lb/>
                            <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/simor-an-thun-1854-12-15-a3-xxi-d296g.xml">János Simor an Leo Thun. Rom, 15. Dezember 1854</ref>.<lb/>
                            <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/simor-an-thun-1854-12-23-a3-xxi-d296h.xml">János Simor an Leo Thun. Rom, 23. Dezember 1854</ref>.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#simor-johann">János Simor</rs>
                    <settlement ref="#place_5f397a1e588cfe96b4aa4bab7a5b1d44">Rom</settlement>
                    <date when="1854-12-12">12.
                        Dezember 1854</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Vatikan</term>
                    <term>Konkordat</term>
                    <term>Gesellschaft Jesu</term>
                    <term>Universität Pest</term>
                    <term>Santa Maria dell'Anima</term>
                </index>
                <p>Rom, den 12. Dezember 1854</p>
                <p>Euere Excellenz!</p>
                <p>Die beiden großen kirchlichen Feierlichkeiten sind vorüber. Eine wie die am 8.
                    dieses abgehaltene – wurde selbst von den Römern seit Jahrhunderten nicht mehr
                    gesehen. Die dabei entfaltete kirchliche und weltliche Pracht will ich nicht
                    beschreiben, sondern auf Befehl Euerer Excellenz mündlich erzählen.
                    Unbeschreiblich feierlich und tief ergreifend war insbesondere der Akt der
                    Verkündigung des dogmatischen Beschlusses durch den Heiligen Vater selbst. Es
                    waren um ihn versammelt 54 Kardinäle, 1 Patriarch, 42 Erzbischöfe, 103 Bischöfe,
                    die Ordensgeneräle, die ganze römische Prälatur, der hohe Adel, das
                    diplomatische Corps, der Generalstab der französischen Armee und eine ungeheuere
                    Menschenmenge, durch welche die großen Räume der größten Kirche der Welt so
                    gefüllt waren, daß man sich kaum bewegen konnte. Die Römer erinnern sich nicht,
                    die fragliche Kirche je so voll gesehen zu haben. Der <rs type="person" ref="#pius-IX">Papst</rs> stand auf seinem Thron und las die dogmatische
                    Entscheidung, oft zum Weinen gerührt konnte er kaum lesen, allein er ermannte
                    sich bald wieder und verkündete die Entscheidung mit herrlicher, fester Stimme.
                    Ich stand nicht weit vom Throne, konnte daher alles sehen und hören. Nachdem der
                        <rs type="person" ref="#pius-IX">Papst</rs> ein Präambulum, welches sich auf
                    die Geschichte der Tage und die Veranlassung der eben stattfindenden Feier
                    bezog, vorausgeschickt hätte, sprach er beiläufig, wie folgt:<lb/>Auctoritate
                    Jesu Christi, SS. Apostolorum Petri et Pauli ac Nostra declaramus et definimus
                    divinitus revelatam Doctrinam esse, quod Deipara Virgo singulari beneficio et
                    gratia Dei, nec non ob merita passionis et mortis Jesu Christi a primo momento
                    conceptionis ab omni labe peccati originalis praeservata fuerit.<lb/>Wenn ich
                    auch die Verse nicht ganz genau angeben kann, dafür bürge ich, daß ich den Sinn
                    der Entscheidung richtig ausgedrückt und angeführt habe. Die Publication
                    erfolgte unter dem vom <rs type="person" ref="#pius-IX">Papste</rs> selbst
                    celebriten Hochamte nach dem ersten Evangelium, wobei der <rs type="person" ref="#antonelli-giacomo">Kardinal Antonelli</rs> als Diacon fungirte
                    und das Evangelium latinum mit schwacher Stimme gesungen hat. Das griechische
                    Evangelium wurde von einem anderen gesungen. Nach Beendigung des Hochamtes war
                    „Te Deum“ und feierliche Procession vom Bilde der Heiligen Jungfrau in einer
                    Seitenkapelle, welcher vom Papste eine goldene Krone aufgesetzt wurde. Die ganze
                    Feierlichkeit dauerte von 8 Uhr morgens bis halb zwei Uhr nachmittag. Abends war
                    die Stadt und die Peterskirche festlich beleuchtet. Die in Folge der
                    bischöflichen Conferenzen modificirte dogmatische Bulle wird bereits gedruckt
                    und dann verschickt an alle Bischöfe. Am 9. dieses früh um 10 Uhr versammelte
                    der Heilige Vater um sich die sämmtlichen Kardinäle, Erz- und Bischöfe und
                    beschenkte jeden mit einem Bilde und einem Numisma der unbefleckt empfangenen
                    Jungfrau. Das Numisma ließ er von dem ersten ihm von
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_f9bc40ca10f433dea7afac987494929a">Australien</rs> geschenkten Golde prägen. Dann hielt er an die
                    versammelten Väter eine lange feierliche Rede. Er dankte den Bischöfen für die
                    ihm stets auch in den traurigen Tagen bewiesene treue Anhänglichkeit und für ihr
                    Erscheinen in Rom. Die in diesen Tagen erlebten Freuden machten ihn vergessen
                    auf die Widerwärtigkeiten der letzteren Jahre. Dann forderte er die Bischöfe auf
                    mit allem Nachdruck zu bekämpfen a.) den Socialismus und Radicalismus, b.) den
                    Rationalismus (der Güntherianismus war zwar nicht genannt, aber doch gemeint,
                    wie mir einige Bischöfe versicherten), c.) den Indifferentismus. Dann beklagte
                    sich der Heilige Vater über die Moderatores regnorum, welche die Kirche
                    beherrschen wollen, namentlich wurde Sardinien angeführt, er forderte die
                    Bischöfe auf dem Kaiser zu geben, was des Kaisers ist, aber auch Gott was Gottes
                    ist, daher die Übergriffe der weltlichen Machthaber in kirchlichen Dingen nicht
                    zu dulden, usw. Endlich forderte er die Bischöfe auf, die ihnen von Christus
                    eingeräumten Rechte und Pflichten in Bezug auf den Unterricht in den Schulen
                    fest und ernst auszuüben. Nicht zum Staate, sondern zu den Aposteln und ihren
                    Nachfolgern redete Christus als er sprach: Gehet hin und lehret alle Völker. Das
                    ihnen hiedurch eingeräumte Recht sollen sie sich nicht nehmen lassen etc. etc.
                    etc. Im Namen der Versammelten sprach der Kardinal <rs type="person" ref="#bonald-louis-jacques-maurice">Erzbischof von Lyon</rs>, er dankte
                    dem Heiligen Vater für seine Hospitalität und versprach seine Befehle und
                    Wünsche genau zu erfüllen. Man hofft, daß die meisterhaft ausgearbeitete Rede
                    allen Bischöfen mitgetheilt werden wird. Ich lege auf diese von den Bischöfen –
                    wie ich höre – mit Begeisterung angehörte Rede ein großes Gewicht und werde sie
                    zu bekommen suchen. Ich habe schon in einem anderen Briefe die Ehre gehabt
                    Euerer Excellenz zu berichten, es sei nicht wahr, daß die Jesuiten von dem
                    Papste nicht geschätzt werden. Wie er über dieselben denkt, werden Euere
                    Excellenz aus folgendem entnehmen. Der <rs type="person" ref="#riccabona-benedikt">
                        Bischof von Verona</rs> hat die Absicht das bischöfliche Gymnasium den
                    Jesuiten zu übergeben. Alle Domkapitulare haben sich dafür ausgesprochen. Die
                    Grafen <rs type="person" ref="#radetzky-josef-wenzel">Radetzky</rs>, <rs type="person" ref="#rechberg-rothenloewen-bernhard">Rechberg</rs> und der Podestà
                    gleichfalls. Um ganz sicher zu Werke zu gehen, fragte er bei seiner Audienz den
                    Heiligen Vater um seine Meinung über diese Absicht, und der Papst äußerte sich,
                    der Bischof könne nichts besseres und heilsameres thun, als diese Absicht je
                    eher auszuführen, die Jesuiten wären nicht nur gute Lehrer, sondern auch die
                    besten Erzieher der Jugend. Es ist mir aus der besten Quelle bekannt, daß der
                        <rs type="person" ref="#scitovsky-jan">Kardinal von Gran</rs> an den <rs type="person" ref="#pius-IX">Heiligen Vater</rs> eine Einlage gemacht hat, in welcher
                    er ihn um den Abschluß des Concordates bittet, er drückt dabei die Hoffnung aus,
                    durch das Concordat werde die Österreichische Kirche gewinnen und die ungarische
                    an den bisher genossenen Freiheiten nichts verlieren. Dann schließte er die
                    Postulata der ungarischen Bischöfe an, jene nemlich, welche bei der Conferenz in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> zwischen dem Wiener Erzbischofe und den
                        <rs type="person" ref="#scitovsky-jan">Erzbischöfen von Gran</rs>, <rs type="person" ref="#kunszt-jozef">Kalocsa</rs> und <rs type="person" ref="#haulik-georg">Agram</rs> zu Stande gekommen sind, und wo von ein Exemplar der
                        <rs type="person" ref="#rauscher-joseph">Erzbischof von Wien</rs> nach
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_5f397a1e588cfe96b4aa4bab7a5b1d44">Rom</rs> mitgebracht hat und zwar, um davon hier Gebrauch
                    zu machen. Ich habe den Kardinal einen nicht gefährlichen Feind des Concordats
                    genannt, nun tritt er theilweise als Beförderer auf. Wie diese Umstimmung
                    erfolgte, ob meine Bemühungen bei dem Domherrn <rs type="person" ref="#schirgl-andreas">Schirgl</rs> auch etwas gewirkt haben, weiß ich nicht, ich hoffe die
                    Eingabe lesen zu können. Auch die deutschen Bischöfe erscheinen als Förderer
                    dieser Angelegenheit, indem sie erklären, die Lage der katholischen Kirche in
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_162b390989a8678640067963acb65109">Deutschland</rs> hänge ab von dem österreichischen Concordate.
                    Allein sie dringen darauf, daß ein vollkommen gut katholisches Concordat zu
                    Stande komme, sonst würden sie ungemein viel verlieren, daher lieber Nichts,
                    lieber kein Concordat, als ein schlechtes, so argumentirt insbesondere der
                        <rs type="person" ref="#ketteler-wilhelm-emanuel">Mainzer Bischof</rs>, welcher
                    hier in hohem Ansehen steht. Er sagt, alle deutschen Katholiken erwarten mit der
                    größten Spannung das österreichische Concordat, wird es nicht zu Stande kommen,
                    dann verliert <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreich</rs> in
                        <rs type="place" subtype="country" ref="#place_162b390989a8678640067963acb65109">Deutschland</rs> viel, wird ein nicht gut katholisches
                    Concordat geschlossen, dann verliert <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreich</rs> in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_162b390989a8678640067963acb65109">Deutschland</rs> Alles. Euere
                    Excellenz haben die Gnade gehabt mir zu erlauben auch längere Briefe zu
                    schreiben, ich mache von der mir gestatteten Freiheit einen Gebrauch und
                    berichte auch über Kleinigkeiten, welche jedoch nicht ignorirt werden dürfen.
                    Viele Bischöfe haben sich bereits entfernt, namentlich die meisten französischen
                    und die belgischen. Auch der <rs type="person" ref="#romilli-bartolomeo">Mailänder
                        Erzbischof</rs> ist nach Hause gereist. Die Einweihungsfeierlichkeit
                    bei St. Paul hat nichts besonderes dargeboten, und die Mitwirkung von 6
                    ausländischen Kardinälen bei der Consecration der Kirche ist als eine
                    Aufmerksamkeit für die Ausländer zu betrachten. Nach hieher gelangten Briefen
                    wird von Seite der Protestanten daran gearbeitet, zwei an der medicinischen
                    Facultät der <rs type="org" ref="#org_0008">Pesther Universität</rs>
                    erledigte Lehrkanzeln mit protestantischen Lehrern zu besetzen. Meiner Ansicht
                    nach wäre doppelt gefehlt in dem gegenwärtigen Augenblicke an die <rs type="org" ref="#org_0008">Pesther Universität</rs> noch mehr Protestanten
                    anzustellen. Nichts hat hier mehr böses Blut als solche Anstellungen
                    verursacht.<lb/>Genehmigen Euere Excellenz die Versicherung meiner tiefsten
                    Verehrung, mit welcher ich die Ehre habe zu sein</p>
                <p>Euerer Excellenz unterthänigst gehorsamster Diener<lb/>Simor</p>
                <p>Rom den 12. Dezember 1854</p>
            </div>
        </body>
    <back>
            <listPerson>
                <person xml:id="simor-johann">
                        <persName>
                            <surname>Simor</surname>
                            <forename>János</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Székesfehérvár 1813–1891 Balatonfüred</p>
                            <p>Priester, ab 1846 Prof. für Dogmatik im Priesterseminar Esztergom, ab 1850 Prof. für Kirchenrecht an der Universität Wien, ab 1857 Bischof von Györ, ab 1867 Erzbischof von Esztergom und Primas von Ungarn, 1873 Kardinal</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/123271606</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/123271606</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="thun-hohenstein-leo">
                        <persName>
                            <surname>Thun-Hohenstein</surname>
                            <forename>Leo (Leopold)</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Tetschen 1811–1888 Wien</p>
                            <p>1848 Gubernialpräsident von Böhmen, 1849–1860 Minister für Kultus und Unterricht, ab 1861 Mitglied des Herrenhauses, Herausgeber der Zeitung "Das Vaterland"</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/118757393</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/118757393</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="pius-IX">
                        <persName>
                            <surname>Pius IX.</surname>
                            <forename>k_A</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Senigallia 1792–1878 Rom</p>
                            <p>Papst von 1846–1878</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/118594729</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/118594729</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="antonelli-giacomo">
                        <persName>
                            <surname>Antonelli</surname>
                            <forename>Giacomo</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Sonnino 1808–1876 Rom</p>
                            <p>ab 1847 Kardinalstaatssekretär</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/116016671</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/116016671</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="bonald-louis-jacques-maurice">
                        <persName>
                            <surname>Bonald de</surname>
                            <forename>Louis Jacques Maurice</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Millau 1787–1870 Millau</p>
                            <p>ab 1827 Generalvikar von Chartres, ab 1833 Bischof von Puy, ab 1839 Erzbischof von Lyon und Primas von Gallien, ab 1841 Kardinal</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/155530828</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/155530828</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="riccabona-benedikt">
                        <persName>
                            <surname>Riccabona von Reichenfels</surname>
                            <forename>Benedikt</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Cavalese 1807–1879 Trient</p>
                            <p>1832–1838 Sekretär und Übersetzer bei der päpstlichen Nuntiatur in München, 1840 Pfarrer in Lavis, ab 1842 Erzpriester in Rovereto, ab 1851 Propst in Bozen, 1854–1861 Bischof von Verona, ab 1861 Fürstbischof von Trient</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/138333823</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/138333823</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="radetzky-josef-wenzel">
                        <persName>
                            <surname>Radetzky</surname>
                            <forename>Johann Joseph Wenzel</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Schloss Trzebnitz 1766–1858 Mailand</p>
                            <p>Feldmarschall, 1831–1857 Generalkommandant der österreichischen Armee in Lombardo-Venetien</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/118597647</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/118597647</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="rechberg-rothenloewen-bernhard">
                        <persName>
                            <surname>Rechberg</surname>
                            <forename>Johann Bernhard</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Regensburg 1806–1899 Schwechat bei Wien</p>
                            <p>Diplomat, 1843–1847 Gesandter in Rio de Janeiro, 1849 österr. Bevollmächtigter bei der Nationalversammlung in Frankfurt, 1853 Ziviladlatus des Generalgouverneurs in Lombardo-Venetien, seit 1855 Bundespräsidialgesandter in Frankfurt, 1859–1864 österr. Außenminister, 1859–1861 auch Ministerpräsident</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/116391154</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/116391154</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="scitovsky-jan">
                        <persName>
                            <surname>Scitovský</surname>
                            <forename>Ján</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Košická Belá 1785–1866 Esztergom</p>
                            <p>ab 1838 Bischof von Pécs, ab 1849 Erzbischof von Esztergom und Primas von Ungarn, seit 1853 Kardinal</p>
                            <p>no gnd provided</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    </person>
                <person xml:id="kunszt-jozef">
                        <persName>
                            <surname>Kunszt</surname>
                            <forename>Jozef</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Zubrohlaván 1790–1866 Kalocsa</p>
                            <p>1852–1866 Erzbischof und Kardinal des Erzbistums Kalocsa</p>
                            <p>no gnd provided</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    </person>
                <person xml:id="haulik-georg">
                        <persName>
                            <surname>Haulik von Várallya</surname>
                            <forename>Georg</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Tyrnau 1788–1869 Agram</p>
                            <p>ab 1825 Domherr in Gran, ab 1830 Statthaltereirat und tit. Bischof von Priština, ab 1831 Rat der ungar. Hofkanzlei, ab 1832 Großpropst in Agram, ab 1837 Bischof von Agram, ab 1853 Erzbischof, ab 1857 Kardinal</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/117504246</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/117504246</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="rauscher-joseph">
                        <persName>
                            <surname>Rauscher</surname>
                            <forename>Josef Othmar</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Wien 1797–1875 Wien</p>
                            <p>ab 1825 Prof. für Kirchengeschichte und Kirchenrecht am Lyzeum Salzburg, ab 1832 Direktor der orientalischen Akademie in Wien, ab 1849 Fürstbischof von Seckau, ab März 1853 Erzbischof von Wien, ab 1855 Kardinal</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/118787977</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/118787977</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="schirgl-andreas">
                        <persName>
                            <surname>Schirgl</surname>
                            <forename>Andreas</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Szomolnok 1811–1872 Esztergom</p>
                            <p>Domherr in Esztergom</p>
                            <p>no gnd provided</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    </person>
                <person xml:id="ketteler-wilhelm-emanuel">
                        <persName>
                            <surname>Ketteler</surname>
                            <forename>Wilhelm Emmanuel</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Münster 1811–1877 Burghausen</p>
                            <p>1850–1877 Bischof von Mainz</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/118561723</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/118561723</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="romilli-bartolomeo">
                        <persName>
                            <surname>Romilli</surname>
                            <forename>Bartolomeo Carlo</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Bergamo 1795–1859 Mailand</p>
                            <p>1847–1859 Erzbischof von Mailand</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/1028338430</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/1028338430</tei:idno>
                    </person>
            </listPerson>
            <listPlace>
                <place xml:id="place_5f397a1e588cfe96b4aa4bab7a5b1d44">
                        <placeName>Rom</placeName>
                        <placeName type="alt">Rome</placeName>
                        <placeName type="alt">Roms</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">41.89193 12.51133</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/3169070/</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">
                        <placeName>Wien</placeName>
                        <placeName type="alt">Wiener</placeName>
                        <placeName type="alt">Wiens</placeName>
                        <placeName type="alt">Vienne</placeName>
                        <placeName type="alt">Viennes</placeName>
                        <placeName type="alt">Reichsresidenz</placeName>
                        <placeName type="alt">[Wien]</placeName>
                        <placeName type="alt">Metropole des Reichs</placeName>
                        <placeName type="alt">Kaiserhauptstadt</placeName>
                        <placeName type="alt">Residenz</placeName>
                        <placeName type="alt">Residenzstadt</placeName>
                        <placeName type="alt">Haupt- und Residenzstadt des Reiches</placeName>
                        <placeName type="alt">Haupt- und Residenzstadt</placeName>
                        <placeName type="alt">Hauptstadt Oesterreichs</placeName>
                        <placeName type="alt">Hauptstadt</placeName>
                        <placeName type="alt">Haupt- und Residenzstadt</placeName>
                        <placeName type="alt">Haupt- und Residenzstadt Oesterreichs</placeName>
                        <placeName type="alt">österreichischen Hauptstadt</placeName>
                        <placeName type="alt">Hauptstadt Oesterreichs</placeName>
                        <placeName type="alt">Haupt- und die Residenzstadt</placeName>
                        <placeName type="alt">Haupt- und Residenzstadt der Monarchie</placeName>
                        <placeName type="alt">Kaiserstadt</placeName>
                        <placeName type="alt">kaiserlichen Residenz</placeName>
                        <placeName type="alt">kaiserlichen Residenz</placeName>
                        <placeName type="alt">o. O. [Wien]</placeName>
                        <placeName type="alt">Hauptstadt des Reiches</placeName>
                        <placeName type="alt">Wiens</placeName>
                        <placeName type="alt">[Wien]</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">48.2082 16.37169</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/2761367/</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_162b390989a8678640067963acb65109">
                        <placeName>Deutschland</placeName>
                        <placeName type="alt">Deutschlands</placeName>
                        <placeName type="alt">Germany</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">51.5 10.5</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/2921044/</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17" type="placeName">
                        <placeName type="pref">oesterreich</placeName>
                        <placeName type="alt">Vaterlande</placeName>
                        <placeName type="alt">Österreichs</placeName>
                        <placeName type="alt">Oesterreich</placeName>
                        <placeName type="alt">Oestreich</placeName>
                        <placeName type="alt">Österreich</placeName>
                    </place>
            </listPlace>
            <listOrg>
                <org xml:id="org_0008">
                        <orgName>Universität Pest</orgName>
                        <idno type="URL" subtype="GND">http://d-nb.info/gnd/83557-2</idno>
                    </org>
            </listOrg>
        </back>
    </text>
</TEI>