<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/" xml:id="steger-an-einen-professor-1860-07-25-a3-xxi-d599.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/statuten-ungarische-akademie-der-wissenschaften-od-a3-xxi-d362.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/stellungnahme-clam-handeslrecht-1854-07-07-a3-xxi-d265.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#steger-joseph" role="sender:kleriker">Joseph Steger</rs>
                    an einen unbekannten Adressaten<note xml:id="note_1">Ein möglicher Adressat ist
                        der Priester Joseph Fessler, Professor an der Universität Wien. Steger hatte
                        bei Fessler am Brixner Diözesanseminar studiert. Fessler stand mit Thun
                        regelmäßig in Kontakt und verkehrte mit Buol und Biegeleben, die im Brief
                        angesprochen sind. Im Nachlass von Fessler findet sich allerdings kein
                        Hinweis auf einen sonstigen Briefkontakt mit Joseph
                        Steger.</note>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_fd3ebb9f41f9f036dba5791051bc5749">Marburg</rs>, <date when="1860-07-25">25. Juli 1860</date>
                </title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D599</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Der Priester und Gymnasiallehrer Joseph Steger berichtet Leo Thun über
                            die nationale Agitation eines Lehrers des Gymnasiums in Marburg an der
                            Drau. Dieser Lehrer hatte in der Zeitung „Noviće“ einen Aufsatz mit dem
                            Titel „Das Slovenenthum und die Mittelschulen in Marburg“
                            veröffentlicht. Darin beschuldige er sowohl die Regierung, eine
                            Germanisierungspolitik zu betreiben, als auch die Lehrer des Gymnasiums,
                            die slowenischen Schüler zu unterdrücken. Da die Zeitschrift auch von
                            Gymnasialschülern gelesen werde, könnte dies negative Folgen sowohl auf
                            die Disziplin als auch auf die Gemüter der Schüler haben. In einer
                            Klasse sei es bereits zu Konfrontationen zwischen deutschen und
                            slowenischen Schülern gekommen. Daher sah sich Steger gezwungen beim
                            Minister zu intervenieren. Auch der Direktor habe das Ministerium über
                            die Angelegenheit informiert. Abschließend erwähnt Steger, dass er und
                            ein Kollege sich um eine Stelle in Salzburg beworben haben, er aber
                            wenig Hoffnung habe, in der jetzigen Situation dort hinbeordert zu
                            werden.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#steger-joseph">Joseph Steger</rs>
                    <settlement ref="#place_fd3ebb9f41f9f036dba5791051bc5749">Marburg</settlement>
                    <date when="1860-07-25">25. Juli 1860</date>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Gymnasien</term>
                    <term>Sprachenfrage</term>
                    <term>Nationalitätenkonflikt</term>
                </index>
                <p>Euer Hochwürden,<lb/>lieber Herr Professor!</p>
                <p>Meine trübe Ahnung, die ich auch in meinem letzten Brief Ihnen andeutete, hat
                    sich leider erwahrt, die Befürchtung nämlich, daß die nazionale Agitation von
                    ein, zwei slovenischen Mitgliedern unseres Lehrkörpers früher oder später auch
                    offen zu Tage treten werde.<lb/>Durch Zufall kam mir zur Kenntnis, daß in der
                    der slovenischen Zeitschrift „Noviće“, in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_1dcf667c86986e2bbadf65ed2de41e47">Laibach</rs>
                    erscheinend, Anklagen der schweresten Art gegen die deutschen Mitglieder des
                    Lehrkörpers vorkommen, ein Kollege konnte sich die betreffenden Nummern
                    benannter Zeitschrift (Nr. 28 und 29, des 11. und 28. Juli)<note xml:id="note_2">Der zweite Teil des Aufsatzes erschien nicht am 28. Juli, sondern am 18.
                        Juli 1860. Vgl. Božidar Raič, Slovenščina in srednje učilíšče v Mariboru,
                        in: <ref target="http://www.dlib.si/?urn=urn:nbn:si:doc-7sqy09ke">Kmetijske
                            in rokodelske novice (11.07.1860), Jahrgang 18, Nr. 28, S. 219–220</ref>
                        und in: <ref target="http://www.dlib.si/?urn=urn:nbn:si:doc-zr5tngj0">Kmetijske in rokodelske novice (18.07.1860), Jahrgang 18, Nr. 29, S.
                            227–229</ref>.</note> nebst einer wörtlich genauen Übersetzung
                    verschaffen. Der Aufsatz ist von einem <rs type="person" ref="#raic-bozidar">slovenischen
                        Mitgliede unseres Lehrkörpers, Weltpriester hiesiger Diözese</rs>,
                    unterzeichnet und enthält nebst allgemein gehaltenen Klagen gegen die Regierung
                    wegen ihres Germanisirens und Aussendens deutscher „Apostel der Kultur“, nebst
                    einzelnen Ausfällen gegen die hiesige Gymnasialdirektion noch folgende spezielle
                    Anschuldigungen: die slovenische Sprache sei von zahlreichen Gegnern lächerlich
                    gemacht worden, sogar in den Lehrstunden; wenn ein Schüler seinen Namen nach
                    slovenischer Orthographie geschrieben habe, sei er gerügt und gebüßt worden;
                    wenn ein Schüler in seiner Muttersprache tüchtiges geleistet, habe man ihn
                    gerade deshalb in anderen Gegenständen herabgedrückt. Der Aufsatz ist
                    überschrieben: „Das Slovenenthum und die Mittelschulen in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_fd3ebb9f41f9f036dba5791051bc5749">Marburg</rs>“.<lb/>Ich berieth mich nun mit dem Kollegen,
                    was da zu thun sei.<lb/>Aus zwei Gründen glaubten wir die Sache nicht mit
                    Stillschweigen hinnehmen zu dürfen. Erstens sahen wir in dem Aufsatze einen
                    Angriff auf unsere Ehrenhaftigkeit und Gerechtigkeit, die wir treu dem Gewissen
                    und dem geleisteten Amtseide immer unverletzt geübt zu haben bewußt sind, einen
                    Angriff, der um so verletzender und gefährlicher ist, da er in einer Sprache
                    geschrieben ist, die wir nicht verstehen und folglich nur ein Zufall uns die
                    Gegenwehr jedes Mal möglich macht. Zweitens bestimmten uns pädagogische
                    Rücksichten. Die „Noviće“ wird auch von Gymnasiasten gehalten, ein und das
                    andere Exemplar wird sogar gratis zur Lektüre verabreicht; abgesehen nun davon,
                    daß dieser Aufsatz den nachläßigen und trägen Schülern eine bequeme, ja selbst
                    plausible Entschuldigung für ihre schlechten Klassen bei ihren Eltern und
                    Angehörigen, ja am Ende bei ihrem eigenen Gewissen selbst, darbietet – sie haben
                    den Grund ihrer „Zweier“ schwarz auf weiß von einem ihrer Lehrer selbst erklärt
                    in der Hand – abgesehen also davon, ist der Artikel nach Form und Inhalt so
                    recht dazu geschaffen, die Disziplin der Schüler, ihre Achtung gegen die Lehrer
                    vom Boden aus zu untergraben und in den jungen, bisher harmlos in Friede und
                    Eintracht untereinander lebenden Gemüthern den Keim zu nationaler Gehäßigkeit,
                    Zwietracht und Streitigkeit zu legen, wofür gerade das noch urtheillose, aber
                    leichtempfängliche Gemüth der Studenten bekanntlich der beste Boden ist.<lb/>Wir
                    schwiegen also nicht und zeigten die Sache der Gymnasialdirektion an. Der
                    Direktor ließ die übrigen slovenischen Mitglieder des Lehrkörpers zuerst zu
                    Protokoll geben, ob der bezeichnete Aufsatz auch in ihrem Sinne gehalten sei und
                    ob auch sie etwas von der beschuldigten Unterdrückung slovenischer Schüler durch
                    deutsche Lehrer wahrgenommen haben. Die beiden ältesten slovenischen Lehrer
                    erklärten, daß wohl vielleicht in den früheren Jahren zu solchen Bemerkungen ein
                    Anlaß gewesen sein könnte, in den „letzteren Jahren“ aber ihnen kein Grund
                    bekannt sei, desgleichen erklärten auch die vier jüngeren, daß seit ihrer
                    Thätigkeit am hiesigen Gymnasium ihnen nichts dergleichen vorgekommen wäre; nur
                    bemerkte einer, daß der einzige Fall ihm bekannt sei, daß heuer in einer Klasse
                    der Lehrer (Prof.) für das Deutsche einem Schüler es verwiesen habe, seinen
                    Namen auf das <hi rend="ul">deutsche</hi> Aufgabenheft nach slovenischer
                    Orthographie zu schreiben. Der Direktor hat nun beim <rs type="org" ref="#org_0005">Ministerium</rs> die ganze
                    Sache anhängig gemacht. So weit die Thatsache; Reflexionen daran zu knüpfen ist
                    unnöthig und zu peinlich; unser Glück ist es, daß wir am Ende des Schuljahrs
                    sind, denn bereits ist es in einer Klasse aus Anlaß dieses Artikels zu
                    Auftritten zwischen deutschen und slovenischen Schülern gekommen.<lb/>Ich für
                    meine Person kann mich nicht des Gedankens erwähren, daß in der ganzen Sache
                    Methode ist und daß der Verfasser des Artikels sicheren Rücken zu haben glauben
                    muß. <rs type="place" subtype="country" ref="#place_19cb29505c294db5ca9190ea93447e98">Italien</rs> und <rs type="place" subtype="country" ref="#place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">Ungarn</rs> mahnen zu sehr an
                    das Gebet: Domine, salvum fac imperatorem nostrum! Schon vier Wochen vor dieser
                    Affaire habe ich und <rs type="person" ref="#biohl">Biehl</rs> nach
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_f2646aa02d03ac5a141ef404d919cd11">Salzburg</rs> kompetirt, allein bei der jetzigen Sachlage
                    kann ich mir keine Hoffnung machen wegzukommen.<lb/>Mich Ihrer ferneren
                    Freundschaft und Güte empfohlen bleibe ich</p>
                <p>Euer Hochwürden</p>
                <p>dankschuldigster Schüler<lb/>Joseph Steger</p>
                <p>Marburg, 28.7.[18]60</p>
                <p>Empfehlungen an <rs type="person" ref="#biegeleben-ludwig">Biegeleben</rs> und
                        <rs type="person" ref="#buol-von-berenberg-franz">Boul</rs> [Buol]</p>
            </div>
        </body>
    <back>
            <listPerson>
                <person xml:id="steger-joseph">
                        <persName>
                            <surname>Steger</surname>
                            <forename>Joseph</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>St. Moritzen/Südtirol 1827–1886 Salzburg</p>
                            <p>Priester, zunächst prov. Präfekt am Theresianum in Wien, ab 1857 Lehrer für klassische Sprachen am Gymnasium in Marburg (Maribor), ab 1860 Lehrer am Gymnasium in Salzburg</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/102182116</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/102182116</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="raic-bozidar">
                        <persName>
                            <surname>Raič</surname>
                            <forename>Božidar (Matija)</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Žvab 1827–1886 Laibach</p>
                            <p>Priester, ab 1851 Pfarrer in Marburg an der Drau, 1853–1860 Lehrer am Gymnasium ebendort, 1860–1886 Pfarrer in St. Barbara in der Unter-Steiermark, 1884–1886 Reichsratsabgeordneter</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/1027335667</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/1027335667</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="biohl">
                        <persName>
                            <surname>Biehl</surname>
                            <forename>Wilhelm</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Hessen 1826–1898 Graz</p>
                            <p>Gymnasiallehrer in Marburg an der Drau, ab 1860 in Salzburg, ab 1863 in Linz, ab 1864 nach Triest, ab 1869 Lehrer am neu errichteten Gymnasium in Graz, ab 1872 Direktor des Gymnasiums in Innsbruck, ab 1879 Direktor des Elisabeth-Gymnasium in Wien</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/1089307977</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/1089307977</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="biegeleben-ludwig">
                        <persName>
                            <surname>Biegeleben</surname>
                            <forename>Ludwig</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Darmstadt 1812– 1872 Rohitsch-Sauerbrunn</p>
                            <p>Gesandter des Großherzogtums Hessen in Wien, 1848 Unterstaatssekretär der provisorischen Zentralgewalt, ab 1850 Beamter im öster. Ministerium des Äußeren</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/119059363</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/119059363</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="buol-von-berenberg-franz">
                        <persName>
                            <surname>Buol von Berenberg</surname>
                            <forename>Franz</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>1794–1865</p>
                            <p>Staatsmann und Beamter</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/135694582</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/135694582</tei:idno>
                    </person>
            </listPerson>
            <listPlace>
                <place xml:id="place_fd3ebb9f41f9f036dba5791051bc5749" type="placeName">
                        <placeName type="pref">Marburg (Lahn)</placeName>
                        <placeName type="alt">Marburg</placeName>
                    </place>
                <place xml:id="place_1dcf667c86986e2bbadf65ed2de41e47">
                        <placeName>Ljubljana</placeName>
                        <placeName type="pref">laibach</placeName>
                        <placeName type="alt">Laibach</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">46.05108 14.50513</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/3196359/</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_19cb29505c294db5ca9190ea93447e98" type="placeName">
                        <placeName type="pref">Italy</placeName>
                        <placeName type="pref">Italien</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">43 12</geo>
                        </location>
                        <idno>http://d-nb.info/gnd/4027833-5</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_601df943a89d2ac73e0e43a5d37fc228">
                        <placeName type="pref">Ungarn</placeName>
                        <placeName type="alt">Ungarns</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">47.0 20.0</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/719819/</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_f2646aa02d03ac5a141ef404d919cd11">
                        <placeName>Salzburg</placeName>
                        <placeName type="pref">salzburg</placeName>
                        <placeName type="alt">Salzburger</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">47.79941 13.04399</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/2766824/</idno>
                    </place>
            </listPlace>
            <listOrg>
                <org xml:id="org_0005">
                        <orgName>k.k. Ministerium für Kultus und Unterricht</orgName>
                        <idno type="URL" subtype="GND">http://d-nb.info/gnd/1086824806</idno>
                    </org>
            </listOrg>
        </back>
    </text>
</TEI>