<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Stimmungsbericht aus Rom<lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_0bcbcfedf2ef1f96542597b9279fb141">Rom</rs>, <date when="1856-05-16">16. Mai 1856</date>
                </title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D381</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Ein nicht identifizierbarer Autor berichtet über die politische Situation
                            in Italien und im Vatikan sowie über die Außenpolitik der beiden Länder.
                            Der Autor ist überzeugt, dass sich der Kirchenstaat zunehmend von
                            Frankreich abwende und Österreich zuwende. Der Grund hierfür sei die
                            Annäherung zwischen Graf Cavour und Napoleon III. Außerdem gehe in Rom
                            das Gerücht um, Napoleon III. wolle den Papst nach Paris bringen, um
                            dort von diesem zum Kaiser gekrönt zu werden. Der Papst sei dazu
                            allerdings nicht bereit.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Der Bericht ist einem nicht erhaltenen Brief entnommen.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Kultus</term>
                    <term>Vatikan</term>
                    <term>Außenpolitik</term>
                </index>
                <p>Aus einem Schreiben de dat. <rs type="place" subtype="place" ref="#place_0bcbcfedf2ef1f96542597b9279fb141">Rom</rs> 16. Mai 1856</p>
                <p>Im <rs type="place" subtype="place" ref="#place_fdd311506506282a61a32fb6b746b03d">Vatikan</rs> geht gegenwärtig eine wichtige Geisteswende vor
                    sich: die Herzen kehren sich endlich <rs type="place" subtype="place" ref="#place_1b388e3352c32b76b8d975c4d3625070">Wien</rs> zu. Der Mund
                    spricht noch je nach Umständen. Die Äußerungen, die in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_ccbee73cd81c7f42405e1920409247ec">Paris</rs> über <rs type="place" subtype="country" ref="#place_19cb29505c294db5ca9190ea93447e98">Italien</rs> gefallen
                    sind, haben hier tief verletzt. Man weiß, daß <rs type="person" ref="#napoleon-III">Napoleon</rs> denselben Raum gab. <rs type="person" ref="#cavour-camillo-benso">Cavour</rs> wurde von <rs type="person" ref="#colonna-walewski-alexandre">Walewsky</rs> an den <rs type="person" ref="#napoleon-III">Kaiser</rs> gewiesen. Der Kaiser behielt die
                    Schrift, welche der Piemontese in Discussion werfen wollte: er ließ den
                    Grafen ohne Ja <hi rend="ul">und Nein</hi>: er genehmigte also stillschweigend.
                    Dazu kommt die Entfernung dreier legitimistischer Bischöfe, von denen einer eben
                    hier weilt. Man weiß hier genau, wie unkirchlich manche Konversation des
                        <rs type="person" ref="#napoleon-III">französischen Kaisers</rs> mit
                    gallikanischen Bischöfen und Gelehrten ist. <hi rend="ul">Man traut ihm nicht
                        mehr.</hi> Neulich erhielt <rs type="person" ref="#pius-IX">Seine
                        Heiligkeit</rs> die offenbar überspannte Warnung, er möge sich
                    vorsehen: Napoleon beabsichtige, ihn im Nothfalle aufzuheben und nach
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e20d37a5d7fcc4c35be6fc18a8e71bfa">Paris</rs> zu ziehen. Der Kaiser habe aus seinem Studium
                    des Charakters <rs type="person" ref="#pius-IX">Seiner Heiligkeit</rs> die
                    Zuversicht gewonnen, von <rs type="person" ref="#pius-IX">Pio IX</rs>, wenn er ihn
                    einmal in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e20d37a5d7fcc4c35be6fc18a8e71bfa">Paris</rs> habe, die Krönung zu erlangen. Von dieser
                    geheimen Warnung wissen nur Wenige. <rs type="person" ref="#pius-IX">Pio IX</rs>
                    ist durchaus nicht geneigt, nach <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e20d37a5d7fcc4c35be6fc18a8e71bfa">Paris</rs> zu reisen, und am
                    allerwenigsten, die Krönung zu vollziehen. Schon bei den ersten Anträgen und
                    Begehrungen dieser Art hatte <rs type="person" ref="#hohenlohe-schillingfuerst-gustav">Fürst Hohenlohe</rs> den guten Einfall, jenen vortrefflichen
                        Aufsatz<note xml:id="note_1">Vgl. <ref target="http://books.google.at/books?id=n0NHAAAAcAAJ&amp;dq=d%C3%B6llinger+kaiserw%C3%BCrde&amp;hl=de&amp;source=gbs_navlinks_s">Ignaz Döllinger, Betrachtungen über die Frage der Kaiser-Krönung,
                            München 1853</ref>.</note> der historisch-politischen Blätter, der die
                    Bedeutung der Kaiserwürde entwickelte, in das Italienische zu übersetzen und
                        <rs type="person" ref="#pius-IX">Seiner Heiligkeit</rs> vorzulesen. <rs type="person" ref="#pius-IX">Pio IX </rs>war davon sehr ergriffen und der Eindruck
                    jener Worte <rs type="person" ref="#doellinger-ignaz">Döllingers</rs> war ein
                    bleibender.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>