<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/" xml:id="szoegyeny-an-thun-1860-04-26-a3-xxi-d578.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/szlachtowski-an-thun-1849-11-01-a3-xxi-d13.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/szoeyeny-an-thun-1860-04-21-a3-xxi-d577.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#szoegyeny-marich-ladislaus" role="sender:beamter">Ladislaus
                        Szögyény</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>o. O., <date when="1860-04-26">26. April
                        1860</date>
                </title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D578</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Ladislaus Szögyény, Beamter der ungarischen Hofkanzlei, übersendet Leo
                            Thun einen Brief von Nikolaus Vay. Dieser aus dem Ungarischen übersetzte
                            Brief soll Thun über die Stimmungslage der Protestanten in Ungarn
                            aufklären. Er entschuldigt sich für die ungefragte Einmischung, hofft
                            dadurch aber zur Lösung des Konflikts beizutragen.<lb/>Beilage: Nikolaus
                            Vay berichtet in seinem Brief an Ladislaus Szögyény, dass die
                            ungarischen Protestanten ein Ende des Konflikts wünschen. Er betont
                            auch, dass sie die Hoffnung, ein solches zu erreichen nicht aufgegeben
                            hätten und von den guten Absichten des Kaisers überzeugt seien. Vay
                            erklärt allerdings auch, dass die Vertreter der protestantischen Kirchen
                            nichts unversucht lassen werden, um der Anspruch ihrer Kirchen auf
                            Selbstverwaltungsfreiheit zu erreichen. Vay schreibt außerdem, dass die
                            Maßnahmen des Kultusministeriums in Ungarn auf Unverständnis träfen. Auch
                            die Verhaftung von Eduard Zsedényi werde negativ aufgenommen.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Beilage: <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="#d578_1">ein aus dem Ungarischen übersetzter Brief
                                von Nikolaus Vay an Ladislaus Szögyény vom 14. [24.?] April
                                1860.</tei:ref>
                        </p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#szoegyeny-marich-ladislaus">Ladislaus Szögyény</rs>
                    <date when="1860-04-26">26. April
                        1860</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Kultus</term>
                    <term>Ungarn</term>
                    <term>Protestanten</term>
                </index>
                <p>Hochgeborner Graf!</p>
                <p>In der Anlage habe ich die Ehre Ihnen die Übersetzung eines ungarischen
                    Schreibens, das ich soeben von <rs type="person" ref="#vay-nikolaus">Baron Vay</rs>
                    erhielt, zu übersenden. <note xml:id="note_1">Vgl. die Beilage <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="#d578_1&gt;">Nikolaus Vay an Ladislaus Szögyény, 14. [24.?] April
                            1860.</tei:ref>
                    </note> Da es wichtige Umstände enthält, erachtete ich es zu
                    Ihrer Kenntnis bringen zu sollen. Die guten Leute überschätzen den Einfluß, den
                    ich auf die Sache in den vergangenen Tagen mit Ihrer Zustimmung genommen. Ich
                    mußte jedoch der wiederholten Unterredung erwähnen, welche ich mit Euer
                    Exzellenz zu pflegen die Ehre hatte, um sie von Ihren wohlwollenden Absichten zu
                    überzeugen zu trachten; und daher mag dieses Mißverständnis kommen. Jedenfalls
                    dürfte der Brief <rs type="person" ref="#vay-nikolaus">Vays</rs> Euerer Exzellenz
                    über die wahre Sachlage mehr Aufschluß geben als mancher behördliche Bericht.
                    Hiezu beizutragen hielt ich für meine Pflicht, und dies möge meine anscheinende
                    Zudringlichkeit und unberufene Einmengung entschuldigen. Den Originalbrief <rs type="person" ref="#vay-nikolaus">Vays</rs>, der nicht mehr und nicht weniger enthält
                    als die Übersetzung, bitte ich mir gütigst zurückzustellen.<lb/>Empfangen Euer
                    Exzellenz die Versicherung meiner aufrichtigsten Verehrung, mit der ich
                    verharre</p>
                <p>Der</p>
                <p>ergebenste Diener<lb/>Szögýeny</p>
                <div type="enclosure" xml:id="D578_1">
                    <p>Golop 14. [24. ?] 4. [1860]</p>
                    <p>Es ist ein Glück lieber Freund, daß du in den letzten Tagen auf unsere
                        Angelegenheiten Einfluß genommen hast. Wenn unsere Leute das in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_ae8effcf53078ebe204e349a55546ca8">Debreczin</rs> von <rs type="person" ref="#lonyay-meinhardt">Lonyay</rs> nicht gehört hätten, würde das
                        Ganze eine andere, gefährlichere Wendung genommen haben. So besteht aber das
                        Resultat der Versammlung darin (wohin ich seit meiner Rückkunft von
                            <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> trachtete und was ich selbst in einem
                        Seniorenconsilio zu Mischkolz[?] veranlaßt habe): "daß wir – nach den Worten des
                        gefaßten Beschlußes – die Hoffnung nicht ganz aufgeben, die bedrängte und
                        gefährdete Lage unserer Kirche werde in Folge unserer eifrigen Gebete und
                        unserer energischen Bestrebungen bald aufhören. Wir setzen diesfalls unser
                        Vertrauen nach Gott <hi rend="ul">vorzüglich</hi> in <rs type="person" ref="#franz-joseph">Seine Majestät</rs>, den Kaiser, den Beschützer
                        und Überwacher unserer Kirche, indem wir von allerhöchsten dessen guten
                        Absichten, die Er persönlich und als Herrscher hegt, überzeugt sind. Wir
                        wollen nichts unterlassen, daß diese gute Absicht und mit ihr die
                        gesetzlichen Ansprüche unserer Kirche je eher verwirklicht werden und
                        dadurch unsere Selbstverwaltungsfreiheit und Ruhe uns rückgegeben werde. Es
                        wird sonach eine Deputation erwählt, welche mit Deputationen der übrigen 9
                        Superintendenzen eine Generalconferenz abhalten soll, die ermächtigt wird,
                        den Verhältnissen gemäß Alles anzuwenden, damit die gesetzliche Freiheit
                        unserer Kirche ihr je eher rückgegeben werde." Nun müssen wir denselben
                        Beschluß auf den übrigen 3 Superindentialconventen durchführen, was, wie ich
                        hoffe, auch geschehen wird; obschon die Opposition, welche sich dagegen in
                            <rs type="place" subtype="place" ref="#place_ae8effcf53078ebe204e349a55546ca8">Debreczin</rs> zeigte, ihr Haupt
                        wahrscheinlich auch in anderen Orten erheben wird. Diese wollte nämlich
                        unserer Sache eine ganz andere Wendung geben, wovon ich Dich ein andermal
                        benachrichtigen werde. Daß dies pro [?] vereitelt wurde, war Folge dessen,
                        was durch Dich zu unserer Kenntnis kam. Stoße Dich nicht daran, daß man in
                            <rs type="place" subtype="place" ref="#place_ae8effcf53078ebe204e349a55546ca8">Debreczin</rs> nicht um Erlaubnis, den
                        Konvent abzuhalten, ansuchte; es ist schwer Solches, gegenüber so vieler
                        Tausenden aufgeregten Volkes, auch mit bestem Willen durchzuführen. Daß der
                        kaiserliche Kommissär der Berathung[?] bis zu Ende beiwohnte, deutet das
                        Publikum dahin, daß die Regierung die Versammlung nicht ganz als null und
                        nichtig betrachte; [?] Verfahren seine Früchte tragen kann. Ich rühre mich
                        schon seit mehreren Wochen nicht aus dem Hause und so werde ich Dich erst von
                        Mischkolz[?] über den Hauptinhalt Deines Schreibens benachrichtigen, nachdem ich auch
                        mit Anton gesprochen haben werde. Um die Lutheraner[?] kümmern wir uns wenig;
                        aber das verstehe ich nicht, warum das <rs type="org" ref="#org_0005">Cultusministerium</rs>, wenn es eine Verständigung wünscht, die
                            <rs type="place" subtype="place" ref="#place_ae8effcf53078ebe204e349a55546ca8">Debrecziner</rs> Autoritäten – eben
                        jene, ohne welche wir uns nicht rühren können – beiläufig 33, darunter den
                        Superintendenten <rs type="person" ref="#tisza-kolomon">Tisza</rs>, <rs type="person" ref="#degenfeld-emmerich">Degenfeld</rs>, die beiden Révész<note xml:id="note_2">
                            <rs type="person" ref="#revesz-emmerich">Révész
                                Emmerich</rs> und <rs type="person" ref="#revesz-valentin">Révész
                                Valentin</rs>.</note> – neuestens durch den Staatsanwalt (?)
                        vernehmen ließ. <hi rend="ul">Auf einer Synode würde <rs type="person" ref="#zsedenyi-eduard">Zsedényi</rs> [?], ja am besten zu
                            gebrauchen gewesen sein</hi>.<note xml:id="note_3">Anmerkung Szögyénys:
                                <rs type="person" ref="#vay-nikolaus">V[ay]</rs> versteht darunter
                            offenbar, daß <rs type="person" ref="#zsedenyi-eduard">Zs[edényi]</rs> auf
                            der Synode im Interesse der Regierung als <hi rend="ul">mäßigendes</hi>
                            Element gewirkt haben würde. Das ist die Meinung der Protestanten über
                            den, jetzt die Strafe eines Verbrechers büßenden <rs type="person" ref="#zsedenyi-eduard">Zsedényi</rs>!!</note> In Kurzem ein
                        Mehreres, bis dahin wird auch meine Gesundheit wiederkehren, die jetzt
                        nichts taugt.</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    <back>
            <listPerson>
                <person xml:id="szoegyeny-marich-ladislaus">
                        <persName>
                            <surname>Szögyény-Marich</surname>
                            <forename>Ladislaus</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Pest 1806–1893</p>
                            <p>ab 1844 Chef der Studien- und Zensurkommission in Ofen, ab 1848 Hofrat bei der ungarischen Hofkanzlei, ab 1860 Vizekanzler der ungarischen Hofkanzlei, Mitglied des Reichsrates</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/1019704195</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/1019704195</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="thun-hohenstein-leo">
                        <persName>
                            <surname>Thun-Hohenstein</surname>
                            <forename>Leo (Leopold)</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Tetschen 1811–1888 Wien</p>
                            <p>1848 Gubernialpräsident von Böhmen, 1849–1860 Minister für Kultus und Unterricht, ab 1861 Mitglied des Herrenhauses, Herausgeber der Zeitung "Das Vaterland"</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/118757393</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/118757393</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="vay-nikolaus">
                        <persName>
                            <surname>Vay</surname>
                            <forename>Nikolaus sen.</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Alsózsolca 1802–1894</p>
                            <p>ungarischer Großgrundbesitzer und Politiker, 1860–1861 Hofkanzler, General-Inspektor der evangelisch-reformierten Kirche des Theiß-Gebietes und Präsident des evangelisch-reformierten Generalkonvents von Ungarn</p>
                            <p>no gnd provided</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    </person>
                <person xml:id="lonyay-meinhardt">
                        <persName>
                            <surname>Lónyay</surname>
                            <forename>Meinhardt</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>1822–1884</p>
                            <p>Adeliger und Politiker, ab 1843 Mitglied des ungar. Landtags, 1848 Unterstaatssekretär im Finanzministerium, ab 1867 Finanzminister</p>
                            <p>no gnd provided</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    </person>
                <person xml:id="franz-joseph">
                        <persName>
                            <surname>Franz Joseph I.</surname>
                            <forename>k_A</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Wien 1830–1916 Wien</p>
                            <p>1848–1916 Kaiser von Österreich und Apostolischer König von Ungarn</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/118535013</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/118535013</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="tisza-kolomon">
                        <persName>
                            <surname>Tisza</surname>
                            <forename>Kolomon</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>1830–1902</p>
                            <p>ab 1859 Oberkurator der reformierten Superintendenz jenseits der Theiß</p>
                            <p>no gnd provided</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    </person>
                <person xml:id="degenfeld-emmerich">
                        <persName>
                            <surname>Degenfeld</surname>
                            <forename>Emmerich</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>k_A</p>
                            <p>Kurator</p>
                            <p>no gnd provided</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    </person>
                <person xml:id="revesz-emmerich">
                        <persName>
                            <surname>Révész</surname>
                            <forename>Emmerich</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>1826–1881</p>
                            <p>Pfarrer der reformierten Gemeinde in Debreczin und stellvertretender Superintendential-Schriftführer</p>
                            <p>no gnd provided</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    </person>
                <person xml:id="revesz-valentin">
                        <persName>
                            <surname>Révész</surname>
                            <forename>Valentin</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>k_A</p>
                            <p>Superintendent in Debreczin</p>
                            <p>no gnd provided</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    </person>
                <person xml:id="zsedenyi-eduard">
                        <persName>
                            <surname>Zsedényi</surname>
                            <forename>Eduard</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Leutschau 1803–1879 Pest</p>
                            <p>ab 1845 Hofrat und Referent bei der ungarischen Hofkanzlei, 1859 zu einer achtmonatigen Gefängnisstrafe wegen Agitation gegen das Protestantenpatent für Ungarn verurteilt</p>
                            <p>no gnd provided</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    </person>
            </listPerson>
            <listPlace>
                <place xml:id="place_ae8effcf53078ebe204e349a55546ca8">
                        <placeName>Debrecen</placeName>
                        <placeName type="pref">Debrezin [Debrecen]</placeName>
                        <placeName type="alt">Debreczin</placeName>
                        <placeName type="alt">Debrecziner</placeName>
                        <placeName type="alt">Debrezin</placeName>
                        <placeName type="alt">Debreczin</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">47.53333 21.63333</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/721472/</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">
                        <placeName>Wien</placeName>
                        <placeName type="alt">Wiener</placeName>
                        <placeName type="alt">Wiens</placeName>
                        <placeName type="alt">Vienne</placeName>
                        <placeName type="alt">Viennes</placeName>
                        <placeName type="alt">Reichsresidenz</placeName>
                        <placeName type="alt">[Wien]</placeName>
                        <placeName type="alt">Metropole des Reichs</placeName>
                        <placeName type="alt">Kaiserhauptstadt</placeName>
                        <placeName type="alt">Residenz</placeName>
                        <placeName type="alt">Residenzstadt</placeName>
                        <placeName type="alt">Haupt- und Residenzstadt des Reiches</placeName>
                        <placeName type="alt">Haupt- und Residenzstadt</placeName>
                        <placeName type="alt">Hauptstadt Oesterreichs</placeName>
                        <placeName type="alt">Hauptstadt</placeName>
                        <placeName type="alt">Haupt- und Residenzstadt</placeName>
                        <placeName type="alt">Haupt- und Residenzstadt Oesterreichs</placeName>
                        <placeName type="alt">österreichischen Hauptstadt</placeName>
                        <placeName type="alt">Hauptstadt Oesterreichs</placeName>
                        <placeName type="alt">Haupt- und die Residenzstadt</placeName>
                        <placeName type="alt">Haupt- und Residenzstadt der Monarchie</placeName>
                        <placeName type="alt">Kaiserstadt</placeName>
                        <placeName type="alt">kaiserlichen Residenz</placeName>
                        <placeName type="alt">kaiserlichen Residenz</placeName>
                        <placeName type="alt">o. O. [Wien]</placeName>
                        <placeName type="alt">Hauptstadt des Reiches</placeName>
                        <placeName type="alt">Wiens</placeName>
                        <placeName type="alt">[Wien]</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">48.2082 16.37169</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/2761367/</idno>
                    </place>
            </listPlace>
            <listOrg>
                <org xml:id="org_0005">
                        <orgName>k.k. Ministerium für Kultus und Unterricht</orgName>
                        <idno type="URL" subtype="GND">http://d-nb.info/gnd/1086824806</idno>
                    </org>
            </listOrg>
        </back>
    </text>
</TEI>