<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/" xml:id="thun-an-tomek-1858-05-09-ca1000.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/thun-an-tomek-1855-07-20-ca998.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/thun-an-unbekannt-1851-04-03-ca1207.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="sender">Leo Thun</rs> an
                        <rs type="person" ref="#tomek-vaclav-vladivoi" role="recipient">Václav Vladivoi
                        Tomek</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>, <date when="1858-05-09">9.
                        Mai 1858</date>
                </title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Tschechisches Nationalmuseum [Archiv Národního
                            muzea]</institution>
                        <repository>Archiv</repository>
                        <idno>Nachlass Tomek</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Leo Thun erklärt dem Historiker Václav Tomek, warum er nur die
                            Professoren Johann Heinrich Löwe und Georg Bippart und nicht auch ihn
                            befördert hat. Thun führt vor allem die finanzielle Lage der Monarchie
                            als Grund an. Thun nennt gleichzeitig auch die Gründe, warum er Bippard
                            und Löwe befördert hat. Bei beiden gab es triftige Gründe, die bei Tomek
                            fehlen. Er bittet Tomek um Geduld und versichert ihm, dass er zum
                            richtigen Zeitpunkt dessen Beförderung vorantreiben werde. Thun bedankt
                            sich für Tomeks Aufrichtigkeit. Thun gesteht, dass er in seinem
                            Ministerium nicht ohne Einschränkungen herrschen kann.</p>
                    </msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                    <settlement ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</settlement>
                    <date when="1858-05-09">9.
                        Mai 1858</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#tomek-vaclav-vladivoi">Václav Vladivoi Tomek</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Universität Prag</term>
                    <term>Geschichtswissenschaften</term>
                </index>
                <p>Wien den 9. Mai 858</p>
                <p>Werther Herr Professor!</p>
                <p>Sie thun mir Unrecht, wenn Sie glauben, es liege ein Mangel an gutem Willen, und
                    Anerkennung Ihrer Verdienste, oder wenigstens in einem Übersehen, daß zwei Ihrer
                    Kollegen früher als Sie zu o. Prof. befördert wurden. Mit voller Wahrheit kann
                    ich versichern, daß der Gedanke an Ihre Ansprüche mir unablaßig gegenwärtig
                    und daß es mir ein wahres Anliegen ist, denselben gerecht zu werden. Was mir
                    allein im Wege steht, habe ich Ihnen gesagt. Die finanzielle Frage wird leider
                    immer noch nicht so behandelt, daß es sich nur einfach darum handelt, ob einige
                    hundert Gulden mehr auf Besoldungen verwendet werden dürfen, sondern ich muß von
                    Fall zu Fall Gründe geltend machen, aus welchen sich die Schlussfolgerung ziehen
                    läßt, daß eben die bei <rs type="person" ref="#franz-joseph">S. Maj.</rs> zu
                    beantragende Mehrauslage nicht länger verschoben werden könne und unzweifelhaft
                    gerechtfertiget sei. Bei <rs type="person" ref="#loewe-johann-heinrich">Prof.
                        Löwe</rs> kommen mir allerhand äußere Umstände zu Hilfe um den
                    Widerspruch des <rs type="person" ref="#bruck-karl-ludwig">Finanzministers</rs> zu
                    beseitigen, der dringende Wunsch des <rs type="person" ref="#schwarzenberg-friedrich">Cardinals</rs> eben ihn für Philosophie in <rs type="org" ref="#org_0017">Prag</rs> festzuhalten <note xml:id="note_1">Vgl. hierzu den Brief <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/schwarzenberg-an-thun-1857-12-19-a3-xxi-d437.xml">Friedrich Schwarzenberg an Leo Thun, 19. Dezember 1857.</ref>
                    </note>
                    etc.; bei <rs type="person" ref="#bippart-georg">Prof. Bippard</rs> konnte ich
                    geldtend machen, daß die Stelle die er bekleidet, schon einmal <rs type="person" ref="#lange-ludwig">einem anderen</rs> als ord. Professor mit höheren
                    Bezügen mit a.h. Beschluss zugesprochen war, welcher aber dann zurücktrat, daß
                    die Nothwendigkeit zweier ord. Professuren für klass. Philologie unbestreitbar
                    ist, und bereits a.h. Ortes anerkannt war, daß ich also durch den Umstand
                        <rs type="person" ref="#bippart-georg">B.</rs> dennoch nur als a.o. Prof.
                    gewonnen zu haben, im Interesse des Staatsschatzes gehandelt habe, und die
                    Zuerkennung des höheren Gehaltes nach mehrj. Dienstleistung also nicht von dem
                    Standpunkte aus angefochten werden könne. Leider fehlt es mir zu Ihren Gunsten
                    an <hi rend="ul">solchen</hi> Argumenten, nachdem neben Ihnen 2 ord. Prof. der
                    Geschichte stehen. Wenn ich Ihre persönlichen Verdienste geltend mache, so wird
                    mir zuversichtlich eingewendet werden, ich solle Sie an eine Univ. versetzen, wo
                    Mangel an Lehrkräften für Geschichte ist; und damit wäre weder Ihnen noch der
                    Sache gedient. Ich sage das nicht um etwa daraus zu folgern, daß ich keine
                    Hoffnung für Sie habe, ehe einer der ord. Prof. der Geschichte in <rs type="org" ref="#org_0017">Prag</rs> von seinem Posten abtritt, sondern
                    nur um Ihnen erklärlich zu machen, welche Bedenken mir entgegenstehen, und um wo
                    möglich zu bewirken, daß Sie wenigstens an der Aufrichtigkeit meiner Ihnen
                    gegebenen Versicherung nicht zweifeln. Ich weiß sehr wohl, welche Gründe dafür
                    sprechen, Sie zum ord. Prof. in <rs type="org" ref="#org_0017">Prag</rs>
                    zu befördern, und diese Gründe liegen mir gar sehr am Herzen. Ich werde sie auch
                    geltend machen; würde ihnen aber den schlechtesten Dienst erweisen, wenn ich es
                    eher versuchte, als bis ich mit Zuversicht erwarten kann, es mit Erfolg thun zu
                    können. Ihre öster. Geschichte wird mir hoffentlich dabei wesentliche Dienste
                    leisten, allein ich muß noch einige andere Umstände wahrnehmen, ehe ich davon
                    Gebrauch machen kann. So bitte ich Sie denn lieber Professor, verlieren Sie
                    nicht den Muth. Wer sich einer schwierigen Aufgabe gewidmet hat und dabei weder
                    rechts noch links schauend, nach eigener Überzeugung vorwärts geht, hat immer
                    größere Schwierigkeiten zu überwinden, als wer sein Benehmen nach anderen
                    Rücksichten einrichtet, aber es kann eben jede wahrhaft gute Sache nur durch
                    große Selbstaufopferung gefördert werden. Manche wenn ich so zu Ihnen spräche,
                    würden wohl sagen: das ist eine sonderbare Rede für den öster. Min. des Unt.
                    einem Mann gegenüber, dessen Leistungen seinen Intenzionen in vollem Maaße
                    entsprachen! Allein ich habe nicht die Prätension, Ihnen zu dessen Charakter und
                    Diskrezion ich volles Vertrauen habe, zu verhehlen, was Ihnen ohnehin
                    begreiflich sein muß, daß ich auch in meinem <rs type="org" ref="#org_0005">Dep.</rs> kein
                    allmächtiger Minister bin. Auch ich rechne mich zu denen, die ohne rechts und
                    links zu schauen, nach eigener Überzeugung vorwärts gehen und lasse mir die
                    Folgen davon gefallen. Das ermächtiget mich, denjenigen, denen ich Vertrauen
                    schenke, von Geduld und Ausdauer zu sprechen, und dadurch auch von Ihnen einen
                    hohen Grad von Vertrauen in Anspruch zu nehmen.</p>
                <p>Mit aufrichtigen Gefühlen</p>
                <p>Thun</p>
            </div>
        </body>
    <back>
            <listPerson>
                <person xml:id="thun-hohenstein-leo">
                        <persName>
                            <surname>Thun-Hohenstein</surname>
                            <forename>Leo (Leopold)</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Tetschen 1811–1888 Wien</p>
                            <p>1848 Gubernialpräsident von Böhmen, 1849–1860 Minister für Kultus und Unterricht, ab 1861 Mitglied des Herrenhauses, Herausgeber der Zeitung "Das Vaterland"</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/118757393</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/118757393</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="tomek-vaclav-vladivoi">
                        <persName>
                            <surname>Tomek</surname>
                            <forename>Václav Vladivoi</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Königgrätz 1818–1905 Prag</p>
                            <p>Lehrer bei der Familie Šafařik, ab 1839 bei der Familie Palácký, ab 1850 Prof. für österreichische Geschichte an der Universität Prag</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/117404845</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/117404845</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="franz-joseph">
                        <persName>
                            <surname>Franz Joseph I.</surname>
                            <forename>k_A</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Wien 1830–1916 Wien</p>
                            <p>1848–1916 Kaiser von Österreich und Apostolischer König von Ungarn</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/118535013</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/118535013</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="loewe-johann-heinrich">
                        <persName>
                            <surname>Loewe</surname>
                            <forename>Johann Heinrich</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Prag 1808–1892 Prag</p>
                            <p>ab 1838 Prof. für Philosophie am Lyzeum in Salzburg, ab 1851 Prof. für Philosophie an der Universität Prag</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/159584345</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/159584345</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="bruck-karl-ludwig">
                        <persName>
                            <surname>Bruck</surname>
                            <forename>Karl Ludwig</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Elberfeld 1798–1860 Wien</p>
                            <p>1848 Mitglied der Frankfurter Nationalversammlung und Bevollmächtigter der österr. Regierung beim Reichsverweser, 1848–1851 Handelsminister, 1853–1855 österr. Internuntius in Konstantinopel, 1855–1860 Finanzminister, 1860 Selbstmord, Gründer des Österr. Lloyd</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/118857401</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/118857401</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="schwarzenberg-friedrich">
                        <persName>
                            <surname>Schwarzenberg</surname>
                            <forename>Friedrich</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Wien 1809–1885 Wien</p>
                            <p>1836 Fürsterzbischof von Salzburg, ab 1842 Kardinal, ab 1850 Erzbischof von Prag</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/118763024</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/118763024</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="bippart-georg">
                        <persName>
                            <surname>Bippart</surname>
                            <forename>Georg</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Berka 1816–1892</p>
                            <p>1842–1846 Direktor einer Privatschule in Eisenach, 1850 Prof. für klass. Philologie an der Universität Jena, 1852 Prof. für klass. Philologie an der Universität Prag</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/116188634</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/116188634</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="lange-ludwig">
                        <persName>
                            <surname>Lange</surname>
                            <forename>Ludwig</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Hannover 1825–1885 Leipzig</p>
                            <p>ab 1850 Bibliotheksassistent, 1853–1859 Prof. für klass. Philologie an der Universität Prag, 1859–1871 Prof. an der Universität Gießen, ab 1871 Prof. an der Universität Leipzig</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/104123184</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/104123184</tei:idno>
                    </person>
            </listPerson>
            <listPlace>
                <place xml:id="place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">
                        <placeName>Wien</placeName>
                        <placeName type="alt">Wiener</placeName>
                        <placeName type="alt">Wiens</placeName>
                        <placeName type="alt">Vienne</placeName>
                        <placeName type="alt">Viennes</placeName>
                        <placeName type="alt">Reichsresidenz</placeName>
                        <placeName type="alt">[Wien]</placeName>
                        <placeName type="alt">Metropole des Reichs</placeName>
                        <placeName type="alt">Kaiserhauptstadt</placeName>
                        <placeName type="alt">Residenz</placeName>
                        <placeName type="alt">Residenzstadt</placeName>
                        <placeName type="alt">Haupt- und Residenzstadt des Reiches</placeName>
                        <placeName type="alt">Haupt- und Residenzstadt</placeName>
                        <placeName type="alt">Hauptstadt Oesterreichs</placeName>
                        <placeName type="alt">Hauptstadt</placeName>
                        <placeName type="alt">Haupt- und Residenzstadt</placeName>
                        <placeName type="alt">Haupt- und Residenzstadt Oesterreichs</placeName>
                        <placeName type="alt">österreichischen Hauptstadt</placeName>
                        <placeName type="alt">Hauptstadt Oesterreichs</placeName>
                        <placeName type="alt">Haupt- und die Residenzstadt</placeName>
                        <placeName type="alt">Haupt- und Residenzstadt der Monarchie</placeName>
                        <placeName type="alt">Kaiserstadt</placeName>
                        <placeName type="alt">kaiserlichen Residenz</placeName>
                        <placeName type="alt">kaiserlichen Residenz</placeName>
                        <placeName type="alt">o. O. [Wien]</placeName>
                        <placeName type="alt">Hauptstadt des Reiches</placeName>
                        <placeName type="alt">Wiens</placeName>
                        <placeName type="alt">[Wien]</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">48.2082 16.37169</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/2761367/</idno>
                    </place>
            </listPlace>
            <listOrg>
                <org xml:id="org_0017">
                        <orgName>Universität Prag</orgName>
                        <idno type="URL" subtype="GND">http://d-nb.info/gnd/16149137-6</idno>
                    </org>
                <org xml:id="org_0005">
                        <orgName>k.k. Ministerium für Kultus und Unterricht</orgName>
                        <idno type="URL" subtype="GND">http://d-nb.info/gnd/1086824806</idno>
                    </org>
            </listOrg>
        </back>
    </text>
</TEI>