<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/" xml:id="thun-an-rechberg-1858-02-08-ca1572.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/thun-an-rechberg-1857-07-21-ca1571.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/thun-an-rechberg-1860-02-13-a3-xxi-d562.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="sender">Leo Thun</rs> an
                        <rs type="person" ref="#rechberg-rothenloewen-bernhard" role="recipient">Bernhard
                        Rechberg</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs>, <date when="1858-02-08">8. Februar 1858</date>
                </title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Österreichisches Staatsarchiv</institution>
                        <repository>Haus-, Hof- und Staatsarchiv</repository>
                        <idno>Sonderbestände Nl Braun 13-6-11-34</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Leo Thun informiert den Chef der Zivilabteilung des
                            lombardo-venetianischen Generalgouvernements Bernhard Rechberg über die
                            Rechtslage für die Zulassung zu den juridischen Staatsprüfungen von
                            dessen Sohn Alois. Zunächst gratuliert er jedoch, dass sich Alois doch
                            noch aufraffen konnte, seine Studien abzuschließen. Thun weist Rechberg
                            auf einige Regelungen hin, die Alois beachten müsse, um zu den Prüfungen
                            zugelassen zu werden. Zunächst verweist Thun darauf, dass nunmehr die
                            Reichs- und Rechtsgeschichte obligater Prüfungsgegenstand sei. Für
                            Alois' Fall von größerer Bedeutung scheint ihm jedoch die Regelung zu
                            sein, dass jeder Kandidat – um zur zweiten Staatsprüfung zugelassen zu
                            werden – mindestens drei Semester an einer österreichischen Universität
                            studieren haben muss. Da Alois nur zwei Semenster vorweisen könne, müsse
                            er noch ein Semester an einer inländischen Universität inskribieren.
                            Thun bedauert, dass er von dieser Regelung keine Ausnahme zulassen
                            dürfe.</p>
                    </msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Rechtswissenschaften</term>
                    <term>Staatsprüfungen</term>
                </index>
                <p>Wien den 8. Februar 858</p>
                <p>Verehrtester Freund!</p>
                <p>Ich hatte schon am Tage vor dem Empfang Ihres Briefes über die Angelegenheit
                    Ihres Sohnes mit dem Referenten gesprochen. Die Zulassung zur Prüfung in
                    <rs type="org" ref="#org_0017">Prag</rs> unterliegt keinem Bedenken,
                    und Sie werden die Erledigung in den nächsten Tagen erhalten. Ich freue mich
                    herzlich, daß Ihr <rs type="person" ref="#rechberg-alois">Sohn</rs> den nicht
                    geringen Grad moralischer Kraft entwickelt hat, um dieser Aufgabe noch Herr zu
                    werden und seine Studien vollenden zu wollen. Seien Sie überzeugt, daß ich es
                    mir immer zur Freunde[sic!] anrechnen werde, ihn darin so viel es mir noch
                    möglich ist zu unterstützen.<lb/>Auf zwei Umstände muß ich Sie dabei aufmerksam
                    machen, die vielleicht unerwartete Schwierigkeiten biethen könnten.<lb/>1) Ihr
                        <rs type="person" ref="#rechberg-alois">Sohn</rs> hatte v. J. noch die Hoffnung
                    die nächst bevorstehende Prüfung wenn er sie in <rs type="org" ref="#org_0018">Wien</rs> abgelegt hätte, auf römisches Recht und kanonisches Recht
                    beschränkt zu sehen, weil v. J. hier aus allerhand Gründen aus der deutschen
                    Reichs- und Rechtsgeschichte noch nicht geprüft wurde. In <rs type="org" ref="#org_0017">Prag</rs> war schon v. J. dieser Gegenstand der
                    bestehenden Vorschrift gemäß in die Prüfung einbezogen. Heuer ist er es
                    ausnahmslos an allen Universitäten und ich kann davon nicht dispensieren. Ich
                    hoffe sehnlichts, daß ihr Sohn darauf gefasst ist, widrigenfalls wäre das ein
                    äußerst fataler Umstand, und ich weiß kaum wie darüber hinwegzuhelfen wäre.
                    <lb/>2) Über die Möglichkeit, junge Leute welche nicht die Studien regelmäßig an
                    der Universität machen, zu den Staatsprüfungen zuzulassen, dienthen die
                    bestehenden a.h. Anordnungen zweierlei Modalitäten, es wird nämlich der Ausweis
                    gefordert entweder daß sie mindestens 3 Semester frequentiert haben oder daß sie
                    über gewisse Hauptfächer Privatissima bei ordentlichen Professoren besucht
                    haben. Ihr <rs type="person" ref="#rechberg-alois">Sohn</rs> kann nur zwei
                    anrechnungsfähige Semester (nämlich die an der <rs type="org" ref="#org_0020">Insprucker Universität</rs> zugebrachten)
                    ausweisen. Während des 3. (nämlich des hier zugebrachten) trat die Unterbrechung
                    durch Erkrankung am Typhus ein; es konnte ihm deshalb nicht testiert werden und
                    zählt nicht. Ich kann nun wohl das Gesetz so deuten, daß ich mich für die
                    Zulassung zur ersten Prüfung mit den 2 Semestern begnüge, aber nur unter dem
                    Vorbehalte, daß vor der Zulassung zur 2. Staatsprüfung noch ein Semester an
                    einer inländischen Fakultät frequentiert werde. Ich fürchte, das passt nicht in
                    Ihren Plan, und doch weiß ich auch das nicht zu umgehen, selbst dann nicht, wenn
                    für die Gegenstände der späteren Prüfung wieder zu privatissimis Zuflucht
                    genommen werden wollte, denn es geht wohl nicht an, die oben angedeuteten
                    Modalitäten so zu kombinieren, daß jede derselben theilweise zu Anwendung komme.
                    Es wird natürlich nichts im Wege stehen, daß er – nachdem er noch ein Semester
                    frequentiert hat, privatissima benütze im Interesse seiner Bildung und dazu
                    würde sich für die Gegenstände der späteren Prüfungen auch in <rs type="org" ref="#org_0017">Prag</rs> oder <rs type="org" ref="#org_0026">Gratz</rs> Gelegenheit biethen. Nur könnte damit nicht der formellen
                    Anforderung des Gesetzes genüge geleistet werden, wenn einmal die Zulassung zu
                    der 1. Prüfung ohne nachgewiesene privatissima nach der anderen Modalität der
                    Frequentazion durch mindestens 3 Semester geschieht.</p>
                <p>Herzlich der Ihrige<lb/>Leo Thun</p>
            </div>
        </body>
    <back>
            <listPerson>
                <person xml:id="thun-hohenstein-leo">
                        <persName>
                            <surname>Thun-Hohenstein</surname>
                            <forename>Leo (Leopold)</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Tetschen 1811–1888 Wien</p>
                            <p>1848 Gubernialpräsident von Böhmen, 1849–1860 Minister für Kultus und Unterricht, ab 1861 Mitglied des Herrenhauses, Herausgeber der Zeitung "Das Vaterland"</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/118757393</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/118757393</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="rechberg-rothenloewen-bernhard">
                        <persName>
                            <surname>Rechberg</surname>
                            <forename>Johann Bernhard</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Regensburg 1806–1899 Schwechat bei Wien</p>
                            <p>Diplomat, 1843–1847 Gesandter in Rio de Janeiro, 1849 österr. Bevollmächtigter bei der Nationalversammlung in Frankfurt, 1853 Ziviladlatus des Generalgouverneurs in Lombardo-Venetien, seit 1855 Bundespräsidialgesandter in Frankfurt, 1859–1864 österr. Außenminister, 1859–1861 auch Ministerpräsident</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/116391154</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/116391154</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="rechberg-alois">
                        <persName>
                            <surname>Rechberg</surname>
                            <forename>Alois</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>1835–1877</p>
                            <p>Sohn von Johann Bernhard Rechberg</p>
                            <p>no gnd provided</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    </person>
            </listPerson>
            <listPlace>
                <place xml:id="place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">
                        <placeName>Wien</placeName>
                        <placeName type="alt">Wiener</placeName>
                        <placeName type="alt">Wiens</placeName>
                        <placeName type="alt">Vienne</placeName>
                        <placeName type="alt">Viennes</placeName>
                        <placeName type="alt">Reichsresidenz</placeName>
                        <placeName type="alt">[Wien]</placeName>
                        <placeName type="alt">Metropole des Reichs</placeName>
                        <placeName type="alt">Kaiserhauptstadt</placeName>
                        <placeName type="alt">Residenz</placeName>
                        <placeName type="alt">Residenzstadt</placeName>
                        <placeName type="alt">Haupt- und Residenzstadt des Reiches</placeName>
                        <placeName type="alt">Haupt- und Residenzstadt</placeName>
                        <placeName type="alt">Hauptstadt Oesterreichs</placeName>
                        <placeName type="alt">Hauptstadt</placeName>
                        <placeName type="alt">Haupt- und Residenzstadt</placeName>
                        <placeName type="alt">Haupt- und Residenzstadt Oesterreichs</placeName>
                        <placeName type="alt">österreichischen Hauptstadt</placeName>
                        <placeName type="alt">Hauptstadt Oesterreichs</placeName>
                        <placeName type="alt">Haupt- und die Residenzstadt</placeName>
                        <placeName type="alt">Haupt- und Residenzstadt der Monarchie</placeName>
                        <placeName type="alt">Kaiserstadt</placeName>
                        <placeName type="alt">kaiserlichen Residenz</placeName>
                        <placeName type="alt">kaiserlichen Residenz</placeName>
                        <placeName type="alt">o. O. [Wien]</placeName>
                        <placeName type="alt">Hauptstadt des Reiches</placeName>
                        <placeName type="alt">Wiens</placeName>
                        <placeName type="alt">[Wien]</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">48.2082 16.37169</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/2761367/</idno>
                    </place>
            </listPlace>
            <listOrg>
                <org xml:id="org_0017">
                        <orgName>Universität Prag</orgName>
                        <idno type="URL" subtype="GND">http://d-nb.info/gnd/16149137-6</idno>
                    </org>
                <org xml:id="org_0018">
                        <orgName>Universität Wien</orgName>
                        <idno type="URL" subtype="GND">http://d-nb.info/gnd/2024703-5</idno>
                    </org>
                <org xml:id="org_0020">
                        <orgName>Universität Innsbruck</orgName>
                        <idno type="URL" subtype="GND">http://d-nb.info/gnd/36165-3</idno>
                    </org>
                <org xml:id="org_0026">
                        <orgName>Universität Graz</orgName>
                        <idno type="URL" subtype="GND">http://d-nb.info/gnd/36157-4</idno>
                    </org>
            </listOrg>
        </back>
    </text>
</TEI>