<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/" xml:id="thun-an-weiss-1855-08-08-a3-xxi-d347b.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/thun-an-vicari-1851-02-07-ca804.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/thun-an-wessenberg-1849-10-31-ca1570.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="sender">Leo Thun</rs> an
                        <rs type="person" ref="#weiss-johann-baptist" role="recipient">Johann Baptist
                        Weiß</rs>
                    <lb/>Wien, <date when="1855-08-08">8. August 1855</date>
                </title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D347</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Leo Thun äußert sich verärgert über den Streit zwischen Cornelius Bock
                            und Johann Baptist Weiß. Zunächst betont er, dass es ihm grundsätzlich
                            zuwider sei, in persönliche Auseinandersetzungen einzugreifen. Da es
                            jedoch um Bocks Zukunft in Österreich gehe, fühle er sich verpflichtet,
                            die Sache geklärt zu wissen. Zunächst geht er aber mit der
                            Vorgehensweise von Weiß, auf Grund von Gerüchten ein Urteil zu fällen
                            und nicht das persönliche Gespräch mit Bock zu suchen, hart ins Gericht.
                            Außerdem hätte ein öffentlicher Skandal im Anbetracht der Stellung der
                            beiden zur katholischen Bewegung unbedingt vermieden werden sollen. Thun
                            bittet nun Weiß um Erlaubnis, Bock in einer Aussprache mit seinen,
                            Weiß’, Anschuldigungen konfrontieren zu dürfen. Außerdem erbittet sich
                            Thun die Namen derjenigen, die bei den angeblichen Beleidigungen von
                            Bock gegen ihn anwesend waren.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Der Brief ist im Nachlass von Thun gemeinsam mit weiteren Briefen, die
                            diese Thematik betreffen, abgelegt:<lb/>
                            <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/schreiner-an-helfert-1855-07-29-a3-xxi-d347.xml">Franz Gustav Schreiner an Joseph Alexander Helfert. Graz, 29./30.
                                Juli 1855</ref>.<lb/>
                            <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/weiss-an-thun-1855-08-06-a3-xxi-d347a.xml">Johann Baptist Weiß an Leo Thun. Graz, 6. August
                                1855</ref>.<lb/>
                            <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/weiss-an-thun-1855-08-08-a3-xxi-d347c.xml">Johann Baptist Weiß an Leo Thun. Graz, 8. August
                                1855</ref>.<lb/>
                            <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/weiss-an-thun-1855-08-09-a3-xxi-d347d.xml">Johann Baptist Weiß an Leo Thun. Graz, 9. August
                                1855</ref>.<lb/>
                            <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/attems-an-thun-1855-08-10-a3-xxi-d347e.xml">Ottokar Maria von Attems an Leo Thun. Graz, 10. August
                            1855</ref>.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                    <date when="1855-08-08">8. August 1855</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#weiss-johann-baptist">Johann Baptist Weiß</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Geschichtswissenschaften</term>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Universität Graz</term>
                </index>
                <p>Wien, den 8. August 1855</p>
                <p>Werther Herr Professor!</p>
                <p>Die Lage, in die Sie mich durch Ihre frühere Anempfehlung zu <rs type="person" ref="#bock-cornelius-peter">Professor Bock</rs> gebracht haben, zwingt
                    mich, in die persönlichen Verhältnisse zwischen ihm und Ihnen tiefer einzugehen,
                    als es unter andern Umständen mir zustände. Er ist mir auch von vielen andern
                    Seiten empfohlen worden; ich kann nicht ohne gründliche Überzeugung über ihn den
                    Stab brechen, zumal in einem Augenblicke, wo nicht nur die Möglichkeit einer
                    Existenz in <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreich</rs>, sondern zugleich
                    seine Ehre auf dem Spiele steht.<lb/>Ihr Benehmen gegen ihn, wie Ihr Brief es
                    mir darstellt, ist mir unbegreiflich. Nicht etwa der tiefe Schmerz, den es Ihnen
                    gemacht haben muß, von ihm Dinge zu hören, die die Natur eines hinterlistigen
                    Verrathes an sich hatten, sondern daß Sie solcher Nachricht Glauben geschenkt
                    und darnach gehandelt haben, ohne ihn gerade heraus zur Rede zu stellen. Niemand
                    ungehört zu verurtheilen ist ein Grundsatz der Gerechtigkeit, von dem man nie
                    abweichen soll. Ich könnte einen langjährigen Freund nicht aufgeben, ohne es ihm
                    in’s Gesicht zu sagen. Hier handelte es sich aber um mehr; Sie haben nicht nur
                    die Freundschaft zu ihm aufgegeben, sondern Sie haben gethan, was man nur thun
                    kann, um einen Menschen moralisch zu ruiniren. Sie haben, wie Sie selbst
                    schreiben, es dahin gebracht, daß man ihn in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_6e00929feb7fb02acaa548f47f67c61c">Graz</rs> gemieden hat, wie eine Pestbeule, – und nun soll er
                    gebrandmarkt von <rs type="place" subtype="country" ref="#place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17">Österreich</rs> abziehen. Und
                    das haben Sie gethan, gegen ihn, der die Thatsachen, auf deren Grundlage Sie
                    gehandelt haben, in Abrede stellt, ohne ihn gehört zu haben. Ich gestehe Ihnen
                    offen, das scheint mir an sich unverantwortlich, – noch mehr, wenn ich Ihre und
                    seine Stellung zu der katholischen Bewegung in Erwägung ziehe, die es nach
                    meinem Gefühle verlangt hätte, daß solcher Skandal, selbst wenn er an Ihnen als
                    Verräther gehandelt haben sollte, vermieden werde.<lb/>Bock, von dessen
                    Anwesenheit ich noch nicht wußte, als ich das letzte Mal an Sie schrieb, war
                    gestern bei mir. Ich habe ihm weder den Inhalt Ihres Briefes, noch die
                    Thatsache, daß ich mit Ihnen über ihn korrespondiere, mitgetheilt. Ich kann aber
                    nicht umhin, von Ihnen als einen Akt der Gerechtigkeit die Erlaubnis zu
                    verlangen, daß ich ihm Alles offen mittheilen dürfe, was Sie ihm zum Vorwurfe
                    machen und was Sie mir Thatsächliches über Ihre letzten Begegnungen geschrieben
                    haben oder noch schreiben werden. Ich ersuche Sie um schleunige Antwort.</p>
                <p>Hochachtungsvoll<lb/>Thun</p>
                <p>Auch kann ich mich der Aufforderung nicht enthalten, daß Sie mir die Personen
                    nennen, vor welchen Bock Ihren Charakter und Ihre wissenschaftliche Thätigkeit
                    angegriffen und geäußert haben soll: „<rs type="person" ref="#weiss-johann-baptist">Weiß</rs> ist ein Ultramontaner, ich bin kein Ultramontaner etc.“</p>
            </div>
        </body>
    <back>
            <listPerson>
                <person xml:id="thun-hohenstein-leo">
                        <persName>
                            <surname>Thun-Hohenstein</surname>
                            <forename>Leo (Leopold)</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Tetschen 1811–1888 Wien</p>
                            <p>1848 Gubernialpräsident von Böhmen, 1849–1860 Minister für Kultus und Unterricht, ab 1861 Mitglied des Herrenhauses, Herausgeber der Zeitung "Das Vaterland"</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/118757393</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/118757393</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="weiss-johann-baptist">
                        <persName>
                            <surname>Weiß</surname>
                            <forename>Johann Baptist</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Ettenheim 1820–1899 Graz</p>
                            <p>ab 1844 Lehrer für französische und englische Sprache an der Höheren Bürgerschule in Freiburg, ab 1850 Redakteur der "Freiburger Zeitung", 1853–1891 Prof. für Geschichte an der Universität Graz</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/117290629</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/117290629</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="bock-cornelius-peter">
                        <persName>
                            <surname>Bock</surname>
                            <forename>Cornelius Peter</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Aachen 1804–1870 Freiburg i. Breisgau</p>
                            <p>ab 1833 Prof. für Altertumskunde an der Universität Marburg und Brüssel, ab 1858 Ehrenprof. der Universität Freiburg</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/116214023</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/116214023</tei:idno>
                    </person>
            </listPerson>
            <listPlace>
                <place xml:id="place_064b3fb95f9ed52eb2b1da3d5e807b17" type="placeName">
                        <placeName type="pref">oesterreich</placeName>
                        <placeName type="alt">Vaterlande</placeName>
                        <placeName type="alt">Österreichs</placeName>
                        <placeName type="alt">Oesterreich</placeName>
                        <placeName type="alt">Oestreich</placeName>
                        <placeName type="alt">Österreich</placeName>
                    </place>
                <place xml:id="place_6e00929feb7fb02acaa548f47f67c61c">
                        <placeName>Graz</placeName>
                        <placeName type="pref">graz</placeName>
                        <placeName type="alt">Gratz</placeName>
                        <placeName type="alt">Grätz</placeName>
                        <placeName type="alt">Graez</placeName>
                        <placeName type="alt">o. O. [Graz]</placeName>
                        <placeName type="alt">Grätzer</placeName>
                        <placeName type="alt">Graz-Sekau</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">47.06667 15.45</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/2778067/</idno>
                    </place>
            </listPlace>
        </back>
    </text>
</TEI>