<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/" xml:id="thun-franz-an-thun-1853-08-12-a3-xxi-d224.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/thun-franz-an-thun-1853-07-25-a3-xxi-d220.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/thun-franz-an-thun-1854-07-14-a3-xxi-d266.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-franz-anton" role="sender:verwandter">Franz
                        Thun</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo
                        Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_ffd77afd34e8c3863039f6662bd89399">Castelfondo</rs>, <date when="1853-08-12">12. August 1853</date>
                </title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D224</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Franz Thun berichtet seinem Bruder von einer Inspektionsreise in das
                            Königreich Lombardo-Venetien. Franz Thun erklärt zunächst, dass die
                            Vorschriften zur Reorganisation des Zeichenunterrichts an den Elementar-
                            und Realschulen sowie an den Gymnasien in Lombardo-Venetien falsch
                            verstanden wurden. Daher sollten Inspektoren die Durchführung der Reform
                            – ähnlich wie Schulräte – überwachen, wie dies von ihm und Christian
                            Ruben für andere Provinzen bereits angeregt worden war. Schließlich
                            weist Franz Thun noch auf das Gesuch eines Mannes hin, der bereits als
                            Jugendlicher Geistlicher werden wollte, dies aufgrund des Widerstandes
                            seiner Eltern aber nicht durfte. Dieser möchte nun mit 40 Jahren seinen
                            Wunsch erfüllen und bittet den Minister um die Bewilligung, zur
                            Maturitätsprüfung zugelassen zu werden.<lb/>Leopold Moll, Kreishauptmann
                            von Rovereto, empfiehlt in den beigelegten Briefen Giuseppe Cis dem
                            Wohlwollen Guidobald Thuns. Cis möchte die geistliche Laufbahn
                            einschlagen und muss dazu die Maturitätsprüfungen nachholen. Moll
                            erklärt, dass Cis österreichisch gesinnt sei und jener überaus glücklich
                            wäre, wenn Minister Leo Thun seinen innersten Herzenswunsch erfüllen
                            könnte. Abschließend entschuldigt sich Moll bei Guidobald Thun, ihn
                            wegen dieser Empfehlung belästigt zu haben und hofft, dass er ihn bald
                            besuchen werde.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Beilagen:<lb/>
                            <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="#d224_1">Zwei Briefe von  an .
                                Bezzecca, 29. Juli 1853.</tei:ref>
                        </p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-franz-anton">Franz Thun</rs>
                    <settlement ref="#place_ffd77afd34e8c3863039f6662bd89399">Castelfondo</settlement>
                    <date when="1853-08-12">12. August 1853</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Lombardo-Venetien</term>
                    <term>Zeichenunterricht</term>
                    <term>Realschulen</term>
                    <term>Gymnasien</term>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Familie Thun-Hohenstein</term>
                </index>
                <p>Castel di Castelfondo, am 12. Aug. 1853</p>
                <p>Lieber Leo,</p>
                <p>acht Tage sind wir bald hier und noch immer habe ich dir nicht geschrieben! Die
                    Ursache liegt aber sehr nahe – trotz meines Asthmas konnte ich dir nicht
                    schreiben, weil ich <hi rend="ul">überhaupt</hi> nicht schreiben konnte. Es hat
                    sich nämlich auf der Herreise von <rs type="place" subtype="place" ref="#place_84465f5d4faee0a7e284c0f3878b528a">Riva</rs> am Garda See, wo
                    uns der gute <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-guidobald-maria">Guido</rs>
                    abholte, eine Furunkel an meinem rechten vorderen Arm und eine am kleinen Finger
                    ausgebildet, welche mich gleich nach der Ankunft hier sehr leiden machte, mir
                    Fieber verursachte und mich sogar fast im Bette hielt. Du kannst dir denken, <hi rend="ul">wie</hi> mich dies gerade hier in der schönen Gegend, wo ich so
                    gerne viel Bewegung gemacht hätte, geärgert hat. Schreiben war absolut unmöglich
                    und geht auch jetzt, wo die Geschichten seit zwei Tagen offen sind, noch schwer;
                    und doch will ichs nicht länger hinausschieben.<lb/>Die Hauptursache ist ein
                    Vorschlag behufs der endlichen Durchführung der Reorganisirung des
                    Zeichenunterrichtes in den italienischen Realschulen, Elementarschulen und
                    Gymnasien (in den letzteren besteht er noch als freier Gegenstand, und wird nach
                    meinem später zu unterbreitenden Vorschlage, für die, die dann die mathematische
                    Fakultät der Universität (= unsere Technik) besuchen, wohl obligat werden
                    müssen). Ich habe in allen diesen Zeichenschulen eine große Confussion gefunden,
                    welche vorzüglich davon herrührte, daß die in den Bestimmungen für die
                    Reorganisirung der Realschulen enthaltenen Vorschriften über das Zeichnen <hi rend="ul">gar nicht verstanden</hi> worden sind. Meistens (im Lombardischen)
                    wird der Unterricht in Freihandzeichnen nach Geometrischen Körpern <hi rend="ul">gar nicht</hi> ertheilt, obwohl man überall von dieser Idee, als ich sie
                    erklärt hatte, sehr entzückt schien. Auch wo er nie in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_80c239e539544aa459dc13996638cb2f">Venedig</rs> ertheilt wird, fehlt das Organische
                    Zusammengreifen des Zeichenunterrichts und seine Abstufung, sein Fortschreiten
                    in den verschiedenen Jahren. Meiner Meinung nach wird das nicht besser werden
                    und eine Gleichartigkeit in den verschiedenen Schulen gar nicht herzustellen
                    sein, wenn nicht für <hi rend="ul">das Fach</hi> Inspektoren (den Schulräthen
                    gleich) <hi rend="ul">wenigstens</hi> zur Durchführung der Reform und erste [?]
                    angestellt werden. Auch für die anderen Provinzen ist das von <rs type="person" ref="#ruben-christian">Ruben</rs> und mir bereits angeregt worden. Für
                    die <rs type="place" subtype="region" ref="#place_dadee1a710a261e5c8c1e886fa3b87d9">Lombardei</rs> und <rs type="place" subtype="region" ref="#place_80c239e539544aa459dc13996638cb2f">Venedig</rs>, wo noch die
                    Nothwendigkeit der Übersetzung aller Anordnungen dazu kommt, ist es <hi rend="ul">absolut</hi> nothwendig, wenn etwas erreicht werden soll. Nicht
                    minder nothwendig scheint mir dann, daß die zu ernennenden Inspektoren auf Ende
                    September nach <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> bestellt werden, damit sie sich die
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wiener</rs> Realschule ansehen und dann
                    dieselben Grundsätze zu Hause durchführen. Zwei Inspectoren würden genügen,
                    einer für <rs type="place" subtype="place" ref="#place_80c239e539544aa459dc13996638cb2f">Venedig</rs>, der 2. für die
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_dadee1a710a261e5c8c1e886fa3b87d9">Lombardei</rs>.<lb/>Als ersteren schlage ich Marchese
                        <rs type="person" ref="#selvatico-estense-pietro">Pietro Estense
                    Selvatico</rs>, Sekretär und [?] President der venetianischen Academie
                    vor, als letzten <rs type="person" ref="#mongeri-giuseppe">Giuseppe Mongeri</rs>,
                    Beamter der [?] zu Mailand – <hi rend="ul">eigentlich</hi> aber ein sehr
                    tüchtiger Künstler und ausgezeichnet tüchtiger Mann (Zeichner und Aquarellmaler)
                    von den <hi rend="ul">gediegensten</hi> Kunstansichten. Ich habe mit ihm viel
                    verkehrt.<lb/>Kannst du diese Anstellungen und Ernennungen wenigstens
                    zeitweilig, etwa für die Einrichtung der Reform, veranlassen, so bin ich <hi rend="ul">überzeugt</hi>, die Früchte, auf die man sonst vergeblich warten
                    würde, zeigen sich schon im nächsten Jahre. Freilich müßten die Herren wohl
                    zumal für die Reise entschädigt werden. Wünschenswerth wäre es, wenn sie, falls
                    es überhaupt geht, die Decrete mit der Einberufung nach
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">Wien</rs> bald, etwa noch in dem Monate bekämen. Mongeri
                    müßte sie wohl durch seine oberste Behörde (Generalrechnungs Direct.
                    Lombardei[?]) zugestellt werden. Von der Möglichkeit seiner Übernahme habe ich
                    mich überzeugt.<lb/>Ich muß aber schließen, mein Arm thut mir zu wehe. Es ist
                    herrlich hier und da gibts Familienerinnerungen!! Und empfangen sind wir worden,
                    als kämen wir in unser Eigenthum hier buchstäblich mit [?], Freudenfeuern und
                    Triumphbögen an. Im Castel Brughier hat uns die <rs type="person" ref="#meyer-therese">Wittwe</rs> des <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-arbogast">Arbogast
                        Thun</rs>
                    <hi rend="ul">ihre eigenen Zimmer</hi> abgetreten!<lb/>Heute, wenns geht, reite
                    ich mit <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-guidobald-maria">Guido</rs> nach
                    Castell Thun. Und Dienstag, denke ich, reisen wir ab.<lb/>Verzeihe dies
                    Geschmier, aber ich kann mit meiner Wunde nicht anders!</p>
                <p>Von ganzer Seele</p>
                <p>Dein<lb/>Franz</p>
                <p>General <rs type="person" ref="#vaccani-camillo">Vaccani</rs>, der mich, ehe ich
                    nach <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e30630933146ed8683482de23229fd6a">Mailand</rs> ging, mit Höflichkeit und seinem Geplausch
                    fast tödtete, hat mich, als er hörte, daß ich mit der <rs type="org" ref="#org_0019">Mailänder Academie</rs>
                    eigentlich <hi rend="ul">nicht</hi> zufrieden war, am lichten Tage in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_80c239e539544aa459dc13996638cb2f">Venedig</rs> mit exemplarischer Grobheit behandelt, mir
                    gesagt, ich habe meine Vollmacht, dadurch daß ich dortige Zeichenschule getadelt
                    habe, vollkommen überschritten und er glaube mir gar nicht, daß <rs type="person" ref="#nava-ambrogio">Graf Nava</rs> eine solche Anregung freundlich
                    aufgenommen habe!! Kurz, der alte Esel war so rabiat, daß mir nichts übrig
                    blieb, als ihm den Rücken zu kehren und ihn stehen zu lassen!</p>
                <p>Beifolgend noch das Gesuch eines Mannes, der schon in seiner Jugend Geistlicher
                    werden wollte, es damals wegen des Widerspruchs der Ältern nicht werden konnte
                    und jetzt, 40 Jahre alt, endlich diesem innersten Berufe folgen kann, wenn du
                    die Bewilligung zu den Prüfungen gibst. Er soll ein <hi rend="ul">ausgezeichneter</hi> Mann sein. Die bei[de]n an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-guidobald-maria">Guido Thun</rs> gerichteten
                    Briefe sind von <rs type="person" ref="#moll">Baron Moll</rs>, Bruder <rs type="person" ref="#moll-johann">dessen</rs>, der bei <rs type="person" ref="#ferdinand-I-oesterreich">Erzherzog</rs> war und den du kennst –
                    ein höchst ehrenhafter Mann.<lb/>
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-guidobald-maria">Guido</rs> läßt gegen die <rs type="place" subtype="place" ref="#place_8f37567814d3a88b7c487c48699476fa">Trient.</rs>
                    Realschule erinnern.</p>
                <div type="enclosure" xml:id="D224_1">
                    <p>Bezzecca, 29.7.[1]853</p>
                    <p>Lieber Freund!</p>
                    <p>Eigene Verhältnisse, deren Aufzählung zu weit führen würde, machen für meinen
                        Kandidaten Theologiae eine schnelle Entscheidung wünschenswerth. Nachdem Du
                        schon die Gnade gehabt, Deine gütige Fürsprache hoffen zu lassen, bittet er
                        Dich durch meine Wenigkeit, diesem Gesuche ein Paar empfehlende Zeilen
                        beizugeben, und dasselbe alsbald abgehen zu lassen. Ich muß wiederhohlen,
                        daß ich als Bischoff den Mann ohne viele Cerimonien ordinieren würde, so
                        gewiß als nicht Griechisch und Latein, sondern der evangelische Geist den
                        guten Priester machte. Da aber die Förmlichkeiten nicht zu umgehen sind, so
                        können alle Erleichterungen, welche die gegenwärtige Studienordnung zuläßt,
                        kaum zu einem bessern Zwecke gewährt werden, als in diesem Falle, da
                            <rs type="person" ref="#cis-guis">Gius. Cis</rs>, einer wohlhabenden
                        Familie angehörig, in frühern Jahren durch seine schwächliche Gesundheit in
                        den Studien aufgehalten, später von den dem Dir bekannten reichen <rs type="person" ref="#cis-giacomo">Giacomo Cis</rs>, seinem Onkel, zu einer
                        vortheilhaften Heirath gedrängt, stets, mit dem ihm inwohnenden Hange zum
                        geistlichen Stande im Herzen, diesem Ansinnen beharrlich widerstand, und
                        nun, in seinem 40. Jahre, sich den Prüfungen aus den Gymnasialgegenständen
                        unterwirft, um zu den theologischen Studien zu gelangen, ein Entschluß, der
                        den entschiedensten Beruf bethätiget. Er ist auch bei der hiesigen
                        Bevölkerung sehr geschätzt, und man würde ihn als Frühmessner und
                        Schullehrer besonders gerne angestellt wissen: bei der jetzt so sehr
                        beschränkten Zahl von Geistlichen immer ein Gewinn für die Diöcese. Daß er
                        es vorzieht, die Maturitätsprüfung an einer venetianischen Anstalt zu
                        bestehen, erklärt sich aus der bei den hiesigen Gymnasien gegenwärtig
                        waltenden, übrigens sehr löblichen Strenge, welche ihn zu einem nähern
                        Eingehen in für seinen Beruf weniger nöthigen Studienfächer zwingen, und
                        einen Zeitverlust bedingen würde, der bei seinem Alter nicht gleichgültig
                        sein kann.<lb/>Vergib mir, theuerer Freund, die Weitläufigkeit dieser
                        Einbegleitung, die mir gleichwohl zweckdienlich erscheint, vergib mir
                        überhaupt diese Behelligung, die ich deshalb nicht abweisen konnte, weil der
                        Mann aller Empfehlung würdig ist; lasse mich bald wissen, daß wir die Freude
                        haben werden Dich zu sehen, empfehle uns auf das Verbindlichste Deinen
                        liebenswürdigen Damen, und sei herzlich umarmt</p>
                    <p>von Deinem aufrichtigen Freunde</p>
                    <p>Moll</p>
                    <p>Meine <rs type="person" ref="#riva-ippolita">Frau</rs> und <rs type="person" ref="#moll-carolina">Carolina</rs> wollen Dir besonders erinnert
                        sein.</p>
                    <p/>
                    <p>Lieber Freund!</p>
                    <p>Du hast hundertmal Recht, wenn Du mich mit meiner Empfehlung zum Kuckuck
                        schickst; ich konnte es aber nicht über mich bringen, den <rs type="person" ref="#cis-guis">braven Menschen</rs>, dessen unüberwindliche
                        Neigung für den schwarzen Rock wirklich respektabel ist, abzuweisen. Gelingt
                        es ihm Priester zu werden, so hat der <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Minister</rs> einen glücklichen Menschen, und, was mehr ist,
                        einen sehr würdigen Geistlichen gemacht. Leider habe ich im beiliegenden
                        Briefe vergessen, der erprobten loyalen österreichischen Gesinnung des Cis
                        zu erwähnen, die zwar in diesem Thale nichts seltenes ist, die aber gerade
                        unseren Clerus, wie Dir bekannt, nicht sehr auszeichnet.<lb/>Noch einmal
                        wollen uns bei den lieben Deinigen in Erinnerung bringen, erfreu uns bald
                        mit Deinem Besuche und gedenke</p>
                    <p>Deines Freundes</p>
                    <p>Moll</p>
                    <p>Bezzecca, 29.7.[1]853</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    <back>
            <listPerson>
                <person xml:id="thun-hohenstein-franz-anton">
                        <persName>
                            <surname>Thun-Hohenstein</surname>
                            <forename>Franz Anton</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Prag 1809–1870 Prag</p>
                            <p>1850–1861 Kunstreferent im Ministerium für Kultus und Unterricht, Präsident der Gesellschaft patriotischer Kunstfreunde für Böhmen, Bruder von Leo Thun</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/12992816X</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/12992816X</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="thun-hohenstein-leo">
                        <persName>
                            <surname>Thun-Hohenstein</surname>
                            <forename>Leo (Leopold)</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Tetschen 1811–1888 Wien</p>
                            <p>1848 Gubernialpräsident von Böhmen, 1849–1860 Minister für Kultus und Unterricht, ab 1861 Mitglied des Herrenhauses, Herausgeber der Zeitung "Das Vaterland"</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/118757393</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/118757393</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="thun-hohenstein-guidobald-maria">
                        <persName>
                            <surname>Thun-Hohenstein</surname>
                            <forename>Guidobald</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Trient 1808–1865 Trient</p>
                            <p>Vetter von Leo Thun, Besitzer der Grafschaft Castelfondo, Kämmerer und Erbland-Jägermeister in Tirol</p>
                            <p>no gnd provided</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    </person>
                <person xml:id="ruben-christian">
                        <persName>
                            <surname>Ruben</surname>
                            <forename>Christian</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Trier 1805–1875 Wien</p>
                            <p>Maler, ab 1841 Direktor der Kunstakademie in Prag, 1852–1872 Direktor der Akademie der bildenden Künste in Wien</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/116669071</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/116669071</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="selvatico-estense-pietro">
                        <persName>
                            <surname>Selvatico</surname>
                            <forename>Estense Pietro</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Padua 1803–1880 Padua</p>
                            <p>Architekt und Kunsthistoriker, ab 1849 Prof. für Ästhetik und Geschichte der Architektur an der Akademie der schönen Künste in Venedig</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/117479659</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/117479659</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="mongeri-giuseppe">
                        <persName>
                            <surname>Mongeri</surname>
                            <forename>Giuseppe</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Mailand 1812–1888 Mailand</p>
                            <p>Maler und Kunstkritiker, ab 1854 Prof. für Ästhetik an der Accademia di Belle Arti di Brera in Mailand</p>
                            <p>no gnd provided</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    </person>
                <person xml:id="meyer-therese">
                        <persName>
                            <surname>Meyer</surname>
                            <forename>Therese</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Triest 1810–1886 Stadelhof</p>
                            <p>zweite Frau von Arbogast Amadeus Thun-Hohenstein</p>
                            <p>no gnd provided</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    </person>
                <person xml:id="thun-hohenstein-arbogast">
                        <persName>
                            <surname>Thun-Hohenstein</surname>
                            <forename>Arbogast Amadeus</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Castel Brughier 1773–1851 Castel Brughier</p>
                            <p>Bürgermeister von Trient, Herr auf Castel Brughier</p>
                            <p>no gnd provided</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    </person>
                <person xml:id="vaccani-camillo">
                        <persName>
                            <surname>Vaccani</surname>
                            <forename>Camillo</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>k_A</p>
                            <p>Vizepräsident der Akademie der bildenden Künste in Mailand</p>
                            <p>no gnd provided</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    </person>
                <person xml:id="nava-ambrogio">
                        <persName>
                            <surname>Nava</surname>
                            <forename>Ambrogio</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Mailand 1791–1862 Mailand</p>
                            <p>Architekt und Maler, ab 1853 Direktor der Accademia di Belle Arti di Brera in Mailand</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/101919867</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/101919867</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="moll">
                        <persName>
                            <surname>Moll</surname>
                            <forename>Leopold</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>1792–1860 Rovereto</p>
                            <p>Kämmerer, Kreishauptmann von Rovereto, Bruder von FML Johann Karl Moll</p>
                            <p>no gnd provided</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    </person>
                <person xml:id="moll-johann">
                        <persName>
                            <surname>Moll</surname>
                            <forename>Johann Karl</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Rovereto 1797–1879 Villa Lagarina</p>
                            <p>General, ab 1834 Kämmerer von Erzherzog Ferdinand, dem späteren         Kaiser, ab 1845 GM, 1849 als FML pensioniert, Bruder von Leopold Moll</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/1023341581</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/1023341581</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="ferdinand-I-oesterreich">
                        <persName>
                            <surname>Ferdinand I. (Österreich)</surname>
                            <forename>k_A</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Wien 1793–1875 Prag</p>
                            <p>1835–1848 Kaiser von Österreich, König von Böhmen, als Ferdinand V. König von Ungarn und Kroatien</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/118686747</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/118686747</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="cis-guis">
                        <persName>
                            <surname>Cis</surname>
                            <forename>Giuseppe [?]</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p/>
                            <p/>
                            <p>no gnd provided</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    </person>
                <person xml:id="cis-giacomo">
                        <persName>
                            <surname>Cis</surname>
                            <forename>Giacomo</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Bezzecca 1782–1851 Riva</p>
                            <p>Kaufmann aus Bezzecca, Planer der Ponale-Straße</p>
                            <p>no gnd provided</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    </person>
                <person xml:id="riva-ippolita">
                        <persName>
                            <surname>Riva</surname>
                            <forename>Ippolita Maria</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>*1802</p>
                            <p>Gattin von Leopold Moll</p>
                            <p>no gnd provided</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    </person>
                <person xml:id="moll-carolina">
                        <persName>
                            <surname>Moll</surname>
                            <forename>Carolina</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Rovereto 1827–1859 Padua</p>
                            <p>Tochter von Leopold Moll und Ippolita Maria Riva</p>
                            <p>no gnd provided</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    </person>
            </listPerson>
            <listPlace>
                <place xml:id="place_ffd77afd34e8c3863039f6662bd89399">
                        <placeName>Castelfondo</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">46.45623 11.11785</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/3179693/</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_84465f5d4faee0a7e284c0f3878b528a">
                        <placeName>Riva del Garda</placeName>
                        <placeName type="pref">Riva</placeName>
                        <placeName type="alt">Riva</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">45.88577 10.84117</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/3169272/</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_80c239e539544aa459dc13996638cb2f">
                        <placeName>Venedig</placeName>
                        <placeName type="pref">venedig</placeName>
                        <placeName type="alt">Venedigs</placeName>
                        <placeName type="alt">Vendig</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">45.43713 12.33265</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/3164603/</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_dadee1a710a261e5c8c1e886fa3b87d9">
                        <placeName type="pref">Lombardei</placeName>
                        <placeName type="alt">Lombardie</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">45.66667 6.5</geo>
                        </location>
                    </place>
                <place xml:id="place_95b8315bd8f5c49ffd94d827cc5ece93">
                        <placeName>Wien</placeName>
                        <placeName type="alt">Wiener</placeName>
                        <placeName type="alt">Wiens</placeName>
                        <placeName type="alt">Vienne</placeName>
                        <placeName type="alt">Viennes</placeName>
                        <placeName type="alt">Reichsresidenz</placeName>
                        <placeName type="alt">[Wien]</placeName>
                        <placeName type="alt">Metropole des Reichs</placeName>
                        <placeName type="alt">Kaiserhauptstadt</placeName>
                        <placeName type="alt">Residenz</placeName>
                        <placeName type="alt">Residenzstadt</placeName>
                        <placeName type="alt">Haupt- und Residenzstadt des Reiches</placeName>
                        <placeName type="alt">Haupt- und Residenzstadt</placeName>
                        <placeName type="alt">Hauptstadt Oesterreichs</placeName>
                        <placeName type="alt">Hauptstadt</placeName>
                        <placeName type="alt">Haupt- und Residenzstadt</placeName>
                        <placeName type="alt">Haupt- und Residenzstadt Oesterreichs</placeName>
                        <placeName type="alt">österreichischen Hauptstadt</placeName>
                        <placeName type="alt">Hauptstadt Oesterreichs</placeName>
                        <placeName type="alt">Haupt- und die Residenzstadt</placeName>
                        <placeName type="alt">Haupt- und Residenzstadt der Monarchie</placeName>
                        <placeName type="alt">Kaiserstadt</placeName>
                        <placeName type="alt">kaiserlichen Residenz</placeName>
                        <placeName type="alt">kaiserlichen Residenz</placeName>
                        <placeName type="alt">o. O. [Wien]</placeName>
                        <placeName type="alt">Hauptstadt des Reiches</placeName>
                        <placeName type="alt">Wiens</placeName>
                        <placeName type="alt">[Wien]</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">48.2082 16.37169</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/2761367/</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_e30630933146ed8683482de23229fd6a">
                        <placeName>Milan</placeName>
                        <placeName type="pref">mailand</placeName>
                        <placeName type="alt">Mailand</placeName>
                        <placeName type="alt">Mailands</placeName>
                        <placeName type="alt">Milano</placeName>
                        <placeName type="alt">Mailand’s</placeName>
                        <placeName type="alt">questa Città</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">45.46416 9.19199</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/6542283/</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_8f37567814d3a88b7c487c48699476fa">
                        <placeName>Trento</placeName>
                        <placeName type="pref">Trient</placeName>
                        <placeName type="alt">Trient.</placeName>
                        <placeName type="alt">Trientiner</placeName>
                        <placeName type="alt">Trienter</placeName>
                        <placeName type="alt">Trient</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">46.06787 11.12108</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/3165243/</idno>
                    </place>
            </listPlace>
            <listOrg>
                <org xml:id="org_0019">
                        <orgName>Akademie der bildenden Künste Mailand</orgName>
                        <idno type="URL" subtype="GND"/>
                    </org>
            </listOrg>
        </back>
    </text>
</TEI>