<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/" xml:id="thun-franz-an-thun-1853-07-21-a3-xxi-d218.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/thun-franz-an-thun-1853-02-28-a3-xxi-d193.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/thun-franz-an-thun-1853-07-25-a3-xxi-d220.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-franz-anton" role="sender:verwandter">Franz
                        Thun</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo
                        Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_80c239e539544aa459dc13996638cb2f">Venedig</rs>, <date when="1853-07-21">21. Juli 1853</date>
                </title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D218</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Franz Thun bittet seinen Bruder Leo um Verlängerung seines Urlaubs. Er
                            befindet sich mit seiner Familie zur Kur in Italien und hat vom Arzt
                            seiner Frau erfahren, dass der Zustand seiner Gattin eine Verlängerung
                            des Kuraufenthaltes nötig mache. Er versichert seinem Bruder, dass eine
                            längere Abwesenheit von Wien sich nicht negativ auf seine Arbeit
                            auswirken werde. Insbesondere in der Angelegenheit der Votivkirche werde
                            ein zweiwöchiger Aufschub nicht schaden. Gleichzeitig ist Franz Thun
                            zuversichtlich und hofft, noch einige Arbeiten vor Ort erledigen zu
                            können, wie etwa die Ausarbeitung des Plans zur Reform des
                            Zeichenunterrichts sowie der Architektenausbildung an den Akademien der
                            Künste in Venedig und Mailand. Für die Reform der letzteren ist es nach
                            Ansicht von Thun notwendig, neue Professoren zu gewinnen. Franz erwähnt
                            auch, dass er während seiner Inspektionsreise in Lombardo-Venetien
                            zahlreiche interessante Bekanntschaften gemacht habe, die für die Reform
                            noch förderlich sein könnten. Abschließend schreibt er, dass sie Leo
                            Thuns Frau Caroline besucht haben, die sehr heiter wirkte und bei der
                            die Kur sehr gut anzuschlagen schien. Franz hofft, dass dies auch bei
                            seiner Frau der Fall sein wird.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc/>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-franz-anton">Franz Thun</rs>
                    <settlement ref="#place_80c239e539544aa459dc13996638cb2f">Venedig</settlement>
                    <date when="1853-07-21">21. Juli 1853</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Akademie der bildenden Künste Mailand</term>
                    <term>Akademie der bildenden Künste Venedig</term>
                    <term>Familie Thun-Hohenstein</term>
                    <term>Lombardo-Venetien</term>
                    <term>Personalfragen</term>
                    <term>Venedig</term>
                    <term>Votivkirche</term>
                </index>
                <p>Vendig, am 21. July 1853</p>
                <p>Lieber Leo,</p>
                <p>Vorgestern abend hierher zurückgekehrt, hat sich heute unser Schicksal
                    entschieden. Schon <rs type="person" ref="#jaksch-anton">Jaksch</rs>, <rs type="person" ref="#schroff-karl-damian">Schroff</rs> und <rs type="person" ref="#oppolzer-johann">Oppolzer</rs> haben 6 Wochen als die kürzeste
                    Zeit des Gebrauchs des Seebades angegeben und beigesetzt, wir sollen bleiben,
                    solange als nur [?] möglich – dann aber jedenfalls zur Stärkung der Nerven die
                    Rückreise durch <rs type="place" subtype="region" ref="#place_d3d8d213fb1fbd178f1c9c4aea35cbc6">Tirol</rs> machen. Die 8 Wochen seit
                    unserer Ankunft sind nun Sonntag den 24. d. aus – eine Woche davon konnte aus
                    natürlicher Ursache nicht gebadet werden. Heute erklärte mir nun der Arzt, er
                    fände es bei dem wirklich nicht undenklichen Zustande von <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-magdalena">Lenas</rs> Nerven absolut nothwendig,
                    daß wir unseren Aufenthalt um 2 Wochen verlängern – d. i. bis zum 7. August. Das
                    würde dann auch unsere Rückkunft um 2 Wochen hinausschieben, so daß wir, statt
                    Mitte, erst Ende August zurückkehrten! Da muß ich nun vor Allem deine
                    Bewilligung erbitten! Ich gestehe dir, daß mir viel daran liegt, da bei
                        <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-magdalena">Lenas</rs> Nervenzustand <hi rend="ul">kann</hi> ich sie mit den Kleinen allein nicht reisen lassen. Kann
                    ich also nicht solange ausbleiben, so bliebe nichts übrig, als nach dem Ende der
                    Kuhr durch <rs type="place" subtype="region" ref="#place_d3d8d213fb1fbd178f1c9c4aea35cbc6">Tirol</rs>, statt etwas in der Gebirgsluft zu verweilen,
                    nach Hause <hi rend="ul">zu eilen</hi>! Rücksichtlich der Ministerialgeschäfte
                    glaube ich wird eine etwas längere Abwesenheit nicht viel schaden – die
                    italienische Sache läßt du mir wohl bis dahin liegen – ich komme dann wenigstens
                    vollkommen instruirt und mit meinen Projecten ganz im Reinen zurück. Auch hoffe
                    ich <hi rend="ul">hier</hi> noch meinen Bericht auszuarbeiten und dann ihn
                    vielleicht vor meiner Rückkunft einzuschicken! Die einzige Sache, die <hi rend="ul">vielleicht</hi> Schwierigkeit macht, scheint mir mein Präsidium in
                    dem Comite zum Entwurf des Concurs[?] für die Votivkirche. Zugleich bin ich aber
                    überzeugt, daß gerade in dieser Angelegenheit ein Aufschub von <hi rend="ul">14
                        Tagen</hi> gar nichts schaden wird. Sollte selbst Anfang August die Sache so
                    weit gediehen sein, so könnte ja der <rs type="person" ref="#ferdinand-maximilian-erzherzog">Erzherzog</rs> den Erlaß um die
                    paar Tage aufschieben! Mit der <hi rend="ul">Arbeit</hi> sind wir dann so in
                    wenigen Tagen fertig und das Unternehmen selbst wird so Jahre brauchen, bis es
                    vollendet ist. Könntest du nicht mit dem Erzherzog sprechen? <lb/>Ich hoffe von
                    dieser Reise unendlichen Gewinn für meine Stellung überhaupt und für die
                    Behandlung der italienischen Angelegenheiten insbesondere! Fleißig war ich fast
                    über meine Kräfte, sodaß ich ganz <hi rend="ul">erschöpft</hi> hierher
                    zurückkehrte und ein paar Tage zur körperlichen Erholung brauche. Ich glaube
                    aber alles, was die Academie, den Zeichenunterricht und die Architectenbildung
                    betrifft, ganz gründlich kennengelernt zu haben und habe überdies ganz kostbare
                    persönliche Bekanntschaften gemacht und mich auch in dieser Beziehung für alle
                    Fälle vorbereitet. Ich hoffe schon hier mein Project für die Reorganisirung des
                    Zeichenunterrichts und die Architectelbildung [sic!] an der Academie wie an der
                    Universität auszuarbeiten. In letzterer Beziehung ist vor Allem ein ganz
                    tüchtiger Professor an der Academie nothwendig – den von <rs type="person" ref="#nava-ambrogio">Nava</rs> und der Academie vorgeschlagenen
                        <rs type="person" ref="#besia-gaetano">Besia</rs> halte ich für <hi rend="ul">durchaus</hi> unfähig, der Architectur einen neuen Aufschwung zu geben –
                    ich habe mir alles, was er ausgeführt und projektirt hat zu allen Arbeiten
                    seiner Schüler zeigen lassen. Er kann gar nichts als ewig die Säulenordnungen
                        <rs type="person" ref="#palladio-andrea">Palladios</rs> kopieren – was gerade
                    der Grund des Verfalls der Architektur bis zu ihrem jetzigen elenden Standpunkte
                    ist und hat von den einzig wahren Prinzipien der Baukunst wohl die fernste Idee.
                    Es ist allerdings hart für ihn, wenn er nach 35jährigem Adjunktendienst nicht
                    den Professorengehalt erhalte – aber ich halte es für eine Gewissenssache, die
                    Zukunft der Jugend solchen Händen anzuvertrauen! Freilich ist noch ein Mittel,
                    denn der Statthalter trägt an, zwei Professoren zu ernennen, einen für den
                    Ingenieur-Architecten (<rs type="person" ref="#besia-gaetano">Besia</rs>), einen
                    für den Künstlerarchitekten (<rs type="person" ref="#cavallari-francesco">Cavallari</rs>). Diese Abtheilung ist <hi rend="ul">ganz</hi>
                    unmotivirt. Dagegen wäre es erwünscht, einen Professor für die Construction (i.
                    e. alles, was Stabilität bedingt) und einen für den künstlerischen Theil zu
                    haben. Für den ersteren Theil wäre <rs type="person" ref="#besia-gaetano">Besia</rs> ganz gut – ob aber der Finanzminister 2 Professoren
                    passiert, ist etwas anderes!<lb/>Verzeihe diese 2 Blätter – die [?] hat mir aber
                    auf die 2. Hälfte des 1. Blatts Dinte gegossen, so daß ich nicht fortschreiben
                    konnte, sondern ein anderes Blatt nehmen mußte.<lb/>Beifolgende Bittschrift hat
                    mir der Director des Veterinarinstituts in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_e30630933146ed8683482de23229fd6a">Mailand</rs>
                    übergeben – er bittet dich um [?] seine Angaben nachtragen zu lassen. Da ich
                    wohl erst nach deiner Abfahrt nach <rs type="place" subtype="place" ref="#place_11a4764afdf4fd27fe76a91244b49852">Carlsbad</rs> ankomme, so schicke ich sie lieber. Der Umstand:
                    Bruder des Ministers zu sein, hat mir hie und da geholfen – mich aber auch [?]
                    Augenblicke gekostet. Als ich in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_180ab0761158b959facf0feae6115c4e">Pavia</rs> war die <hi rend="ul">Architekturschule</hi> zu besuchen, ließ der Rector Magnificus in
                    der Aula alle 40 Professoren in großem Kostüm ausrücken und stellte mir in
                    Circle (wie dem Kaiser!) nach einer langen Anrede jeden einzeln vor! <lb/>
                    <hi rend="ul">Über mein Gesuch um verlängerten Urlaub läßt du mir wohl etwa
                        durch [?] Antwort zukommen?</hi>
                    <lb/>
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-caroline">Caroline</rs> habe ich
                    gestern früh besucht, aber waren wir mit ihr im Mondschein in den zauberhaften
                    Gallerien des Dogenpalastes! Sie ist sehr heiter, von allem entzückt und die
                    Kuhr scheint ihr gut anzuschlagen! Gebe der Himmel, daß dies auch bei <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-magdalena">meiner Frau</rs> der Fall sei!
                    <lb/>Meinen herzlichen Dank für deine Freundlichkeit für meine Buben – du hast
                    mit der Nachmittagstour nicht nur sie, sondern auch uns – besonders meine liebe,
                    gerade nicht verwöhnte Lena ganz glücklich gemacht, da der Gedanke, daß – wenn
                    sie nicht wär – die Kinder mehr Liebe fänden, nur zu oft eine Quelle des Kummers
                    ist.</p>
                <p>Von ganzer Seele</p>
                <p>Dein</p>
                <p>Franz</p>
            </div>
        </body>
    <back>
            <listPerson>
                <person xml:id="thun-hohenstein-franz-anton">
                        <persName>
                            <surname>Thun-Hohenstein</surname>
                            <forename>Franz Anton</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Prag 1809–1870 Prag</p>
                            <p>1850–1861 Kunstreferent im Ministerium für Kultus und Unterricht, Präsident der Gesellschaft patriotischer Kunstfreunde für Böhmen, Bruder von Leo Thun</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/12992816X</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/12992816X</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="thun-hohenstein-leo">
                        <persName>
                            <surname>Thun-Hohenstein</surname>
                            <forename>Leo (Leopold)</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Tetschen 1811–1888 Wien</p>
                            <p>1848 Gubernialpräsident von Böhmen, 1849–1860 Minister für Kultus und Unterricht, ab 1861 Mitglied des Herrenhauses, Herausgeber der Zeitung "Das Vaterland"</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/118757393</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/118757393</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="jaksch-anton">
                        <persName>
                            <surname>Jaksch von Wartenhorst</surname>
                            <forename>Anton</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Wartenberg 1810–1887 Schloss Lohowa b. Tuschkau</p>
                            <p>ab 1845 Prof. und Vorstand der II. med. Klinik in Prag, 1845–1881 Vorstand der I. med. Klinik</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/117610909</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/117610909</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="schroff-karl-damian">
                        <persName>
                            <surname>Schroff</surname>
                            <forename>Karl Damian</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Kratzau 1802–1887 Graz</p>
                            <p>ab 1830 Prof. der Theoretischen Medizin für Wundärzte in Olmütz, ab 1835 Prof. an der Universität Wien, ab 1850 Prof. für Allgemeine Pathologie und Pharmakologie</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/104299967</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/104299967</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="oppolzer-johann">
                        <persName>
                            <surname>Oppolzer</surname>
                            <forename>Johann</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Gratzen 1808–1871 Wien</p>
                            <p>Arzt, ab 1841 Prof. an der Universität Prag, 1848 Prof. an der Universität Leipzig, ab 1850 Prof. der med. Klinik an der Universität Wien</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/117139270</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/117139270</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="thun-hohenstein-magdalena">
                        <persName>
                            <surname>Thun-Hohenstein</surname>
                            <forename>Magdalena</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>1810–1899 Prag</p>
                            <p>geb. König, Gattin von Franz Thun</p>
                            <p>no gnd provided</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    </person>
                <person xml:id="ferdinand-maximilian-erzherzog">
                        <persName>
                            <surname>Ferdinand Maximilian</surname>
                            <forename>k_A</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Wien 1832–1867 Queretaro</p>
                            <p>Erzherzog von Österreich, 1857–1859 Vizekönig von Lombardo-Venetien, 1864–1867 als Maximilian I. Kaiser von Mexiko, jüngerer Bruder von Kaiser Franz Joseph I.</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/118579363</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/118579363</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="nava-ambrogio">
                        <persName>
                            <surname>Nava</surname>
                            <forename>Ambrogio</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Mailand 1791–1862 Mailand</p>
                            <p>Architekt und Maler, ab 1853 Direktor der Accademia di Belle Arti di Brera in Mailand</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/101919867</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/101919867</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="besia-gaetano">
                        <persName>
                            <surname>Besia</surname>
                            <forename>Gaetano</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>k_A</p>
                            <p>Architekt, Prof. an der Akademie der schönen Künste in Mailand</p>
                            <p>no gnd provided</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    </person>
                <person xml:id="palladio-andrea">
                        <persName>
                            <surname>Palladio</surname>
                            <forename>Andrea</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Padua 1508–1580 Vicenza</p>
                            <p>Architekt</p>
                            <p>no gnd provided</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    </person>
                <person xml:id="cavallari-francesco">
                        <persName>
                            <surname>Cavallari</surname>
                            <forename>Francesco Saverio</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Palermo 1800–1896</p>
                            <p>Architekt und Archäologie</p>
                            <p>no gnd provided</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    </person>
                <person xml:id="thun-hohenstein-caroline">
                        <persName>
                            <surname>Thun-Hohenstein</surname>
                            <forename>Caroline</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>1822–1898 Bad Ischl</p>
                            <p>geb. Clam-Martinic, ab 1847 Gattin von Leo Thun</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/118757393</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/118757393</tei:idno>
                    </person>
            </listPerson>
            <listPlace>
                <place xml:id="place_80c239e539544aa459dc13996638cb2f">
                        <placeName>Venedig</placeName>
                        <placeName type="pref">venedig</placeName>
                        <placeName type="alt">Venedigs</placeName>
                        <placeName type="alt">Vendig</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">45.43713 12.33265</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/3164603/</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_d3d8d213fb1fbd178f1c9c4aea35cbc6" type="placeName">
                        <placeName type="pref">Tirol</placeName>
                        <placeName type="alt">Tyrol</placeName>
                        <placeName type="alt">Tirols</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">47 11</geo>
                        </location>
                        <idno>http://www.geonames.org/2763587</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_e30630933146ed8683482de23229fd6a">
                        <placeName>Milan</placeName>
                        <placeName type="pref">mailand</placeName>
                        <placeName type="alt">Mailand</placeName>
                        <placeName type="alt">Mailands</placeName>
                        <placeName type="alt">Milano</placeName>
                        <placeName type="alt">Mailand’s</placeName>
                        <placeName type="alt">questa Città</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">45.46416 9.19199</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/6542283/</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_11a4764afdf4fd27fe76a91244b49852">
                        <placeName>Karlsbad</placeName>
                        <placeName type="pref">karlsbad</placeName>
                        <placeName type="alt">Carlsbad</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">50.23271 12.87117</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/3073803/</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_180ab0761158b959facf0feae6115c4e">
                        <placeName>Pavia</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">45.19205 9.15917</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/3171366/</idno>
                    </place>
            </listPlace>
        </back>
    </text>
</TEI>