<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/" xml:id="thun-an-helfert-1853-10-01-ca1428.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/thun-an-helfert-1853-08-23-ca1418.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/thun-an-helfert-1853-10-19-ca1432.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="sender">Leo Thun</rs> an
                        <rs type="person" ref="#helfert-joseph-alexander" role="recipient">Joseph Alexander
                        Helfert</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_d5e8623971ef1178c7ac8fc75c5c620d">Smečno</rs>, <date when="1853-10-01">1. Oktober 1853</date>
                </title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Mährisches Landesarchiv [Moravský zemský archiv v
                            Brně]</institution>
                        <repository>G 44, Nachlass Helfert</repository>
                        <idno>Karton 26, Thun Lev</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Leo Thun äußert sich verärgert über das eigenmächtige Vorgehen der
                            Redaktion der Gymnasialzeitschrift bei der Besprechung des Buches von
                            Vaclav Tomek. Thun sieht darin einen Vertrauensbruch seitens der
                            Redaktion und befürchtet schwerwiegende Folgen. Er möchte die Situation
                            allerdings nicht noch weiter verschlimmern und daher keine offizielle
                            Erwiderung seitens des Ministeriums publizieren. Stattdessen spricht er
                            sich dahingehend aus, dass Tomek selbst einen Artikel zu seiner
                            Verteidigung verfasse – der von Helfert vorgelegte Entwurf böte hierfür
                            eine gute Grundlage. Besser wäre es allerdings, wenn Albert Jäger oder
                            Rudolph Kink, als ausgewiesene Fachleute, das Buch etwas günstiger
                            besprächen. Thun möchte allerdings verhindern, dass der Eindruck
                            entstehe, es gäbe in der Frage der österreichischen Geschichtsschreibung
                            verschiedene Parteien. Anschließend geht er auf mehrere Angelegenheiten
                            kurz ein: Zunächst äußert er sich erfreut, dass Joseph Aschbachs
                            Berufung nun feststeht, dieser sollte dann auch Rudolph Kink in der
                            Prüfungskommission ablösen. Thun zeigt sich auch erfreut darüber, dass
                            die Augsburger Postzeitung in Zukunft keine Artikel mehr annehmen will,
                            die polemisch das österreichische Unterrichtswesen behandeln. Zuletzt
                            tröstet er Helfert, trotz der schweren Zeiten den Mut nicht zu
                            verlieren.<lb/>In einem Postscriptum bittet Thun, einige Anträge bis zu
                            seiner Rückkehr aufzuschieben, so etwa den Antrag eines englischen
                            Geistlichen um Erlaubnis von Hausgottesdiensten und den Antrag von Prof.
                            Anton Jaksch auf Nicht-Wiederbesetzung der zweiten Klinik an der
                            Universität Prag.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Verweis auf A3 XXI D233.</p>
                        <p>Verweis auf A3 XXI D237.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                    <settlement ref="#place_d5e8623971ef1178c7ac8fc75c5c620d">Smečno</settlement>
                    <date when="1853-10-01">1. Oktober 1853</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#helfert-joseph-alexander">Joseph Alexander Helfert</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Zeitschrift für die österreichischen Gymnasien</term>
                    <term>Nationalitätenkonflikt</term>
                    <term>Österreichische Geschichte</term>
                    <term>Kultus</term>
                    <term>Tirol</term>
                    <term>Universität Prag</term>
                    <term>Universität Wien</term>
                    <term>Personalfragen</term>
                </index>
                <p>Smečno den 1. Oktober 1853</p>
                <p>Lieber Helfert</p>
                <p>Gestern habe ich Ihre Urgens erhalten; und eile wenigstens heute meiner Zögerung
                    ein Ende zu machen. Über meine Bedenken in der Angelegenheit der
                    Gymnasialzeitschrift folgendes:<lb/>Daß <rs type="person" ref="#mozart-joseph">Mozart</rs> den Gegenstand mit mir nicht vorläufig besprach, ist ein
                    entschiedener Fehler, die Folge davon ist erstens der Verstoß wegen der aus
                        <rs type="person" ref="#tomek-vaclav-vladivoi">Tomeks</rs> Buch ausgemerzten
                    Stelle und die politische Verdächtigung, zweitens ein mir auch hinsichtlich der
                    literarischen Beurtheilung des Buches unangenehmer Artikel<note xml:id="note_1">Gemeint ist Johann Ptaschniks Rezension des Gymnasiallehrbuchs von <ref target="http://books.google.at/books?id=ilhiaaaacaaj&amp;hl=de&amp;source=gbs-navlinks-s">Václav Tomek, Děje mocnářstwí Rakauského. Ku potřebě na gymnasiích,
                            Prag 1852, in: Zeitschrift für die österreichischen Gymnasien, Bd. 4,
                            1853</ref>, S. 655–661.</note>. Die erste Folge berechtiget mich
                    allerdings einzuschreiten, und zu veranlassen, daß der Fehler wieder gut gemacht
                    werde. Die zweite nicht. Die literarische Unabhängigkeit der <rs type="org" ref="#org_0057">Redakzion</rs> habe ich immer achten zu wollen versprochen; ich kann
                    sie auch nicht mißachten ohne den Werth der Zeitschrift auf das Spiel zu setzen;
                    ich hätte bei vorläufiger Besprechung auf dem Wege der Überzeugung ein
                    günstigeres Urtheil herbeizuführen suchen können, nicht aber der <rs type="org" ref="#org_0057">Redakzion</rs> ein wissenschaftlich ungünstiges untersagen, wenn meine
                    Vorstellungen unbeachtet geblieben wären. Der Fehler dessen die <rs type="org" ref="#org_0057">Radakzion</rs> sich gegen mich schuldig gemacht hat, berechtigt mich
                    nun auch nicht nachträglich meiner Seits mein Verhältnis zu ihr zu verrücken.
                    Ich möchte ihr also auch jetzt nicht einen Artikel, den sie seiner literarischen
                    Bedeutung wegen, das ist hier wegen der Auffassung der Methode der
                    österreichische Geschichtsschreibung etwa von sich weisen wollte, offiziell
                    aufdrängen. Nun hängt aber das allerdings mit der politischen Verdächtigung so
                    enge zusammen, daß es schwer zu trennen ist. Deshalb scheint es mir rathsamer
                    außerämtlich die <rs type="org" ref="#org_0057">Redakzion</rs> zu einem zweckmäßigen Gegenartikel zu vermögen, als
                    ämtlich einzugreifen. Sie ist so sehr im Unrecht gegen mich, daß sie meinem <hi rend="ul">Wunsche</hi> in dieser Sache kaum sich entziehen kann. Was nun den
                    Artikel selbst anbelangt, so scheint mir der anbei zurückfolgende ganz
                    entsprechend, nur in einigen Stellen habe ich gewisse Modifikazionen mit
                    Bleistift angedeutet. Doch wäre ich der Meinung, daß er geradezu als <rs type="person" ref="#tomek-vaclav-vladivoi">Tomeks</rs> Entgegnung übergeben werden
                    sollte. Ich sehe durchaus keinen Gewinn dabei <rs type="person" ref="#jirecek-josef">Jiracecks</rs> Namen zu unterschieben. Wenn <rs type="person" ref="#jaeger-albert">Jäger</rs> oder <rs type="person" ref="#kink-rudolph">Kink</rs> zu vermögen gewesen wären, darüber wenn auch nicht völlig
                    zustimmend, so doch billig referirend zu schreiben, so wäre es meiner Ansicht
                    nach ein großer Gewinn gewesen, weil die Gefahr nahe liegt, die Frage über die
                    Behandlung der österreichischen Geschichte, wenn <rs type="person" ref="#tomek-vaclav-vladivoi">Tomeks</rs> Ansicht nur von <hi rend="ul">uns</hi> vertheidigt und von anderer Seite <hi rend="ul">nur
                        verdächtigt</hi> wird, zu einer Partheifrage werden zu sehen. Geht das aber
                    nicht, so scheint es mir viel besser, daß <rs type="person" ref="#tomek-vaclav-vladivoi">Tomek</rs> sich selbst vertheidige, als daß es <rs type="person" ref="#jirecek-josef">Jirececk</rs> thue, dessen Namen doch noch kein
                    literarisches Gewicht hat, daher kein Gewinn für die Sache ist, während sein
                    Hervortreten eben mehr als <rs type="person" ref="#tomek-vaclav-vladivoi">Tomeks</rs> eigene Vertheidigung ausgebeutet werden kann, um
                    Partheien zu wittern. Meine Meinung wäre also, die Redakzion b.m. zu
                    vermögen[?], daß sie <rs type="person" ref="#tomek-vaclav-vladivoi">Tomeks</rs>
                    Entgegnung als solche aufnehme, und ich ermächtige Sie, wenn Sie darauf eingehen
                    wollen und können, den Herrn zu sagen, daß dieses mein angelegentlicher Wunsch
                    und gleichsam die Bedingung sei, unter welcher ich die arge mir gegenüber
                    begangene Indiskrezion verzeihen will. Ihr <tei:ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" target="#thun/thun-korrespondenz/tetschen/helfert-an-thun_1853-09-29_a3-xxi-d237.xml">gestern erhaltenes Schreiben</tei:ref> besagt aber, daß das nicht mehr
                    geschehen könne etc.; ich kann also allerdings es nur Ihrem Ermessen auf
                    Erwägung vorstehender Bemerkungen zu handeln, wie Sie es für gut und nöthig
                    erachten. Das <rs type="org" ref="#org_0005">Ministerium</rs> und die Gymnasialzeitschrift müssen Bundesgenossen
                    sein; dieses Verhältnis allein kann beide trennen, wird es von einer Seite
                    gestört, so muß gleichwohl von beiden Seiten möglichst dahin gestrebt werden es
                    wiederherzustellen, denn gelingt es nicht, so ist es ein großer Schaden für
                    beide, möglicherweise selbst eine Quelle von Verlegenheiten für das <rs type="org" ref="#org_0005">Ministerium</rs>, zumal
                    wenn der Bruch früher eintritt, als es möglich ist eine Redakzion von der
                    Gesinnung und Gewandheit <rs type="person" ref="#hoefler-karl-adolf-constantin">Höflers</rs>, <rs type="person" ref="#weiss-johann-baptist">Weiß's</rs>,
                    – kurz der historisch-politischen Blätter zusammenzubringen.<lb/>Ich freue mich
                    aus Ihrem Briefe zu ersehen, daß <rs type="person" ref="#aschbach-joseph">Aschbachs</rs> Ernennung mindestens resolviert ist. Wenn er nur auch
                    bald kommt. Ich bin ganz einverstanden, daß er dann <rs type="person" ref="#kink-rudolph">Kink</rs> in der Prüfungskommission ersetze, kann es inzwischen
                        <rs type="person" ref="#jaeger-albert">Jäger</rs>; um so besser. Ich bitte Sie
                    es mit ihm zu besprechen.<lb/>Die Wendung mit der Redakzion der Augsburger
                    Postzeitung ist mir sehr erfreulich, wenn's nur dabei bleibt.<lb/>Ich bedauere
                    sehr, daß Sie wieder persönlich Unangenehmes zu erfahren hatten, und es wird
                    mich sehr interessieren Näheres darüber zu hören. Werden Sie aber darum nicht
                    kleinmüthig, das Leben ist einmal ein Kampf; mir geht es auch nicht
                    besser.<lb/>Ich fahre morgen nach <rs type="place" subtype="place" ref="#place_da90eb3328276934d8dbcbbff3aba4ee">Tetschen</rs>, und werde
                    mich von dort nicht mehr weit entfernen. Bitte lassen Sie mir die Zeitungen, und
                    was es sonst gibt dorthin schicken. Was nicht besonders dringend, kann nun wohl
                    schon meine Rückkehr erwarten. Von <rs type="place" subtype="place" ref="#place_da90eb3328276934d8dbcbbff3aba4ee">Tetschen</rs> sobald ich
                    kann an <rs type="person" ref="#kink-rudolph">Kink</rs> über sein Werk und einige
                    noch zurückgefallene Stücke.</p>
                <p>Ihr<lb/>aufrichtig ergebener<lb/>Thun</p>
                <p>Wenn von <rs type="place" subtype="place" ref="#place_834e1bca2cb7d2238249e70860ed8ae8">Meran</rs> ein Gesuch eines englischen Geistlichen
                    wegen Gestattung häuslichen Gottesdienstes kommt, so wünsche ich mir die <hi rend="ul">definitive</hi> Erledigung vorbehalten; vorläufig wird wohl nur
                    die Statthalterei um Bericht anzugehen sein.<lb/>Beiligend nebst einigen
                    Aktenstücken noch eine Eingabe von <rs type="person" ref="#jaksch-anton">Jaksch</rs> gegen Wiederbesetzung der 2. klinischen Professur. Sie
                    enthält viel beachtenswerthes und ich behalte mir auch vor, nach meiner Rückkehr
                    in das <rs type="org" ref="#org_0005">Ministerium</rs> einzugehen, vorläufig bitte ich Sie nur an <rs type="person" ref="#mecsery-von-tsoor-karl">Meczery</rs> Weisung geben zu lassen, daß
                    wenn der Konkurs nicht schon ausgeschrieben ist, damit einzuhalten sei.</p>
            </div>
        </body>
    <back>
            <listPerson>
                <person xml:id="thun-hohenstein-leo">
                        <persName>
                            <surname>Thun-Hohenstein</surname>
                            <forename>Leo (Leopold)</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Tetschen 1811–1888 Wien</p>
                            <p>1848 Gubernialpräsident von Böhmen, 1849–1860 Minister für Kultus und Unterricht, ab 1861 Mitglied des Herrenhauses, Herausgeber der Zeitung "Das Vaterland"</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/118757393</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/118757393</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="helfert-joseph-alexander">
                        <persName>
                            <surname>Helfert</surname>
                            <forename>Josef Alexander</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Prag 1820–1910 Wien</p>
                            <p>Historiker und Politiker, ab Okt. 1847 Supplent für römisches und kanonisches Recht an der Universität Krakau, 1848–1860 Unterstaatssekretär im Ministerium für Kultus und Unterricht, ab 1860 leitender Beamter der Sektion Unterricht im Staatsministerium</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/11877381X</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/11877381X</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="mozart-joseph">
                        <persName>
                            <surname>Mozart</surname>
                            <forename>Joseph</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Wien 1805–1892 Wien</p>
                            <p>ab 1849 Sektionsrat im Ministerium für Kultus und Unterricht, 1857 Ministerialrat, zunächst Referent für Gymnasialangelegenheiten, dann für die italienischen Mittelschulen und Universitäten, 1849–1863 Mitglied der Redaktion der Zeitschrift für die Österreichischen Gymnasien</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/1023724472</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/1023724472</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="tomek-vaclav-vladivoi">
                        <persName>
                            <surname>Tomek</surname>
                            <forename>Václav Vladivoi</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Königgrätz 1818–1905 Prag</p>
                            <p>Lehrer bei der Familie Šafařik, ab 1839 bei der Familie Palácký, ab 1850 Prof. für österreichische Geschichte an der Universität Prag</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/117404845</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/117404845</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="jirecek-josef">
                        <persName>
                            <surname>Jireček</surname>
                            <forename>Josef</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Hohenmauth 1825–1888 Prag</p>
                            <p>1850 Berufung ins Ministerium für Kultus und Unterricht, 1850–1852 Herausgeber der „Vídenský denník“ (Wiener Tagblatt), ab 1859 Ministerialsekretär für die Mittelschulen in Böhmen und anderen slawischen Ländern der Monarchie, ab 1867 Sektionsrat, ab 1869/70 Ministerialrat, Feb.–Ende Okt. 1871 Minister für Kultus und Unterricht</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/119224178</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/119224178</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="jaeger-albert">
                        <persName>
                            <surname>Jäger</surname>
                            <forename>Albert OSB</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Schwaz 1801–1891 Innsbruck</p>
                            <p>ab 1829 Lehrer am Benediktinergymnasium in Meran, ab 1846 Prof. der Universal- und österr. Staatengeschichte an der Universität Innsbruck, ab 1849 Direktor am Benediktinergymnasium in Meran, ab 1851 Prof. für österr. Geschichte an der Universität Wien, 1854–1869 Direktor des Instituts für Österreichische Geschichtsforschung</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/117051845</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/117051845</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="kink-rudolph">
                        <persName>
                            <surname>Kink</surname>
                            <forename>Rudolf</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Kufstein 1822–1864 Natters</p>
                            <p>ab 1847 Beamter im Kreisamt Trient, ab 1848 Privatdozent für vaterländische Geschichte an der Universität Innsbruck, 1851 Berufung ins Ministerium für Kultus und Unterricht, ab Juli 1854 Kultus- und Unterrichtsreferent in Troppau, ab 1855 Ministerialsekretär im Ministerium für Kultus und Unterricht, ab 1856 Statthaltereirat in Triest</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/124862748</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/124862748</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="hoefler-karl-adolf-constantin">
                        <persName>
                            <surname>Höfler</surname>
                            <forename>Karl Adolf Constantin</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Memmingen 1811–1897 Prag</p>
                            <p>ab 1836 Privatdozent für Geschichte an der Universität München, ab 1839 Prof. an der Universität München, 1847 Zwangspensionierung, ab 1847 Kreisarchivar in Bamberg, ab 1852 Prof. für allgemeine Geschichte an der Universität Prag</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/118774654</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/118774654</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="weiss-johann-baptist">
                        <persName>
                            <surname>Weiß</surname>
                            <forename>Johann Baptist</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Ettenheim 1820–1899 Graz</p>
                            <p>ab 1844 Lehrer für französische und englische Sprache an der Höheren Bürgerschule in Freiburg, ab 1850 Redakteur der "Freiburger Zeitung", 1853–1891 Prof. für Geschichte an der Universität Graz</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/117290629</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/117290629</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="aschbach-joseph">
                        <persName>
                            <surname>Aschbach</surname>
                            <forename>Josef</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Höchst am Main 1801–1882 Wien</p>
                            <p>ab 1823 Lehrer am Gymnasium in Frankfurt, ab 1842 Prof. der Geschichte an der Universität Bonn, 1853–1872 Prof. an der Universität Wien</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/119059312</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/119059312</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="jaksch-anton">
                        <persName>
                            <surname>Jaksch von Wartenhorst</surname>
                            <forename>Anton</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Wartenberg 1810–1887 Schloss Lohowa b. Tuschkau</p>
                            <p>ab 1845 Prof. und Vorstand der II. med. Klinik in Prag, 1845–1881 Vorstand der I. med. Klinik</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/117610909</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/117610909</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="mecsery-von-tsoor-karl">
                        <persName>
                            <surname>Mecsery von Tsoor</surname>
                            <forename>Karl</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Tabor 1804–1885 Graz</p>
                            <p>1848 Vizepräsident des Guberniums in Prag, ab 1849 Landeschef und Statthalter von Böhmen, 1860–1865 Polizeiminister</p>
                            <p>no gnd provided</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    </person>
            </listPerson>
            <listPlace>
                <place xml:id="place_d5e8623971ef1178c7ac8fc75c5c620d">
                        <placeName>Smečno</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">50.18844 14.04037</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/3065751/</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_da90eb3328276934d8dbcbbff3aba4ee">
                        <placeName>Tetschen [Děčín]</placeName>
                        <placeName type="alt">Tetschen</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">50.78215 14.21478</geo>
                        </location>
                    </place>
                <place xml:id="place_834e1bca2cb7d2238249e70860ed8ae8">
                        <placeName>Meran</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">46.66817 11.15953</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/3173577/</idno>
                    </place>
            </listPlace>
            <listOrg>
                <org xml:id="org_0057">
                        <orgName>Zeitschrift für die österreichischen Gymnasien</orgName>
                        <idno type="URL" subtype="GND">http://d-nb.info/011157429</idno>
                    </org>
                <org xml:id="org_0005">
                        <orgName>k.k. Ministerium für Kultus und Unterricht</orgName>
                        <idno type="URL" subtype="GND">http://d-nb.info/gnd/1086824806</idno>
                    </org>
            </listOrg>
        </back>
    </text>
</TEI>