<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/" xml:id="wilhelm-an-thun-1855-09-15-a3-xxi-d348a.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/wilhelm-an-kink-1855-09-15-a3-xxi-d348b.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/thun/editions/winaricky-an-thun-1860-07-08-a3-xxi-d596.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <rs type="person" ref="#wilhelm-andreas" role="sender:beamter">Andreas
                        Wilhelm</rs> an <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo" role="recipient">Leo Thun</rs>
                    <lb/>
                    <rs type="place" subtype="place" ref="#place_4ff55ec41ee84a7b7a80b0b7734e5a6b">Krakau</rs>, <date when="1855-09-15">15. September 1855</date>
                </title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Staatliches Gebietsarchiv Leitmeritz, Zweigstelle
                            Tetschen-Bodenbach</institution>
                        <repository>Familienarchiv Thun-Hohenstein, Linie Tetschen, Nachlass Leo
                            Thun</repository>
                        <idno>A3 XXI D348</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>Schulrat Andreas Wilhelm berichtet Leo Thun, dass die in einem anonymen
                            Schreiben dargestellte Situation am Teschener Gymnasium großteils der
                            Realität entspreche. Viele der angeprangerten Taten seien zudem
                            Stadtgespräch und blieben daher auch den Schülern nicht verborgen, so
                            dass der moralische Einfluss der Lehrer auf die Schüler ein
                            zweifelhafter sein müsse. Der verstorbene Fürstbischof Diepenbrock hatte
                            zudem einige der Vergehen untersuchen lassen, ohne dass jedoch die
                            Missstände behoben werden konnten. Ausführlicher geht Wilhelm auf die
                            Affären des geistlichen Schuldirektors Philipp Gabriel und die
                            schlechten Eigenschaften des bischöflichen Kommissärs Joseph Paduch ein.
                            Wilhelm empfiehlt, den Direktor der Schule ehest möglich zu versetzen.
                            Er will die Lage an der Schule weiter beobachten und Thun darüber
                            informieren.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Der Brief ist gemeinsam mit weiteren Briefen, die dieselbe Thematik
                            betreffen, abgelegt:<lb/>
                            <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/foerster-an-thun-1855-09-15-a3-xxi-d348.xml">Heinrich Förster an Leo Thun. Schloss Johannesberg, 10. September
                                1855</ref>.<lb/>
                            <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/wilhelm-an-kink-1855-09-15-a3-xxi-d348b.xml">Andreas Wilhelm an Rudolph Kink. Krakau, 15. September 1855
                                </ref>.<lb/>
                            <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/foerster-an-thun-1855-10-11-a3-xxi-d348c.xml">Heinrich Förster an Leo Thun. Schloss Johannesberg, 11. Oktober
                                1855</ref>.<lb/>
                            <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/foerster-an-thun-1855-11-04-a3-xxi-d348d.xml">Heinrich Förster an Leo Thun. Breslau, 4. November 1855</ref>.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <rs type="person" ref="#wilhelm-andreas">Andreas Wilhelm</rs>
                    <settlement ref="#place_4ff55ec41ee84a7b7a80b0b7734e5a6b">Krakau</settlement>
                    <date when="1855-09-15">15. September 1855</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <rs type="person" ref="#thun-hohenstein-leo">Leo Thun</rs>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>approved by Mazohl</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcript">
                <index>
                    <term>Gymnasien</term>
                    <term>Schulräte</term>
                </index>
                <p>Eure Excellenz!</p>
                <p>Dem durch den Herrn Ministerialsecretär <rs type="person" ref="#kink-rudolph">Rudolf
                        Kink</rs> erhaltenen hohen Auftrage entsprechend habe ich über das die
                    sittlichen Verhältnisse in Teschen betreffende anonyme Schreiben<note xml:id="note_1">Das anonyme Schreiben findet sich als Beilage zum Brief von
                            <ref target="thun/thun-korrespondenz/tetschen/wilhelm-an-kink-1855-09-15-a3-xxi-d348b.xml">Andreas Wilhelm an Rudolph Kink. Krakau, 15. September 1855
                        </ref>.</note>, das ich gleichzeitig an den Herrn Ministerialsecretär
                    zurückstelle, nachstehendes in Gehorsam zu berichten.<lb/>Alle Angaben in dem
                    Schreiben sind mir teils als wahr teils als Stadtgerede bekannt.<lb/>Was über
                        <rs type="person" ref="#janota-eugeniusz">Janota</rs> angeführt wird, ist
                    richtig. In <rs type="place" subtype="place" ref="#place_4ff55ec41ee84a7b7a80b0b7734e5a6b">Krakau</rs> ist mir über ihn bisher nichts
                    nachteiliges bekannt geworden.<lb/>Das Gerede über <rs type="person" ref="#danel-franz">Danel</rs> scheint auf einen geringen Kreis beschränkt geblieben zu
                    sein; nach seiner Aufnahme in das philologische Seminar und seit seiner Rückkehr
                    war nichts mehr zu hören.<lb/>Daß der Vorfall mit <rs type="person" ref="#bitta-josef">Bitta</rs> sich zugetragen habe, wurde vor ungefähr 2 ½ Jahren nicht
                    nur in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_a711b0a299433d08b5b1118edfa2808a">Teschen</rs> offen und mit allgemeiner Entrüstung,
                    sondern selbst in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_d4ec090cfd48a471d8eadbce16f43c0c">Troppau</rs> erzählt. Es hieß auch, der
                        <rs type="person" ref="#diepenbrock-melchior">selige Cardinal</rs> habe eine
                    Untersuchung deswegen angeordnet; aber man habe die Sache zu begleichen gewußt.
                    Seitdem verlautete nichts über <rs type="person" ref="#bitta-josef">Bitta</rs>;
                    aber vergessen ist das Geschehene noch nicht; denn die Erinnerung daran, so wie
                    an ähnliche Vorfälle oder Beschuldigungen in betreff anderer Personen, die sich
                    nicht rein zu erhalten wußten, wird bei gewissen Anläßen wieder wach gerufen.
                    Solche Anläße ergaben sich im Schuljahre 1855, da der bischöfliche Commissär
                        <rs type="person" ref="#paduch-joseph">Josef Paduch</rs>, so viel mir zu Gehör
                    kam, zweimal in die Lage versetzt wurde, in der von dem Schreiben bezeichneten
                    Richtung drohende Klagen durch Geld beschwichtigen zu müssen.<lb/>
                    <rs type="person" ref="#gabriel-philipp">Gabriel</rs> hatte der Person, von der man in
                        <rs type="place" subtype="place" ref="#place_a711b0a299433d08b5b1118edfa2808a">Teschen</rs> so spricht, wie das Schreiben andeutet,
                    anfangs ihre Wohnung neben der seinigen im ersten Stocke angewiesen. Man
                    erzählte mir, er habe in ihrer Begleitung in den besseren Häusern Besuche
                    gemacht und sich dann übel darüber geäußert, daß ihm die Besuche nur von den
                    Männern, nicht auch von den Frauen derselben erwidert wurden. Auch habe sie sich
                    an einigen Orten Frau Directorin titulieren lassen. Seit ungefähr 3 Jahren wohnt
                    sie im Erdgeschoße; man sagt, Gabriel habe ihr dort ihre Wohnung deswegen
                    angewiesen, weil ihm zu Gehör gekommen sei, daß die Bürger von Teschen über sein
                    nahes Verhältnis mit ihr misliebige Äußerungen hätten laut werden lassen. Vor
                    mir erwähnte er nur einmal so viel, daß er eine weibliche Person zur Führung der
                    Hauswirtschaft nicht entbehren könne, so gern er jeden Schein vermeiden möchte,
                    der Misdeutung zulasse.<lb/>Daß das Gerede über alle genannten Personen seinen
                    Grund habe, davon bin ich bei mir selbst überzeugt; beweisen aber könnte ich es
                    nicht.<lb/>Der Jugend können die offenkundigen Erscheinungen natürlich nicht
                    verborgen bleiben; ja sie kennt die Verhältnisse viel genauer als das Gerede
                    dieselben bezeichnet, und man darf sicher sein, daß moralische Gebrechen ihrer
                    Lehrer, wenn auch geheim gehalten, ihr selten entgehen. Man will einige Male die
                    Namen <rs type="person" ref="#gabriel-philipp">Gabriel</rs> und Sniehota neben einander an den Wänden im
                    Schulgebäude geschrieben gefunden haben.<lb/>In dem äußeren Verhalten der Jugend
                    ist nichts tadelnswertes wahrzunehmen; ob aber echt religiöser Sinn unter
                    solchen Verhältnissen sich rein und unverdorben erhalten könne, und dem äußeren
                    Verhalten überall das Innere entspricht, möchte wol zu bezweifeln sein.<lb/>Von
                    dem Dechant <rs type="person" ref="#paduch-joseph">Paduch</rs> ist es gewiß, daß
                    sein Ruf ihn für das ihm in Bezug auf das Gymnasium übertragene Amt nicht
                    geeignet erscheinen läßt. Auch heißt es, er komme in das Gymnasium nur, um zu
                    schlafen; wie er denn auch einmal in der Mädchenschule neben mir auf seinem
                    Stuhle eingeschlafen war.<lb/>An dem bisherigen Einfluße der Geistlichkeit auf
                    das katholische Gymnasium in Teschen ist überhaupt so viel bekannt: daß sie sich
                    auf denselben viel zu gute thut, ihre Thätigkeit bei dem Herrn Bischofe
                    möglichst in das beste Licht setzt und dabei nicht versäumt, auch die
                    Notwendigkeit der Besetzung des ganzen Gymnasiums mit geistlichen Lehrern aus
                    religiösen Rücksichten hinzuweisen; daß aber ihre Thätigkeit meist auf äußeren
                    Schein abzielt.<lb/>Wenn ich nun auch in Betreff der nächsten Zukunft des
                    Gymnasiums meine Ansicht aussprechen darf, so wäre es diese: daß ich meine,
                        <rs type="person" ref="#gabriel-philipp">Gabriel</rs> wäre bei Gelegenheit an
                    ein anderes Gymnasium zu versetzen, auch deswegen, weil er unter den
                    Verhältnissen in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_a711b0a299433d08b5b1118edfa2808a">Teschen</rs> kaum je der Versuchung wird
                    widerstehen können, für seine persönlichen Zwecke bei dem <rs type="person" ref="#foerster-heinrich">Herrn Bischofe</rs> und dessen <rs type="person" ref="#helm-anton">Generalvicar</rs> in einer Weise thätig zu sein,
                    welche für das Gymnasium nicht heilsam ist. Im Laufe des Schuljahres 1856 würde
                    sich vielleicht, zugleich mit Rücksicht auf die Oberleitung des Chelesta’schen
                    Convictes, ein Nachfolger für ihn finden lassen.<lb/>Ob auch <rs type="person" ref="#bitta-josef">Bitta</rs> zu versetzen wäre, wage ich nicht zu
                    sagen. Sein Ruf hat jedenfalls gelitten; ich werde mir bei der nächsten
                    Visitation vorsichtige Nachforschung angelegen sein lassen, und Eurer Excellenz
                    das Resultat zu berichten nicht verabsäumen; so wie ich bei meiner nächsten
                    Anwesenheit in <rs type="place" subtype="place" ref="#place_d4ec090cfd48a471d8eadbce16f43c0c">Troppau</rs> dem <rs type="person" ref="#halbhuber-von-festwill-anton">Herrn Landespräsidenten</rs> den
                    Wunsch Eurer Excellenz in Betreff von seiner Seite zu machender Mitteilungen
                    kund zu thun nicht unterlassen werde.<lb/>Ich geharre mit dem Ausdrucke der
                    tiefsten Verehrung</p>
                <p>Eurer Excellenz unterthänigster Diener<lb/>Andreas Wilhelm</p>
                <p>Krakau 15. September 1855</p>
            </div>
        </body>
    <back>
            <listPerson>
                <person xml:id="wilhelm-andreas">
                        <persName>
                            <surname>Wilhelm</surname>
                            <forename>Andreas</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>*Egerland 1801</p>
                            <p>1838 Lehrer in Tarnow, ab 1841 Präfekt des Gymnasiums, ab 1847 Präfekt des Gymnasiums in Troppau, ab 1850 schlesischer Gymnasial- u. Volksschulinspektor (Schulrat), ab 1855 auch Schulrat in Krakau, ab 1860 Inspektor der Mittelschulen in Mähren und Schlesien</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/119057832</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/119057832</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="thun-hohenstein-leo">
                        <persName>
                            <surname>Thun-Hohenstein</surname>
                            <forename>Leo (Leopold)</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Tetschen 1811–1888 Wien</p>
                            <p>1848 Gubernialpräsident von Böhmen, 1849–1860 Minister für Kultus und Unterricht, ab 1861 Mitglied des Herrenhauses, Herausgeber der Zeitung "Das Vaterland"</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/118757393</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/118757393</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="kink-rudolph">
                        <persName>
                            <surname>Kink</surname>
                            <forename>Rudolf</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Kufstein 1822–1864 Natters</p>
                            <p>ab 1847 Beamter im Kreisamt Trient, ab 1848 Privatdozent für vaterländische Geschichte an der Universität Innsbruck, 1851 Berufung ins Ministerium für Kultus und Unterricht, ab Juli 1854 Kultus- und Unterrichtsreferent in Troppau, ab 1855 Ministerialsekretär im Ministerium für Kultus und Unterricht, ab 1856 Statthaltereirat in Triest</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/124862748</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/124862748</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="janota-eugeniusz">
                        <persName>
                            <surname>Janota</surname>
                            <forename>Eugeniusz Arnold</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Auschwitz 1823–1878 Lemberg</p>
                            <p>ab 1847 Vikar in verschiedenen Pfarrgemeinden, 1850–1852 Lehrer am kath. Obergymnasium in Teschen, ab 1852 Lehrer am Gymnasium der Heiligen Anna in Krakau, ab 1871 Prof. für deutsche Sprache und Literatur an der Universität Lemberg</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/119419513</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/119419513</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="danel-franz">
                        <persName>
                            <surname>Danel</surname>
                            <forename>Franz</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>k_A</p>
                            <p>Weltpriester der Diözese Breslau, Lehrer am Gymnasium in Teschen</p>
                            <p>no gnd provided</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    </person>
                <person xml:id="bitta-josef">
                        <persName>
                            <surname>Bitta</surname>
                            <forename>Josef</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>k_A</p>
                            <p>Weltpriester der Diözese Breslau, Katechet am katholischen Obergymnasium in Teschen, Stiftspriester im Elisabethiner-Konvikt, fürstbischöflicher Generalvikariats- und Ehegerichtsrat in Teschen</p>
                            <p>no gnd provided</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    </person>
                <person xml:id="diepenbrock-melchior">
                        <persName>
                            <surname>Diepenbrock</surname>
                            <forename>Melchior</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Bocholt 1798–1853 Schloss Johannesberg/Schlesien</p>
                            <p>1845–1853 Fürstbischof von Breslau</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/118678302</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/118678302</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="paduch-joseph">
                        <persName>
                            <surname>Paduch</surname>
                            <forename>Joseph</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>k_A</p>
                            <p>Pfarrer, fürstbischöflicher Ordinariatskommissär in Teschen</p>
                            <p>no gnd provided</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    </person>
                <person xml:id="gabriel-philipp">
                        <persName>
                            <surname>Gabriel</surname>
                            <forename>Philipp</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>k_A</p>
                            <p>bis 1851/52 Lehrer am Gymnasium in Brünn, dann Direktor des katholischen Obergymnasiums in Teschen</p>
                            <p>no gnd provided</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    </person>
                <person xml:id="foerster-heinrich">
                        <persName>
                            <surname>Förster</surname>
                            <forename>Heinrich</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Glogau 1799–1881 Johannesberg</p>
                            <p>1853–1881 Fürstbischof von Breslau</p>
                            <p>http://d-nb.info/gnd/11879826X</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://d-nb.info/gnd/11879826X</tei:idno>
                    </person>
                <person xml:id="helm-anton">
                        <persName>
                            <surname>Helm</surname>
                            <forename>Anton</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>1786–1870</p>
                            <p>Pfarrer von Teschen, ab 1822 Erzpriester, ab 1850 Generalvikar für den österr. Anteil der Diözese Breslau, ab 1853 Titulardomherr</p>
                            <p>no gnd provided</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    </person>
                <person xml:id="halbhuber-von-festwill-anton">
                        <persName>
                            <surname>Halbhuber v. Festwill</surname>
                            <forename>Anton</forename>
                        </persName>
                        <note>
                            <p>Prag 1809–1886</p>
                            <p>ab 1839 Präsidialsekretär des böhmischen Landesguberniums, ab 1849 Ministerialrat im Ministerium des Innern, 1853–1860 Landespräsident von Schlesien, 1860–1862 Leiter der niederösterreichischen Statthalterei, 1864/65 Zivilkommissar in Schleswig-Holstein</p>
                            <p>no gnd provided</p>
                            <p>k_A</p>
                        </note>
                    </person>
            </listPerson>
            <listPlace>
                <place xml:id="place_4ff55ec41ee84a7b7a80b0b7734e5a6b">
                        <placeName>Krakau</placeName>
                        <placeName type="pref">krakau</placeName>
                        <placeName type="alt">Krakauer</placeName>
                        <placeName type="alt">Krakau’s</placeName>
                        <placeName type="alt">hiesigen</placeName>
                        <placeName type="alt">jener Stadt</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">50.06143 19.93658</geo>
                        </location>
                        <idno>http://sws.geonames.org/3094802/</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_a711b0a299433d08b5b1118edfa2808a">
                        <placeName>Cieszyn</placeName>
                        <placeName type="pref">Teschen [Cieszyn]</placeName>
                        <placeName type="alt">Teschens</placeName>
                        <placeName type="alt">Teschner</placeName>
                        <placeName type="alt">Teschen</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">49.74922 18.63178</geo>
                        </location>
                        <idno>http://d-nb.info/gnd/5311974-5</idno>
                        <idno>http://sws.geonames.org/7532301/</idno>
                    </place>
                <place xml:id="place_d4ec090cfd48a471d8eadbce16f43c0c">
                        <placeName>Opava</placeName>
                        <placeName type="pref">Troppau [Opava]</placeName>
                        <placeName type="alt">Troppau</placeName>
                        <location>
                            <geo decls="#LatLng">49.93866 17.90257</geo>
                        </location>
                        <idno>http://d-nb.info/gnd/1028714-0</idno>
                        <idno>http://sws.geonames.org/3068927/</idno>
                    </place>
            </listPlace>
        </back>
    </text>
</TEI>